1/ Zpětné zrcátko

Nebýt toho pohledu, těch očí, které se na mne upřely jednoho rána ve tři čtvrtě na osm, nebylo by mi srdce začalo tlouct rychleji. Nebo možná znatelněji, nebo šíleněji, nebo divočeji, má lásko.

Byli jsme oba plní bolesti, drahá Marie, ale většinou to nebylo vidět. Moje vyprávění začíná dnem, kdy jsem cestou do práce zjistil, že na mne ze zpětného zrcátka hledí neznámé oči. Upíraly se do mých očí, ale nelekl jsem se hned. Zahlédl jsem je mimochodem a nevzal příliš na vědomí, jako by jen přeletěla rušivá myšlenka. Mrkl jsem do zpětného zrcátka a viděl, že silnice je prázdná. I přede mnou a po stranách byla prázdná. Oči na mne ze zrcátka hleděly dál.

Auto jelo obvyklou cestou a byl jsem si dost jistý, že ho řídím já. Znovu jsem se rozhlédl po prázdné silnici, ujistil se, že žádný cyklista nešlape do pedálů a žádný chodec nekráčí po kraji příkopu. Ostatně i kdyby byl na silnici plný provoz, do zrcátka v mém autě by se nikdo podívat nemohl. Taková osoba by musela sedět na zadním sedadle, tam ale nikdo neseděl. Na silnici jsem byl jen já sám, strašně sám najednou.

Na pár vteřin jsem se zastavil u kraje a naklonil se dozadu, abych dohlédl až na podlahu auta. A hned zas vyjel dál. Jen stromy podél silnice a pole za ní jsem si prohlížel pozorněji, jako by mi mohly přinést vysvětlení. Krajina je krásná, nalevo od silnice prosvítá obrovské jezero, napravo se lesknou stříbrné koruny olivových stromů, pole a vinice pozvolna stoupají do kopců, kde potkávají řídké lesy. Akáty, topoly, mimózy, lípy, pinie a bambusové houštiny podél cesty jsou pečlivě sestříhané, koruny stromů se k sobě pnou tak, že vozovku místy zastřešuje vznosná zelená klenba. Mám tu cestu rád celých sedm let, co po ní jezdím do práce. Oči ve zpětném zrcátku jsou pozorné.

Poslední dobou jsem za polovinou cesty míval zvláštní pocit, že silnici nepoznávám. Že je o něco delší, než si pamatuji, že se otáčí doprava a stoupá od jezera k městečku větším obloukem a zdlouhavěji. Jako ve snu jsem očekával, že dojedu někam docela jinam než včera, než předevčírem, než každý den – doposud. Jednoho rána jsem si byl na chvíli naprosto jistý, že silnice co nevidět skončí u jednopatrového bílého domu se zahradou. V zahradě jsem v duchu viděl jabloně obsypané červenými jablky a před domem krásnou ženu v bílých šatech. Těšil jsem se, že do zářivé zeleně zahrady za chvíli vejdu – a budu bosý. Žena v bílých šatech mě vezme za ruku a povede dál. Dorazil jsem ale jako obvykle na vyhražené místo ve dvoře, vystoupil z auta a prošel přes parkoviště do hlavní budovy ústavu pro mentálně postižené, kde sedmým rokem působím jako nejoblíbenější nekvalifikovaný pečovatel.

Toto je začátek mého vyprávění: jednoho dne v minulém tisíciletí se na mne nečekaně upřel velmi pozorný pohled. V novém tisíciletí se k tomu pohledu znovu vracím: stal se mezníkem mého života, proměnil můj život i čas. Až do toho rána jsem měl pocit, že času je málo, pořád míň a míň, a že se scvrkává, pomalu sesmykuje, klouže jak punčocha z lýtka. Že si po něm někdy dokonce šlapu, že se do něho zamotávám a taky někdy že mě tlačí jako shrnutá ponožka v těsné botě. Pohled, který jsem zachytil ve zpětném zrcátku, běh času proměnil. Nemůžu říct, že zastavil, ale určitě otočil, nasvítil odjinud. Od tohoto okamžiku čas neletěl jedním směrem (dopředu, nebo dozadu?). Začal narůstat, rozprostírat se všemi směry, ustavovat v prostor.

Nové tisíciletí nesmazalo starý život, minulé události a známí lidé jsou tu pořád, jiní dřív nebyli a najednou jsou. Co je teď tady, proměňuje smysl toho, co bylo včera jinde. Smysl věcí ještě není docela jasný, ale vím už, že je od samého počátku přítomný. Jak přesně je to s koncem, nemůžu zatím říct. Zdá se, že konec máme pořád stejný, ale když se čas začne rozevírat a rozpínat na všechny strany, mění se i smrt. Zákony duchovního světa jsou naprosto jiné než zákony hmotného světa, na který jsme si zvykli. Zpočátku neradi, pak zas jakoby definitivně.

Přesně v tu čtvrthodinu, kdy jsem před zraky neznámého neviditelného pasažéra projížděl mírně stoupavou zatáčkou od jezera ve střední Itálii k jednomu městečku římské provincie a rozhlížel se po zelených příkopech a stříbrných, košatých olivách, zadíval se muž středního věku, naditý do špatně padnoucího konfekčního zimáku, do temně dýmající hromady zčernalého papíru. Nestál na břehu jezera, stál na svahu kopce zvedajícího se dvanáct set kilometrů na sever, u města Brna ve střední Evropě. Pravou rukou přiložil do ohně složku v tvrdých deskách nadepsanou mým jménem: Jan Lazar.

Plameny nerozhodně zaprskaly, pod složkou se na chvíli zdusily a pak ji začaly trávit. Složka se zkroutila, obalila sazovým povlakem, nejistě zadoutnala a zvolna se začala obracet v prach. Žádný veselý ohýnek z ní nevyšlehl. Muž měl ruku navlečenou v černé rukavici, byl pracovníkem tajné policie, a spis ve složce byl přísně důvěrný. Tajný. Náplň toho spisu souvisela s mým povoláním pečovatele v domově pro duševně atypické osoby, souvisela s mým domkem nad jezerem i s mou ženou Marií. Souvisela s celým mým životem, a jak se ukáže, souvisela i s mojí smrtí.

Muž stál na blátivém svahu kopce, který se jmenuje Hády a nachází se na severovýchod od Brna, na Moravě, která v tu chvíli ještě byla součástí země jménem Československo. Držel v ruce tlustou složku naditou seznamy, jmény, soupisy, výpisy, odkazy a jinými plody dlouholeté policejní práce. Obsahovala zprávy, které sepsali, napsali, podepsali, předali a prodali lidé, kteří mě znali i neznali. Dřív, dávno, v současné době, kdykoli. Známí i neznámí, přátelé i nepřátelé, možná taky přátelští nepřátelé a nepřátelští přátelé, kteří spolupracovali za peníze a jiné výhody s tajnou policií zvanou Státní bezpečnost. I jejich oči se mi upíraly do zátylku, ne jednoho rána, nýbrž dlouhé roky v Brně, v Praze, v Paříži, v Římě, v Berlíně, ve Vídni a možná i na plážích u Středozemního moře, například u městečka Sperlonga. Nebo na sjezdovce na rakouských hranicích, nad Svatým Jakubem. A vůbec všude, kam jsem se hnul.

Hýbal jsem se hodně a rád. Na to má člověk nohy, aby chodil po světě, ačkoliv tomu policejní režim zatraceně brání. Jsem tajný lékař nemocných lidí, nemocné řeči a nemocné země, ale toho si fízlové nevšimli.

Spalovaných složek z policejních archivů byly na Hádech hromady a nehořely nejlíp: aby vůbec chytily, musely se polít benzínem. V sychravém počasí se kouř plazil u země a muži v šedých oblecích a polobotkách, uvyklí kancelářím, dlouhému sezení a bezpečí důležitého – i když skrývaného – postavení ve společnosti, teď na nehostinné stráni Hádů bezmocně zuřili, protože neměli k dispozici skartovačky jako jejich kolegové v Praze. Funěli a klouzali po blátě smíchaném se zčernalými zbytky lejster. Nesměli si zavolat k ruce podřízené, spalovací akce byla přísně tajná a mohly ji vykonávat jen vyšší šarže. Šedá škodovka, dodávka vybavená černými skly (původním určením mobilní sledovací stanice), právě přivezla další náklad dokumentů, benzín v zašlých kanystrech a zprávy o tom, že ve městě se o tajné akci rozčileně šeptá.

Kouř plazící se po svahu kopce za Brnem byl špinavý, vzduch čpěl benzínem a pálenou plísní, vonět ta práce nikomu nemohla. Chuť ovoce ze stromu poznání dobrého a zlého už dávno přebily jiné chuti a jiné pachy vyráběné chemicky a synteticky, veřejně i pokoutně. Oheň na Hádech měl za úkol poznávání dobrého a zlého zadusit, alespoň pro tuto krátkou historickou chvíli, do které jsme přišli s celým svým životem. S obtloustlými fízly lopotícími se na Hádech v mlze, s kanystry a těžkými balíky neměl nikdo soucit. Muž v zabláceném zimáku opatrně přilil na čoudící hromadu trochu benzínu z kanystru; z očazeného svazku papírů vyšlehl modrý plamen, oheň pronikl do nitra hromady, vyrazil zeleně a pomalu žloutl. Svazek nadepsaný Jan Lazar se obrátil v prach. Nikdo si ho už nikdy nepřečte, ani já.

Nejpilnějším a nejvýznamnějším autorem zpráv o mé osobě byl Kazimír. Kazimír Májka. Neviděli jsme se bezmála deset let a oba jsme pokládali za pravděpodobné, že už se v životě nikdy nesetkáme. Byl to omyl, a osud ho začal rázně napravovat. Jména fízlů a fízlovaných, špehounů a špehovaných, donašečů a osob, na které donášeli, se v ohni proměňovala v jeden jediný, nerozlišitelný, navždy promíchaný prach. Jejich nositelé se setkat museli. V osudu stálo psáno, že za tři roky od tohoto památného dne se s Kazimírem Májkou znovu setkám. Trpělivého čtenáře této knihy dělí od našeho setkání 302 stran, které potřebuji, abych prošel křížem krážem uplynulým časem. Počínaje dětstvím, strávíme společně nejmíň půl století. Navštívíme mnoho míst a větší počet osob, bez kterých by naše životy nebyly, čím jsou. Kroky přítomných i mrtvých se zkříží a osudy naplní. Nikdy tě neopustím, má lásko.

Denní program tohoto rána paralelně pokračoval, jako by se nic zvláštního nedělo. Držel jsem volant a díval se střídavě před sebe a do zpětného zrcátka. Měl jsem pocit, že vidím dopředu a dozadu stejně dobře. V jednu chvíli jsem sklopil stínítko nad místem pro řidiče a podíval se do toaletního zrcátka na zadní straně. Odrážel se v něm věrně můj vlastní obličej, nepříliš pečlivě oholený, s prošedivělým obočím. Nahmatal jsem si prsty tvář, promnul kůži a promasíroval obličejové svaly a víčka, zakroutil krkem sem a tam, jako když se rozcvičuje krční páteř, konečky prstů jsem si ještě promnul šíji. Levou rukou jsem přitom dál točil volantem a byl si jistý, že jsem naprosto při sobě.

Na dvoře ústavu jsem jako obvykle zaparkoval, s pohledem cizích očí v týle přešel dvůr a na každém kroku cítil, že se moje kolena chovají jinak než kdy dřív. Vystoupal jsem do prvního patra a prosklenou chodbou dorazil před dveře pracovny ústavního kolegia. Jako obvykle jsem otevřel a vstoupil do místnosti. Naproti dveřím pracovny visely staré kuchyňské hodiny a bylo na nich o deset minut víc, než mělo být. Podivil jsem se tomu a rychle mrkl napravo, do zrcátka nad ramenem. Zrcátko ovšem zůstalo v autě ve dvoře. Přede mnou byla stěna kanceláře, což bylo správně. Stěna kanceláře byla i za mnou, a v ní nedovřené dveře. Pozorně a obezřetně jsem se rozhlédl místností, jako bych dál zkoumal krajinu kolem silnice. Shledal jsem, že kancelář se od včerejška nezměnila. Od včerejška se příliš nezměnila ani kolegyně Floriana, seděla u svého psacího stolu a malovala si pusu rtěnkou. Nutkání podívat se zrcátkem za sebe bylo děsivé jako otázka: Dívá se na mne, nebo nedívá? Otázku, kdo se dívá, jsem si vůbec nepoložil, byla nepřípustná.

Natáhl jsem ruku po toaletním zrcátku, které si Floriana položila před sebe na stůl, ale nesebral jsem jí je. Zavčas jsem pohyb zmírnil a odklonil k okraji stolu. Pod ruku mi padla stará poštovní obálka nadepsaná mým jménem. Byla to reklama na krby. Na právě začínající zimu jsme si s Marií krb už zase nestačili pořídit. Po šesté. Hodil jsem obálku do koše. To už se na mě Floriana přátelsky dívala a v obličeji se jí nezračil údiv. Nic divného v mé tváři nespatřila, ani v zrcátku, které měla před sebou. Na stěně za Florianou jsem si po tisící přečetl plakát s nápisem „Otevíráme srdce – zavíráme blázince“. Zakladatel ústavu a jeho šéf Benjamin tvrdil, že se kdysi v Itálii opravdu konala konference o psychiatrii s tímto humánním, optimistickým a odvážným názvem. Floriana upřesňovala, že Benjamin si konferenci vymyslel i zorganizoval sám a že z ní kromě plakátu nic nevzešlo. Benjamin si byl jistý, že z ní naopak vzešlo něco velmi důležitého – náš ústav, jménem Dům Sofie.

Jeho stálí obyvatelé už na mě čekali ve společenské místnosti. Pěkně jsem se s každým pozdravil a přátelsky objal. Uměli jsme společně zazpívat řadu písniček, stačilo ukázat, kdo navrhne tu dnešní. Mrknul jsem na Andreu, který se na to očividně těšil nejvíc. Na stole byly v otevřeném pouzdru nachystané moje housle a někdo mi je hned podával. Zpívali jsme a hráli vesele, možná ne zrovna nejkrásněji, ale vesele ano a Benjamin vklouzl do místnosti, aby si zazpíval s námi. Benjamin je vrchní lékař a také můj přímý a jediný nadřízený. Dopolední náplní mého pracovního dne bylo dojít do ústavní zahrady nebo do městského parku, prohrabat tam trochu trávník a do sběrného vozíku odnést spadané listí, pohozené igelitové pytlíky, zašlapané vajgly, taky prezervativy, psí dreky a jiné svinstvo. Motalo se nás při té činnosti asi dvacet, každý pěkně v rukavicích a s hráběmi nebo lopatou, a když byly trávníky vyčištěné, ještě jsme uhrabali cestičky a vysypali do vozíku odpadkové koše.

Sedmým rokem jsem se staral o mírumilovné, mentálně nestandardní osoby obou pohlaví a různého věku. Po prvním roce společné péče o ústavní zahradu a obecní park jsem si byl jistý, že mám své svěřence rád. Nejraději při koupání a mytí těl, hezkých i neforemných. Naučil jsem se s nimi dělat svíčky z včelího vosku a šít hadrové panenky, jezdit na koni a truhlařit. To byly hlavní Benjaminovy léčebné postupy a mně osobně velmi prospívaly. Taky jsme několikrát do roka hráli divadlo, nejraději vánoční hru se zpěvy. Benjamin vede ústav trochu jako rodinu a trochu jako dílnu svobodných umění a řemesel, kromě psychologie studuje pedagogiku a duchovní vědu. Před sedmi lety mě přijal jako pečovatele, přestože jsem studium psychologie nikdy nedokončil. Možná proto. Když jsem mu řekl, že žádný diplom nemám, protože psychologii studuji patnáct let, ale dostudovat ji nemůžu a nechci, potěšeně se na mne usmál. Pochopil jsem, že mám před sebou velikou raritu: byl to první živý psycholog v mém životě, který si byl jistý existencí psýchy. Duše. Psýchy bez logie.

Dalším důvodem mého sedmiletého působení v ústavu je Kristýnka, kterou jsme sem s Marií převezli, když jí v Bostonu zemřel Zari. Přestala mluvit a mlčela už pátý rok, jako kdyby byla od narození němá. O Kristýnce budu ještě hodně mluvit.

Když jsem se vrátil s partou z parku, zašel jsem za Benjaminem, sednout si na chvíli do jeho kanceláře. Zadíval jsem se mu dlouze do tváře a ujistil se, že oči ve zpětném zrcátku jeho nebyly. O pohledu v zádech jsem mu ale nic neřekl. Totiž o pohledu do mé tváře, totiž v zrcátku. Benjamin je moudrý, nebál jsem se, že mě bude mít za blázna. Chtěl jsem si ten úkaz nechat pro sebe jako tajemství. Povím o něm jenom Marii.

2/ Oheň na Hádech

Kazimír Májka se prudce posadil na posteli, vlastně to byl rozkládací divan, který mu sloužil za lůžko v jednopokojovém bytě na brněnském sídlišti Lesná. Ze spánku ho vytrhlo něco děsivého, a nebyla to noční můra. Byla to můra bdělá, která ho už týden pronásledovala a číhala u hlavy na jeho probuzení. Posadil se, opřel o rákosovou rohož v záhlaví, přitáhl peřinu pod bradu a pootevřel oči. Byt byl bezpečné doupě, kam Kazimír nikoho nevodil. Stěny a nábytek bez odporu vstřebávaly Kazimírovy myšlenky a city, podřizovaly se jeho rutině a vzduch nesmrděl ani cigaretami. I knihy patřily jen Kazimírovi a jenom jemu odpovídaly za to, co říkají. Skoro by se dalo říct, že jim Kazimír poroučel, co říkat mají.

Na bílé stěně před postelí visel obraz v lakovaném bílém rámu, olej od známého českého malíře nazvaný Zmizelá krajina. Kazimír upřel ne docela otevřené oči na chuchvalce barev vystupující ze zarámovaného plátna. Překvapeně si všiml, že šedomodrý, místy skoro hnědý kupovitý vír oblaků nebo par ukrývající lesem porostlý kopec je dnes jeho zraku prostupný. Clonou mlhy zahlédl, co se děje za hnědošedými stromy na kopci. Je tam na blátivém svahu asi patnáct mužů a rozdělávají oheň. Ten blátivý svah je úbočí Hádů.

Kazimír rozeznává nemotorné postavy kroužící kolem temných kup kartonů a papíru. Z nitra hromad se ozývá syčení, chlapi benzínem přiživují plameny zahlcované vlhkostí a příliš velkými sousty. Ohnivé chřtány se vymršťují z útrob pálených archivů a lapají po benzínu, plameny vybuchují a derou se do výšky. Z hromad vyrážejí hořící cáry nebo možná zuby. Kouř vzdáleného ohniště otrávil vzduch v pokoji, Kazimír zalapal po dechu. Jedovatý had špinavého dýmu vyrazil dopředu a zahryzl se mu do krku. Jsem živý, řekl si, ale mohl bych být i mrtvý. Umřu, jestli archivy neshoří. Zuřivý dav mě oběsí na kandelábru jako práskače. Nebo mě někdo zastřelí, v noci, zezadu. Nebo mě budou ukazovat v televizi jako fízla.

Tajná policie hromadila archivy čtyřicet let, na zničení své práce měla pár dní nebo hodin. Tři nebo čtyři bedny z té hory špatně hořících dokumentů nesou Kazimírovo jméno. Kazimír je vlastnoručně sestavil, napsal a podepsal, ale nemůže si teď vzpomenout, co je v nich psáno. Má pocit, že nic. Nic zajímavého, nic, co by stálo za řeč. Nebo za smrt? Kazimír vidí jen, že jsou ty papíry odpudivé. Valí se z beden a z ochranných desek a hrnou dolů ze svahu, jako kdyby se provalila žumpa. Jako by se metráky použitého hajzlpapíru rozhodly hlásit k původnímu majiteli. „Spalte je!“ křičí Kazimír, ale nikdo ho neslyší. Ani on sám sebe neslyší, jen v hlavě mu burácí výkřik. Postavy tančící kolem ohniště uskakují před plameny, kouř na svahu houstne. Paličům dochází dech, do těžkých těl řádných a spořádaných zaměstnanců ministerstva vnitra, mrvících se neohrabaně kolem ohniště, proudí z hadích zubů špinavého kouře černý jed úzkosti.

Kompletní průhled Zmizelou krajinou před postelí do kouřem zahaleného úbočí Hádů postavil Kazimíra na nohy. Míří na záchod a obezřetně se rozhlíží kolem sebe, nejvíc do oken a na dveře. Jeho žárlivě chráněné obydlí už není bezpečné. Každou chvíli může zazvonit telefon nebo zvonek u dveří a někdo si pro něj přijde.

I Kazimírovo srdce se toho dne rozbušilo zvláštním nárazem zevnitř, i on si promnul oči, promasíroval svaly tuhnoucí v obličeji, i on musel krouživými pohyby rozhýbat krk. Dvanáct let psal Kazimír pro policii udání a ani ve snu ho nenapadlo, že by se jeho zprávy mohly jednou dostat mezi lidi. Že by mohly vyhřeznout ze zapečetěných ocelových skříní a vystoupit na světlo. Stát, blok států, celý systém, který tvořil jeho svět, měl trvat na „věčné časy“ (a „nikdy jinak“, ujišťovaly rudé transparenty na všech důležitých budovách, na náměstích a podél silnic v celé zemi). Teď se ten věčný bolševický systém rozpadá, drobí jako zteřelá houba, vyprazdňuje jako popelník plný starých vajglů. Úhledná stopa Kazimírova života se vraští a praská v půli. Uprostřed, někde kolem pětatřiceti, zeje nečistá rýha.

Dvanáct let byl Kazimír přesvědčený, že se zprávy, které za slušné peníze pravidelně dodává jistým soudruhům z ministerstva vnitra, obrátí v prach dřív, než by se mohl rozpadnout Sovětský svaz a s ním celá soustava přidružených států, které si říkaly socialistické. Archivy zplesniví, ztrouchniví nebo se třeba i propadnou do klína země, až přijde konec světa. Konec bolševismu nepřipadal v úvahu, protože bolševismus byl absolutní, neosobní a blbý. Proto sám v sobě věčný. Sebe sama donekonečna a setrvačně plodící. To všechno si Kazimír myslel, v žádný komunismus nevěřil, v osmdesátých letech dvacátého století ostatně nevěřil v komunismus ani ústřední výbor komunistické strany. Moc je něco jiného, té Kazimír věřit nemusí; ví jistě, že moc je, že existuje, nikdo ji jen tak nezruší a ona se tvrdě uplatňuje. Kazimír totiž také ví, jak to chodí v kriminále.

Není to přece jeho chyba, že se narodil do blbého světa. Stojí nad záchodovou mísou a na chvíli se mu uleví. Svět se převrací naruby, ale větší smysl kvůli tomu nemá. Historie jen přesměrovala zločiny a tresty.

Agenta dělal samozřejmě pod krycím jménem, klíč ke krycím jménům však ve složkách nechybí. Jako agent se Kazimír jmenuje Miroslav. Kazimír mír kazí, Miroslav slaví (nesprávný výklad Kazimírova křestního jména a krycího Miroslava vtipně vymyslel major, který si hrdě říkal Hlava). Kdo teď zaručí, že klíč ke jménům shoří jako první? Registrace agentů a informátorů je dobře vedená. Co když se ještě dnes Miroslavovy zápisy dostanou do ruky nepřátelům? Totiž přátelům? Přesně lidem, kteří si mysleli, že Kazimír je kamarád? Teď najednou zjistí, že na ně práskal. Udával a prodával! To bude dobrý titulek. Vyjde v novinách, které si lidé v Brně kupují, například Zemědělské noviny, které čtou i jeho rodiče. Otec a matka. Kazimírovi se udělalo zle a trvalo drahnou chvíli, než si uvědomil, že jeho rodiče už dva roky nežijí. Uvědomil si to s úlevou.

Archivy přestaly ohrožovat lidi, na které se záznamy vedly, a obrátily se proti lidem, kteří záznamy pořizovali, změnily pána, ale nezměnily náturu, probouzejí strach. Nejdůležitější dokumenty jsou už beztak v Moskvě, říká si Kazimír, ale ty moje nejdůležitější nejsou. Ve městě se včera šuškalo, že by někdo měl proti ničení fízlovského materiálu zasáhnout. Stačilo by tisíc osob, nebo třeba jen pět set, houf pobouřených občanů či idealistických studentů. Kdyby vyrazili na Hády, bylo by po pálení. Kazimír v duchu vidí, jak jeho kamarádi a známí ženou směšné panáky od Státní bezpečnosti z úbočí kopce a složky z archivů nakládají do svých aut. Odvezou si je domů, otevřou a poznají, že jsou v nich věci, které mohl vědět jenom on.

Až za chvíli zaklepou na dveře, Kazimír jim vysvětlí, že všechno je jinak, než se zdá. Podívejte se na to dobře: ty dokumenty, ty moje slavné zprávy, ty veletajné záznamy, to jsou přece úplně nejapné, stupidní, poťouchlé, popletené a nespolehlivé kecy! Co se tam píše? Kdo se s kým sešel, kde o čem mluvili, co si dohodli, s kým se kdo stýká a s kým souloží ve dne, v noci, doma, v lese, v práci, na návštěvách, v ložnici. Jsou blbé! Blbé jako celý systém!

Ano, a tomu systému dobře sloužily, řeknou přátelé. Zničily nám život, dostaly nás do kriminálu, překazily naši práci, dodají popravdě. A dají Kazimírovi do držky.

To by se nemělo stát. Kazimír nemůže pasivně čekat, až nějací pitomí idealističtí občané dokumenty zachrání, zajede na Hády sám a na vlastní oči se ujistí, jestli estébácký materiál opravdu hoří. Má chuť sám někomu rozbít hubu, ale místo toho se holí. Jako ve snu vede své tělo k obvyklým pohybům, dívá se na vlastní hubu v zrcadle a nemá z ní radost.

Pevně svázané desky fasciklů kryjí obsah archivu před deštěm i před ohněm, ve zkřehlých prstech policejních činitelů vyslaných na sráznou stráň Hádů se černé stužky zasazené do papundeklu pořádacích desek zasukovávají, málokdo má nůžky nebo nůž, aby mohl vázání prostě přetnout. Když se podařilo desky otevřít, obouval se do papírů vítr a zpřeházené stránky se rozlétaly, padaly na rozblácenou zem a zase se z bláta těžce zvedaly. Šedé postavy se za nimi namáhavě rozbíhaly. Kouř se plazil svahem dolů a drobné mrholení tlačilo k městu puch nečistého ohně.

Kazimír vyšel z domu a nastoupil na tramvaj jako obvykle. Tramvaj jede po kolejích, nemůže se vyšinout z prostoru a času jen tak snadno jako nějaké auto na osamělém úseku silničky kroužící kolem jezera. Kazimírova cesta do práce však také proběhla zvláštně: místo aby vystoupil na zastávce Sady osvobození a pěšky došel do ústavu, kde pracoval, dojel až k nádraží a odtud pospíšil ke stanici autobusů. Kazimír je vědecký pracovník Ústavu vědeckého ateismu. Je solidně oblečený a na ulici se obvykle usmívá. Dnes se neusmíval, naštvaně koupil noviny.

Pak se vyšvihl po schůdkách do autobusu a zasunul se do předního sedadla, hned za kabinu řidiče. Aktovku si postavil na kolena, noviny rozložil a zabořil do nich tvář, aby ji skryl před pohledy nedospalých spolucestujících. Za plachtou dvoustránky vytrval na konečnou.

Cestu na vrchol Hádů znal z dávných pionýrských výletů a školních sportovních akcí, a tak od konečné zastávky autobusu s jistotou zamířil k pěšině stoupající do kopce. Po pěti minutách rychlé chůze po turistické značce do úbočí ucítil kouř. Zastavil se, aby ho nespatřily hlídky rozestavené se vší pravděpodobností na přístupových cestách, a pohlédl na své čerstvě zablácené boty. Mozek usilovně pracoval, výsledkem mentálního vypětí byly ale jen nejapné rýmovačky, které se mu začaly rojit v hlavě. „Když hoří minulost, máme na budoucnost,“ říkal Kazimírovi do kroku nějaký cizí hlas. Hlava – jeho vlastní – se rozbolela, pevně sevřené rty drtily mezi zuby další věty, vlastně výkřiky – a ty ho ohlušovaly zevnitř: „budoucnost už byla“, „budoucnost nebude“ a taky „do prdele, do prdele, ať to nepraskne“. A tak podobně. Křičel cizí hlas, Kazimír sprostým nadávkám docela udiveně naslouchal. Nebo to křičel Kazimír? Hlas volal na někoho jiného, na cizí osobu, která se v Kazimírovi ukrývala a kterou neznal. Na Miroslava! Tak to muselo být, ten hlas volal na Miroslava, ale Miroslav neslyšel, slyšel Kazimír. Miroslav existuje jen v těch posraných papírech! Miroslav přece hoří špinavým benzinovým plamenem! Miroslav ať se obrátí v prach a popel a dá Kazimírovi pokoj. Tak.

Na hnědošedých očích se zažloutlými bělmy měl Kazimír orosené a možná začouzené brýle, nebo snad byla začouzená a orosená celá krajina, skrytá v mlze jako les na obraze. Obezřetně popošel ještě kus cesty vzhůru, až zaslechl funění spalovačů a sykot ohně živeného ze špinavých plastových nádob. Nebo možná slyšel jen sípání vlastních plic a bušení krve ve spáncích. Zastavil se, aby nabral dech a lačně při tom nasál do plic kouř, který potvrzoval, že se na Hádech opravdu něco pálí. A to už k němu dolehl řev motoru, protože od silnice se sem přibližoval nějaký vůz. Kazimír uskočil z cesty, aby ho posádka auta nezahlédla, a úzkou pěšinou seběhl zpátky k autobusové zastávce, jako by si odskočil jen za malou potřebou. Na Hádech hoří archivy a zdá se, že to nezajímá ani lidi na konečné.

Celý výlet trval tak krátce, že na konečné ještě pořád stál autobus, který sem Kazimíra přivezl. „Co na mě čumíte!“ Pod palbou cizích pohledů se v něm znovu rozezvučel hlas, který teď nevolal na Kazimíra ani na Miroslava: patřil nejspíš někomu na zastávce: „Co je to za nesmysl jezdit autobusem přes celé město v půl osmé ráno, jen aby se člověk vychcal?“ Takovou otázkou ho mohl znemožnit například řidič autobusu, kterého si Kazimír prudce znenáviděl, že doposud trčí na místě a mžourá na něj. Řidič se tvářil, jako že čeká na odjezd podle jízdního řádu, možná ale na někoho číhal. Například na Kazimíra, který jeho tázavý pohled bedlivě sledoval koutkem oka. Role nenápadného, obyčejného, právě vymočeného cestujícího je toho rána velmi slabá. Kazimír se raději otočil k řidiči zády. Pak se dlouze shýbnul k botě, rozvázal ji a pečlivě zas zavázal. Konečně začali cestující nastupovat a Kazimír se zády k autobusu napřímil. Podíval se na hodinky, pozorně prohlédl obsah kapes a přitom přemítal, ve kterém filmu tuto scénu už viděl. Vtom motor autobusu opravdu zahučel (ve filmu vřískl i klakson, pod Hády ne). Řidič přestal obhlížet bledého chlápka v kvalitním kabátě a zablácených botách a vyjel na zpáteční cestu do města.

Kazimír spořádaně nastoupil do dalšího autobusu, jehož řidiče i cestující viděl toho rána poprvé. Možná dokonce poprvé v životě, přestože v Brně se za třicet čtyřicet let musí nutně aspoň jednou každý potkat s každým. Někteří cestující se na sebe usmívají, jiní se naštvaně mračí, někdo je lhostejný a jen sám pro sebe. Kazimír se tentokrát usadil na zadním sedadle a prochladle se schoulil. Bylo mu doopravdy chladno a taky smutno, hlas, který slyšel v hlavě a mezi zuby, dorážel znovu: „To je přece normální, takhle sedět. To je přece normální, že mám obličej schovaný za klopou kabátu.“ Tentokrát to byly Kazimírovy vlastní myšlenky, ale žádný vnitřní monolog to nebyl, jen hlasový chrlič, který se samočinně uváděl do pohybu, jakmile o Kazimíra někdo zavadil okem. To ráno bylo plné cizích očí a hlasů, čas byl zpomalený. I Kazimír přijde do svého ústavu pozdě.

Močový měchýř se napjal a nepříjemně připomínal, že na Hádech nemočil, že tam musel mít na práci něco jiného. Aktovku držel na prsou a seděl nehybně a pozorně, jako ve vězeňské cele. V týlu ho tlačil pohled, který nepatřil nikomu z ranních cestujících, a on neviditelnému pozorovateli oplácel nadrzlým úšklebkem. Jako když na něho ve vězení špehýrkou ve dne v noci civěli suroví bachaři. Po pěti měsících na cele došel poznání, že spolupráce s tajnou policií se nedá odmítnout. Tím spíš, že bude tajná. Do kriminálu šel jako politický vězeň, kvůli nějakým pitomým letákům, které si u něho ve sklepě uložil v kufru neopatrný kamarád. Kriminál může být cenný vklad do života, a kdo ho nepoznal, ať Kazimíra nechá být. To si Kazimír myslel pro sebe. Když se vrátil, vítali ho přátelé vřele a srdečně, tři ženy si všimly, že má v sobě cosi přitažlivého. V očích kamarádů těch šest měsíců v krimu znamenalo dobré vysvědčení spolehlivosti, takže společensky povýšil. Povýšil a vynikl ve společnosti lidí ze společnosti vyřazených. To byli tenkrát v Praze ti nejlepší. Aby je pobavil, vyprávěl skutečné i smyšlené historky a sám se jim první hýkavě smál. I vtipy dával k dobrému, a zase se jim hlučně řehtal. Jeho hýkání nebylo příjemné, ale kdo by se na bývalého vězně mohl zlobit?

Všimněte si, jak je čeština vtipná: na Krym jezdili na dovolenou straničtí prominenti a muklové říkají „krim“ kriminálu. Kazimír žil vtipně: byl mukl před přáteli a prominent ve státě. I když tajný. O dovolenou na Krymu ostatně vůbec nestál. Autobus brzdil tiše a lehce u zastávky před nádražím, Kazimír spěšně zamířil k záchodům u prvního nástupiště.

3/ Nebe–peklo–ráj

V dětství uloženém pětatřicet let ode dne, kdy jsme se s Marií nastěhovali do domu nad jezerem, jsme já i Kazimír bydleli v Brně, Králově Poli, v útulné vlídné ulici s alejí hlohů a širokým rovným chodníkem ze světlých žulových dlaždic. Auta zajížděla do naší ulice jen výjimečně, silnici dělil od chodníku pruh hlíny, do které nikdo nezasel trávu a taky ji nikdo nezasypal pískem. Díky tomu na něm ležel prach tak jemný, že si dodnes pamatuji, jak příjemně se o něj otíral ukazováček, když jsme hráli kuličky. Před naším domem býval v pruhu hlíny vyrytý panák – sedmidílný obrazec – na hru Nebe–peklo–ráj. Sestával z šesti čtverců rozložených do kříže a z jednoho kruhu svisle rozděleného na dvě polokoule jako lidský mozek. Bylo to schéma lidské postavy a zároveň to byl labyrint. Hieroglyf lidské existence i nebeská konstelace skládající se ze sedmi planet v osudovém seskupení. Nebe–peklo–ráj jsme hrávali s mým bratrem Martinem, s Lucií, s Kristýnkou, která bydlela v sousedním domě, a s Otou a Filipem, jejími bratry.

Čas se v našem útlém nekonečném dětství dělil na tři doby: před válkou, za války a po válce. Za války bylo peklo, před válkou nebe. Očistec dětská hra nebrala na vědomí. My jsme žili v ráji, protože jsme si mohli hrát bez dozoru před domem a kromě toho jsme měli ještě taky krásnou zahradu. Ukrývala se před cizími zraky v zadním traktu rodinných domků jako v nitru pohádkových perských paláců. V zahradě rostly meruňkové stromy, rybíz, angrešt, rebarbora a někdy i jahody. Pískoviště pro děti bylo pod lískou a lemovaly je keře obrovských červených pivoněk. Hned u vchodu do zahrady byl modře vykachlíkovaný bazén se třemi exotickými tújemi na jedné straně a záhonem červených tulipánů na druhé. Dokud jsem byl úplně malý a chodil do zahrady s maminkou, plavaly v bazénu červené rybičky. Z okrouhlé huby velké kamenné ryby, kterou držel hlavou nahoru nad bazénem nahatý kamenný klouček, stříkala tenkrát do nádrže voda.

Kazimír bydlel až na rohu naší ulice a Slovanského náměstí ve vysokém činžáku zvaném spořitelňák. Viděl z okna, jak skáčeme před domem, a přišel se podívat, co je to za hru. Ukusoval z krajíce chleba se sádlem a s plnou pusou se smál, když jsem první kolo prohrál. Jeho jméno mi připadalo nepěkné, ale nikdo se mu neposmíval, Kazimíra v naší ulici všichni znali, protože byl o rok nebo o dva starší než my a chodil si hrát, kam ho napadlo. Našel si svůj kamínek jako každý a pochopil, že se musí postupně trefovat do jednotlivých polí, od nejbližšího dole až po dvě polokoule, které možná znamenají hlavu, možná ráj. Kdo se netrefí do správného pole nebo mu kamínek uvízne na čáře, ten nesmí příští kolo hrát. Když kamínek dopadne správně, musí člověk po jedné noze doskákat z planety na planetu a nesmí se přitom opřít o druhou nohu, nesmí ani šlápnout na čáru, musí udržet rovnováhu a sehnout se pro kamínek v místě, kde jeho osudový hod skončil. Až v nejvyšší sféře může dopadnout na obě nohy. Tam se skokem otočí a po jedné zas dorazí zpátky do výchozí pozice. Kdo cestou nevypadne ze hry, má právo na ráj. Kdo spadne nebo špatně dohodí, odchází do pekla. Nikdo ale není diskvalifikovaný navždycky, jen na jedno kolo, a kol jsme obyčejně hráli pět. Začínalo se pokaždé znovu, s novým osudem.

Dům patřil panu řediteli Jehličkovi. Vídali jsme ho málo, protože skoro nevycházel. Ve tváři měl napsáno, že je člověk statečný a velký. Taky to bylo vidět v tváři lidí, kteří ho znali dlouho, hlavně za války. Bylo jich hodně v Králově Poli, v Brně, a určitě i jinde, a my jsme nebydleli jenom v jeho domě, ale taky v jeho životě. Měli jsme ho rádi, hlavně maminka, která nikdy nezapomněla připomenout, co kdo za války udělal dobrého. Válka byla vyrytá do zdí domů a do paměti dospělých, připomínala se všude, například v zásuvce prádelníku, kde měla babička Jarmila uloženou kvalitní předválečnou látku na sako a na kabát. Byla to látka od pana ředitele Jehličky, kterému před válkou patřila malá textilka. Ukryl těch látek za války větší množství, ještě než do Brna vtrhli vojáci wehrmachtu, a prodával je pak na černém trhu nacistickým pohlavárům. Za utržené peníze podporoval rodiny vězněných a popravených: to byl jeho chytrý fígl, jeho odboj, jeho statečný, ušlechtilý čin. Babička Jarmila, která byla za války ještě docela mladá a moc krásná, mu při tom pomáhala. Roznášela peníze a pašovala potraviny z venkova do města. Na mouku, mák a sádlo si našila hadrové pytlíky, plnila je a vázala si je na tělo pod šaty: něco na břicho, něco na boky, něco snad i na prsa. Byla hubená jako všichni Češi za války, a tak s tou moučnou vycpávkou vypadala jako plnoštíhlá Němka. Gestapáci si mysleli, že je z jejich árijského rodu, když je tak dobře živená a vznosná, a se zálibou se po ní ohlíželi. Ona se tvářila nepřístupně a důležitě. Když mi to moje matka Věra vyprávěla, měla o svou matku Jarmilu ještě pořád strach, přestože válka už přece nebyla. Zároveň Jarmilu obdivovala, protože na tu ilegální činnost, za kterou byl trest smrti, se oblékala tak elegantně, jak se Věře v poválečných dobách nikdy nepodařilo. Blonďaté vlasy naondulovala, nasadila parádní klobouk se síťkou přes oči, vytáhla ze skříně krokodýlí kabelku a nalíčila si rty. Všechny ty pohádkové předválečné doplňky po Jarmile chovala Věra v krabici od čajového másla, měla tam i krajkový vějíř a pramen platinových vlasů, upomínku na svatební cestu jejích rodičů do Benátek. Babičkou se měla Jarmila stát mnohem později, po válce.

Za války se o elegantní odbojářskou Jarmilu všichni báli, nejvíc její muž Ferda. Věra, která tenkrát byla ještě skoro holka, si s hrůzou představovala, co by se stalo, kdyby se nějaký pytlík s moukou protrhnul. Jarmilu by v tu chvíli zahalil bílý moučný oblak, mouka by se z ní hrnula jako vařící kaše v pohádce Hrnečku, vař; i černý mák by se sypal a nebyl k zastavení, skoro by zvonil o dlažbu jako černý písek na mořském břehu dýmající sopky, sádlo by se hrůzou rozpustilo a nadělalo skvrny na hedvábných šatech jemně skořicové barvy.

Katastrofa přišla, ale pohádce se nepodobala ani trochu. Dědečka Ferdu zatklo gestapo ve vlaku do Prahy. Trvalo to tři dny, než se Jarmila dopátrala, že je v Praze v Pečkárně a že ho tam gestapo mučí. Však byl členem tajné protinacistické organizace, stejně jako pan ředitel Jehlička. I jeho stihla pohroma, v posledním roce války ho udal gestapu jeden jeho zaměstnanec. Fízl. Esesáci si pro Jehličku přijeli v noci a odvezli do Kounicových kolejí v Brně. Pan Jehlička nikoho neprozradil, ani když mu zpřeráželi žebra a topili ho v ledové vodě.

Ferda i pan ředitel Jehlička se po válce vrátili domů. Byla to radost živá až do mého dětství, přestože pan Jehlička skoro nechodil a musel na kolečkové křeslo. Po komunistickém převratu mu textilku vzali, byla znárodněna, ale nemocný pán si z toho nic nedělal, však co by dělal s fabrikou, když je teď mrzák. Hlavně že válka už není a snad víckrát ani nebude, říkal Věře a své dceři Hance, která s Jarmilou roznášela ty sáčkované potraviny na těle a v podprsence peníze rodinám popravených a deportovaných. Jehličkovi bydleli v druhém patře, my v prvním, dohromady s Ferdou a Jarmilou. Pamatuji si, že děda s babičkou měli v ložnici starou vyřezávanou venkovskou postel, vystlanou předválečnými peřinami. Moji rodiče spali na slamníku na zemi, než jim děda Ferda nechal udělat moderní manželskou postel. My jsme s Martinem měli dětský pokoj, kuchyň a jídelna byly společné.

Věra věřila, že po válce už se všichni budeme mít líp a líp. I pan ředitel Jehlička si to myslel. První, co udělal, bylo, že zavolal zahradního architekta a v zadním traktu založili zahradu s ovocnými stromy, pivoňkami, bazénkem a tak dál, jak jsem povídal. I podloubí s popínavými růžičkami tam udělali, i záhony jahod pro děti. Pan ředitel vlastnoručně zasíval kopr, aby ho bylo dost do kyselé polívky, kterou měl ze všeho jídla nejraději, s bramborami a utopeným vejcem.

Narodil jsem se, když komunistické milice převzaly v zemi moc, od které si slibovalo mír a spravedlnost mnoho lidí, včetně mého otce Josefa. Slibovali si to s takovou potřebou a nadějí, že se ani nepodívali, do čeho to vlastně lezou. Viděli hroznou válku za sebou a oslnivý pruh světla svítající šťastné budoucnosti před sebou, a v tom pruhu běželi jako zajíci na noční silnici v kuželu reflektorů. První událost, která mohla Josefa přesvědčit, že se mýlí, se týkala právě našeho pana ředitele Jehličky.

Někdo zlý Jehličku pomluvil, že se za války obohatil, protože prodával Němcům látky ze své fabričky. Náš světlý, vlídný dům tou zprávou potemněl. Josef dokonce položil správnou otázku: Nebyl to ten stejný fízl, co ho za války udal gestapu? Všichni si to mysleli, ale dokázat to nemohli. Jarmila šla pana ředitele hájit k soudu. Hedvábné šaty si na sebe nevzala, jen bavlněné, protože po válce trochu přibrala, zato byly její nové šaty červené: Kde by bral peníze na pomoc rodinám, kdyby neměl ty látky, řekla nahlas, velmi nahlas před lidovým, lidově demokratickým soudem a nikdo se neodvážil jí odpovědět. Jehličkovic brýlatá Hanka na soud přitáhla dvě papundeklové krabice od desetikilového balení margarínu, plné děkovných dopisů od lidí, kterým pan ředitel pomohl. K tomu velkou obálku lékařských vysvědčení, jak mu SS při mučení v Kouničkách zpřeráželi žebra, zničili ledviny podchlazením, nakopli játra, vykloubili rameno, když visel celý den od stropu za ruce, zdeformovali kyčle následkem revmatismu z podchlazení a při výslechu vyrazili zuby, ale on nikoho neprozradil. Díky tomu se podařilo, že pana ředitele Jehličku na kolečkovém křesle se špatně srostlými zlomeninami a zničenými ledvinami lidový soud neodsoudil za kolaboraci s nacisty.

Pan ředitel si dal s dědou Ferdou na oslavu téhle spravedlnosti výjimečně štamprli domácí slivovice, ale dlouho se ti dva staří domlácení pánové neradovali. Netrvalo ani dva roky, a ve výkladní skříni masny na Husitské ulici se objevil plakát s fotografií usmívajícího se a ještě docela mladého, předválečného, nezmučeného, žoviálního pana Jehličky. Pod fotografií byl nápis: Válečný keťas a kapitalista. Nic horšího se v té době o dobrém člověku nedalo říct.

Pan Jehlička se nechal před ten plakát odvézt. Kolečkové křeslo k masně dotlačila Hanka. Před krámem se starý pán vysoukal z vozíku, došel k výkladní skříni a začal v ní studovat svoji mladistvou fotografii a pod ní rudým písmem vytištěná urážlivá slova keťas a kapitalista. Dlouhé minuty na ten sprostý, udavačský, lživý nápis zíral zesláblýma očima, až spatřil ve skle výkladní skříně vedle své fotky z mládí svou vlastní, současnou, vrásčitou, strhanou a užaslou tvář. Za ní mohl vidět záda lidí stojících v krámě frontu na koňský salám nebo na kližky. Pan ředitel utkvěl očima na fláku masa, který visel na háku řezníkovi za zády, ale červená najednou nebyla k rozeznání od černé. Bolest ledvin a revma taky přestal rozlišovat. Pro pana Jehličku toho dne vyhasl svět.

Zevnitř masny ho první uviděl řezník pan Kostelecký, protože stál čelem k němu, za pultem. Kostelecký ztuhl, fronta udělala čelem vzad a místo na poloprázdný pult upřela zraky na pana Jehličku, jak tam o sobě čte. Všichni ho znali, nikdo nic neřekl, celá Husitská ulice ztichla a statečný pan Jehlička, který na mučení nic neprozradil, hlasitě zavzlykal. Museli to slyšet všichni, i ti, kdo koukali z oken protějšího činžáku, i ti, kteří bydleli za rohem, i ti, kteří tam zrovna nebyli. I nenarození to museli slyšet.

Hanka otce vší silou vtlačila zpátky na vozík a rachotivě spěchala domů. Od toho dne pan Jehlička z domu už nikdy nevyšel, nenechal se vyvézt, jen na zahradu se párkrát dobelhal, aby se s ní rozloučil. Taky za naším dědou zašel a dlouho spolu mluvili v kuchyni. Ferda hned druhý den po vyvěšení ostudného udání došel dopáleně na nějaký úřad nebo výbor a taky do té masny se vydal, rozčílil se tam a hulákal, co to vyvěšují za pomluvy. Proč očerňují statečného pána? Měli by mu dát vyznamenání za statečnost, za zásluhy, za mír! Sotva Ferdinand Kopřiva zvýšil hlas, zákazníci čekající na kabanos se vytratili. To jsme nevěšeli my, to sem přišli vylepit z národního výboru, vysvětlil Ferdovi šeptem vyděšený Kostelecký. Ferda nekulhal, chodil rychle, s rukama za zády, jeho smrt číhala na mozkovou mrtvici a od toho dne už nemusela čekat dlouho.

O pár týdnů později národní výbor Kosteleckému krám znárodnil a vedle pomlouvačného letáku na Jehličku vylepili další čtyři veřejná udání: podepsán „jménem pracujícího lidu“ někdo nečitelný. Pan Kostelecký se z řezníka stal přes noc kopáčem, to však neznamenalo, že mezi pracující lid patří. Znamenalo to naopak, že mezi pracující lid této země nepatří a patřit nikdy nebude a nesmí. Maminka Věra ho viděla, jak s partou cikánů hloubí novou kanalizaci na rohu Slovanského náměstí. Z výkopu mu koukala jen hlava. Ferda seběhl na ulici a šel ho pozdravit, postavil se na kraj chodníku na rohu a volal nahlas, jak nejvíc uměl, ale bývalý řezník ani hlavu nezvedl. Asi měsíc nato přijeli pro ředitele Jehličku rozhrkaným autem nějací venkovští příbuzní a on navždycky zmizel, snad prý ve starém domku v Letovicích, kde se narodil. Od těch časů se bazén v jeho zahradě každým rokem zmenšoval a vyprazdňoval, až byl docela šedý, malý a pustý. Branku mezitím někdo zavřel na klíč.

Minulost se nás dotýkala velkými bolestmi, omítky domů byly hustě popsané střepinami z bomb a ostrými sprškami ze samopalů, ale mé dětství bylo šťastné. Navíc jsem byl prvních čtrnáct let života přesvědčený, že svět, ve kterém žiji, je spravedlivý. Jedna věc neplyne mechanicky z druhé. Dědu Ferdinanda, pana Jehličku, a dokonce i pana Kosteleckého mám navždycky v paměti.

Zahrady mezi domy byly od sebe oddělené, ale ulice patřila všem. Však jsme se díky tomu poprvé setkali s Kazimírem. Toho rána, kdy Kazimír podnikl cestu na Hády autobusem a já uviděl cizí pohled ve zpětném zrcátku na cestě nad jezerem, jsme si jeden na druhého nevzpomněli. Ale kdybychom byli oba pozornější, mohli jsme si všimnout, že společná minulost ožívá. A že poslední jednání chystá budoucnost, kde se znovu setkáme.

V těch dobách, kdy děti hrály Nebe–peklo–ráj a pan ředitel Jehlička navždycky zmizel ze svého domu a ze své zahrady, hranici mezi Československem a západní Evropou netvořila zeď. Ta vyrostla v Berlíně až v roce 1961. Hranici naší země tvořily tři řady plotů postavených z kůlů. Mezi kůly se pnuly ostnaté dráty. V roce 1953 byla střední stěna zátarasu opatřena tzv. nástražnými vodiči. (Tuto přesnou zprávu zveřejní čtvrtletník pro krajany České listy v roce 2006.) Nástražné vodiče byly napojené na transformátor, který do nich pouštěl napětí dva až šest tisíc voltů. Kvůli hospodárnosti se proud pouštěl zejména v noci nebo při zhoršené viditelnosti, to se lidé pokoušeli přejít na druhou stranu nejčastěji. V letech 1952 až 1957 byla na některých místech zřízena ještě taky minová pole. Mrtví se v lese na Šumavě utajovali líp než ve městě Berlíně, už proto, že zakázané pohraniční pásmo bylo široké několik set metrů a směly se v něm procházet jen hlídky se samopaly a cvičenými vlčáky. Mužů střežících hranice bylo osmnáct tisíc včetně velitelského sboru. Jak jsem se přes ty hranice dostal z Československa do Itálie a postupně až do ústavu pro duševně výstřední pacienty, se trpělivý čtenář dozví v pravý čas. Předem jen řeknu, že jsem se neplazil minovým polem a že jsem nepřelézal ostnatý drát. Vlastně jsem o to nemusel nijak zvlášť usilovat, abych se dostal do Říma, byl to můj osud, v Římě jsem se měl setkat s Marií a s Benjaminem.

4/ Všude můžeme být doma, ale nemusíme

Žili jsme ve dvou světech, měli jsme dva životy a teď máme jeden, řekla Marie Králová toho prosincového dne 1989, kdy se čas začal rozprostraňovat do všech stran a na Hádech se policejní archivy obracely v popel. Byl už večer a stručně jsem jí právě pověděl, jak jsem ráno vezl v autě neviditelného spolucestujícího. A že na mě ten neznámý koukal zpětným zrcátkem velkýma jasnýma očima. To byla její odpověď.

Život máme jeden, opakoval jsem si v duchu ta slova – a lekl se. Jako by dva životy byly víc než jeden život. Ostnatý drát omotaný kolem srdce Evropy lidé právě přestříhávali velkými kleštěmi. Tu ohromnou zprávu před chvílí odvysílala italská televize. Věděli jsme, že na nástražné vodiče vedoucí od Jáchymova po Břeclav kleště nestačí, ale technické detaily nebyly ve střední Itálii zas tak důležité. Videožurnál přinesl i záběr na skupinu Maďarů, kteří přestříhávali ostnatý drát na rakouských hranicích. Ale tam snad nikdy žádný nebyl! Komunistický režim se rozpadl, sesypal, obrátil v prach. Elektrický proud na hranicích někdo před pár dny odpojil. Po čtyřiceti letech. Napětí dva až šest tisíc voltů v drátech bylo nebezpečné pro každého, kdo se přiblížil: v padesátých letech v blízkosti nástražného vodiče zuhelnatělo několik členů pohraniční stráže. I mnoho lidí, kteří chtěli jít na jih nebo na západ. V roce 1965 napětí snížili, v roce 1970 zase zvýšili.

V listopadu 1989 vyšli lidé do ulic, zaplnili Václavské náměstí a potom i celou pláň na Letné. Stáli tam spolu a cítili obrovskou sílu, kterou nazvali svoboda. Ta síla dosáhla až k našemu jezeru u Říma a byla v ní hluboká radost. Konec totality. Konec komunismu. Konec vězení zvaného tábor míru. Konec tupého pocitu, že zlý režim je neporazitelný, že nikdy neskončí. Konec strachu. Marie si představila, jakou radost by z konce režimu měl Pavel, ale Pavel se nedočkal. Ani můj otec Josef se nedočkal. Bylo nám svíravě a do kostní dřeně líto, že v jejich světě zůstaly policejní archivy u moci.

Máme dva domovy, máme dva světy, i když nemáme dva životy, řekla ještě Marie. Evropa přeseknutá v půli se teď bude hojit a srůstat. Duše se bude hojit a srůstat. To možná Marie neřekla, ale byla to pravda, kterou po deseti letech musím připomenout. Duše se hojí, když roste, a ten růst bolí. Marii v Československu nečekají rodiče ani Pavel, kterého milovala. Pavel zemřel o měsíc dřív, než se fízlové vydali na Hády, toho listopadového dne, kdy studenti manifestovali na Národní třídě. Kdyby jeho život trval jen o měsíc déle, byl by viděl na vlastní oči, jak se plní Václavské náměstí, slyšel by, jak lidé zvoní klíči a volají a zpívají a chápou, že nemusí být na světě za potravu idiotskému lidožravému systému. To si Pavel v životě nejvíc přál, ještě víc než Mariino objetí, po kterém toužil a které si odřekl. Když pochopil, že se jeho největší přání naplňuje, zastavilo se mu srdce. To řekla Marii po telefonu manželka profesora Očka, Renáta.

Marie na Pavlův pohřeb nejela. A já jsem nedoprovodil svého otce na brněnský Ústřední hřbitov. Nebylo to možné před dvěma roky, když se Josefovi zastavilo srdce, protože jsem neměl vstupní vízum do své rodné země, neměl jsem už ani pas a na konzulátu mi nervózní úředník přísně řekl, že mi dokumenty vystaví, že tam můžu samozřejmě jet, ale jestli se budu moct zase vrátit, to on neví a nemůže zaručit. To by se každému líbilo, jezdit si tam a zpátky. Tam a zpátky na brněnskou centrálku, tramvaj č. 5, zastávka Ústřední hřbitov.

Dvacátého listopadu 1989 jsme s Marií stáli bok po boku na balkoně, jako odštěpená tříska české celonárodní manifestace. Nad jezerem se stmívalo, nad Václavským náměstím byla už tma úplná. Opírali jsme se o zábradlí balkonu a mluvili směrem k jezeru, které dole černě probleskovalo. Vzal jsem Marii za ruku a podíval se jí do očí, taky se černě leskly. Dva světy, dvě země, dva jazyky, dvě historie, dvě duše? Nemysleli jsme v tom hovoru jen na sebe.

Marie ví, o čem mluví, svět se jí v dětství rozlomil na dva kusy. Nebo jí svět rozlomil na dva kusy dětství. Mariin otec jednoho dne zmizel beze stop uprostřed Říma. Nebo v moři blízko Ostie, dávného přístavu Římské říše. Nebo na lodi, která se nenápadně vzdálila od břehu, aniž ji kdo identifikoval. Musím se vrátit do tohoto Mariina minulého života a ještě dál, do dnů, kdy Marii rodiče vyvezli z Československa do Itálie. Minulost ožívá ve vědomí, prostory našich životů se osvětlují, přestože jsme na ně během času skoro zapomněli. Jsou tady s námi, stačí se pozorně podívat.

Žijeme s Marií u jezera už sedmý rok, pětatřicátý rok ode dne, kdy jsem v Brně s Kazimírem skákal Nebe–peklo–ráj. Ráji se toto naše bydlení podobá nejvíc ze všech míst, kde jsme kdy žili. Krajina je přívětivá a pokojná, ráj relativní a dočasný. Za vzor dobrého domova má Marie rodný domek na severním konci Prahy. Žila tam s otcem Jaromírem, s matkou Alžbětou a sestrou Sofií. V duchu tam teď spěchá, místo aby běžela manifestovat na Václavské náměstí. Na hraničním přechodu u Rozvadova právě demontují kulometné hnízdo. Rodinný domek v ulici Na Vinici se za čtyřicet let komunistického režimu nezměnil, ani zahrádka. Marie otevírá branku z ulice do zahrady, vidí chodníček z drobných žulových kostek a už se taky dotýká dveří: hladí kliku a pozoruje, jak z šachovnice kachlí v chodbě vystupují do prostoru bílé. A potom zas černé. Jako děvčátko dovedla nastavit oči tak, aby viděly jako hlavní a silnější bílou. Nebo zas černou: tak i naopak. Marie v duchu stojí v chodbě rodného domku, je tam přítomná víc, než kdy ve skutečnosti byla, a vnímá vůni kuchyně i pach pořád větraného a pořád zakouřeného obýváku. Vůně se nedají napodobit, vůně s námi neemigrují, vůně promlouvají přímo a jsou nezapomenutelné. Kdyby Marie z rodného domku v Praze Dejvicích nikdy neodešla, kdyby tam vyrostla a zůstala až do tohoto nekonečného, fantastického dne, byly by pro ni ty vůně obyčejné, všední a celkem lhostejné. A určitě by na ně v tyto historické chvíle nemyslela. Byla by jako všichni ostatní na Václaváku a jako celé to lidské moře, kterým se Václavák naplnil, by třepala svazkem klíčů a měla úžasný pocit, že právě odzvonila straně a vládě.

Když jsem Marii poznal, bydlela v Římě, v bílém, šíleně bílém bytě ve čtvrtém patře tmavého domu za aureliánskými hradbami. Bydlela tam už třináct let a za celých třináct let si každý den přála vidět z okna živou krajinu, a ne slepou zeď sousedního činžáku. Aspoň nebe vidět. Prosila a možná se modlila: italsky je na prošení a modlení totéž sloveso. Nebe mohla Marie vidět, jen když se vyklonila a vytočila hlavu vzhůru. Je těžké považovat za domov obydlí bez nebe. Ten byt si našli její rodiče, totiž našel ho pro ně nějaký otcův známý, když se rozhodli odejít z rodné Prahy, z rodné země, z českého jazyka, daleko od přátel a vlastních rodičů. Jenom s dětmi, tajně. Ilegálně. Marii bylo tenkrát dvanáct a Sofii čtrnáct. Vážné důvody, pro které se její rodiče rozhodli emigrovat, malá Marie nemohla chápat. Dospělá Marie si myslí, že její osud musel být právě takový. A že existuje jedno určité a nezaměnitelné proč, které jednou zjistí.

Píše se rok 1966, Jaromír Král odemyká vysoké hnědé dveře málo přívětivého, cizího činžáku, a přitom se usmívá spokojeně, jako by se měl právě rozsvítit vánoční stromeček. Dvanáctiletá Marie nahlíží do tmavého, chladného nitra budovy. Je zpocená, strašlivě ospalá a už čtvrtý den ničemu nerozumí. Nerozuměla lidem v kupé, nerozuměla taxikáři a nerozuměla ani matce Alžbětě, když před nádražím udiveně a trochu polekaně prohlásila: „Tak tohle je teda ten Řím.“ U zmatené křižovatky zahlcené výfukovými plyny a klaksony taxikář vyložil kufry z auta. Za ním se vzápětí zlostně a divoce roztroubilo jiné auto, ale on nevzrušeně pomohl Jaromírovi odtáhnout zavazadla do šeré chodby, k výtahu. Výtah funguje jen na jakési malé mince, Jaromír takové mince nemá a taxikář mu jich několik laskavě sype do dlaně. Jaromír vtáhne první dva kufry do výtahu, tlačí k nim ještě obě dcery, Alžběta zůstává dole hlídat zbytek bagáže. Ulice je hlučná, zašeptal otec, zatímco stoupali do čtvrtého patra, ale máme blízko do parku.

Když Jaromír dostrkal do předsíně poslední, čtvrtý kufr, zavřel dveře, posadil dcery na největší, plechový, a řekl vážným hlasem: „Tady teď budeme žít.“ Snad byly v tom velkém holém bytě nějaké postele, protože po tři dny dlouhé cestě všichni čtyři usnuli, jako když je do vody hodí. Ráno Alžběta vytáhla žaluzie a Marie se divila, že v pokojích jsou na zemi kachle, a ne parkety. Kachle přece patří do chodby a do koupelny, do pokoje patří parkety. Kachle nebyly černé ani bílé, měly teplou barvu pálené hlíny. Jaromír prošel všechny čtyři velké pokoje s vysokými stropy, obhlédl i koupelnu a vrátil se do předsíně, kde ještě pořád stál ten velký plechový kufr. Napřímil se, rozhlédl se kolem sebe, pohlédl pozorně do očí každé ze svých tří ženských a odkašlal si: „V Praze, v Dejvicích, v ulici Na Vinici je všechno přívětivé, hlavně zahrádka, kamarádi, sousedé a děti ze školy,“ řekl soustředěně. „Ale už o kousek dál odtud, třeba v Ruzyni, kde je vězení, svět přívětivý vůbec není a do toho vězení se člověk může moc snadno dostat. Takže je to svět nespravedlivý až po hranice země, vlastně až po Moskvu, totiž až po Sibiř.“ Marie a Sofie přijaly toto sdělení jako nesrozumitelnou a velmi znepokojivou zprávu. Bylo jim ale jasné, že ten člověk, který mohl skončit ve vězení v Ruzyni, byl jejich táta. „Proto teď holky mějte rády Řím a celou Itálii,“ dodal povzbudivě Jaromír a matka Alžběta k tomu statečně kývala hlavou.

Mariini rodiče si mysleli, že v Římě budou pokojně pracovat a normálně žít, dcery že budou studovat a taky žít. Co možná normálně. Proč taky ne, v polovině šedesátých let. Strašně se spletli, normální už nemělo být nikdy nic. Park nebyl tak docela blízko a holky tam směly jen v doprovodu dospělých. Zato byl slavný, jmenoval se Villa Borghese a byl skoro nekonečný, jako město Řím. Jaromír pokládal nekonečno za důvod k radosti. Můžeme jet, kam chceme, říkal, jen domů se zatím nevrátíme. Dejvice, Praha a celé Československo do nového nekonečného světa nepatřily, přesto si Marie první rok v Římě večer před usnutím vytrvale přála, aby se probudila v dětském pokoji Na Vinici a mohla jít ráno se Sofií sama do školy, jen o pár přívětivých ulic dál.

V zahrádce před domem Na Vinici bylo vždycky vidět, jaké je právě roční období. Z oken nového bytu se ani nedalo zjistit, jestli je jaro, nebo podzim, nebo zima, nanejvýš ještě tak podle oblečení chodců dole na ulici člověk poznal, jestli je chladno, nebo teplo. Na Vinici v dubnu kvetly červené a žluté tulipány, v květnu fialové voňavé šeříky. Kvetly tam taky sasanky, kopretiny, růže, modřenec, barvínek, narcisy: ne všechno naráz, zato až do podzimu. V trávě se bělaly sedmikrásky a kolem chodníčku zrály jahody a rybíz. Jak si někdo může myslet, že takové věci nejsou životně důležité? U plotu pěstovala Alžběta petržel a pažitku. Jaromír měl na starosti sekání trávy. Na vydlážděném plácku před domem stál stůl, a když bylo hezky, jedlo se venku. Tak pěkně a spořádaně měl jít život dál a dál, přinejmenším tak dlouho to mělo trvat, dokud děti nepřestanou být dětmi. Ale netrvalo. Marie má v duši jednu stěnu domova probořenou, proto vidí každý detail dětského života jako na divadle. Posunuté dětství v nekonečném Římě proběhne jako cizí sen.

Možná se ten sen zdá někomu jinému v jiném Římě, protože ani Řím není jeden. Matka Alžběta byla přesvědčená, že Řím je krásný a že krása v Římě bytuje ve starých zdech, v kostelích, v zahradách, fontánách, rozvalinách, na náměstích, v parcích i na zelinářském trhu. Snažila se to dcerám dokázat na dlouhých nedělních procházkách. Jaromír si po večerech četl o dějinách a na každou neděli vytáhl na světlo něco z divokých časů ukrytých ve zdech, pod povrchem a v rozvalinách. Vyprávěl o antickém městě, které kdysi ovládalo celé Středomoří, rozpínalo se do Afriky, do Asie, na sever Evropy – a pak se zase zmenšovalo a mizelo. Rozvaliny římských staveb jsou hluboko pod úrovní moderního města, jako by země za dva tisíce let vyrostla, ztloustla o deset, dvacet metrů. Marie nahlíží do nitra Neronova dómu a vidí siluetu šíleného císaře míhající se ve zlatem a drahokamy zdobených sálech. Zabloudí pohledem do Kolosea a lekají ji stíny pobitých gladiátorů kroužící kolem. V ruinách Caracallových lázní kdosi ještě pořád chodí s dlouhým nožem za zády, v katakombách na okraji města před úsvitem tiše zpívají stíny pohřbených křesťanů. Plameny hranic, na kterých ještě nedávno hořeli kacíři, žhnou pod dlážděním na Campo dei Fiori. V létě rozpalují celé město, aby si každý okusil ohně. Čas se propadá do legend a vystupuje z podzemí, sálá z přísných očí Mojžíšových na hlučné křižovatce, kde se zastavují jen turisté. A utkvívá v bedlivém pohledu anděla sestoupivšího s mečem těsně nad masivní mauzoleum u řeky.

Čtyři roky chodila rodina křížem krážem nekonečným městem a Mariiny vidiny měly pořád z čeho žít. Marie uslyšela i lkavé volání Sibyl a kdesi v zahradě zahlédla, jak se hlava sťatého apoštola Pavla třikrát dotkla země a jak na těch místech vytryskly léčivé prameny. V katakombách Marie už kdysi byla, všechno tam poznává. I v jednom starém kostelíku na via Appia. Na kraji cesty vidí apoštola Petra, jak odchází z Říma a potkává Pána, který mu říká: „Quo vadis? Jdu se nechat ukřižovat místo tebe.“

Marie před ukřižováním neutíká. Ani Jaromír, ani Alžběta a Sofie se mu nevyhýbají, a možná ani vyhnout nemůžou. Ten pocit mizí, až když na závěr procházky všichni čtyři sedí v zahradní cukrárně a mají před sebou veliký pohár zmrzliny se šlehačkou. Majitel cukrárny nese Jaromírovi ještě i kafe a říká cosi vtipného.

Když rodina odjížděla z domku Na Vinici naposledy, myslela si Marie, že jedou k moři do Rumunska. Těšila se na moře a byla ochotná sedět kvůli němu dva dny ve vlaku. Ale k moři do Rumunska rodina nikdy nedojela. Když Jaromír v Římě prohlásil, že k moři tentokrát opravdu pojedou, nevěřila tomu. Však také místo na pláž došli na nádraží. Nastoupili do přeplněného vlaku a Marie se ani nesnažila pozorovat málo průhledným oknem krajinu. Pokoušela se jen uhodnout, kam se zas stěhují a proč. Někteří cestující ve vlaku ale k moři jet museli, jinak by si s sebou přece nevezli barevné tašky s ručníky a plavkami. Po hodině vlak kdesi zastavil a Jaromír rozhodl, že půjdou stejným směrem jako lidé s pestrými taškami. Marie šlapala naštvaně, se sklopenou hlavou, a teprve když se jí nahrnul do bot rozpálený písek, pohlédla do dálky plné třpytivých vln.

Zázraky se dějí znenadání, ale spravedlivě. Marie stojí tváří v tvář moři a konečně ví, proč je v Římě, proč je v Itálii, proč je na světě. To je moje moře, říká si neoprávněně, zato celou duší. Moře je moje, říká si řečí, která není italština ani čeština. Marie ani neví, jestli se toho dne rozběhla ke břehu, nebo dlouho stála bez hnutí. Možná skočila do vody v šatech. Plavala ve slaných vlnách a s divokou radostí se v ní probudilo živé slovo svoboda. Jaromír se rozhlížel po břehu i do modré dálky a byl spokojený, jako by na existenci moře nebo na Mariině svobodě měl osobní zásluhu. Nebo aspoň na tom, že rodinu přivedl z Vinice až na pláž v Ostii.

5/ Pozdější pokus o domov

Hladina jezera je zrcadlo. Přikládal jsem tomu zvláštní význam. Fascinuje mne zrcadlení a taky blesk, let mraků, hlas větru a jiné vědecky vysvětlené, a přitom pořád dál tajemné jevy. Vidíš, co nevíš, a tušíš, co nevidíš. Za soumraku scházím dolů k vodě a šlapu po břehu daleko za vesnici, prodírám se houštím a plaším usínající divoké ptáky. Soumrak je čas mých procházek, ale neplánuji nic, je to tak, že slunce zapadá, když vyjdu z domu. Představuji si kráter, jak chrlí lávu ještě před chvílí, v třetihorách, a snažím se do něho nahlédnout. Sopka je převrácená vrcholem dolů, od ohně k vodě: nezbylo po ní prázdno, vzniklo z ní jezero, které sytí spodní prameny. Kráter je sto šedesát metrů hluboký a já si představuji, jak to v takové hloubce vypadá. V duchu se spouštím pod hladinu, dolů, do pološera, do tmy a dál přes minerální krustu země do žhnoucího magmatu. Ale dno jezera nevidím, možná že naše jezero v největší hloubce žádné dno ani nemá.

Nedaleko břehu pod hladinou vody jsou zbytky kůlové osady staré osm tisíc let. Ano, je to nejstarší zachovalá kůlová osada. Cesta k jezeru byla tenkrát nepředstavitelně spletitá a namáhavá, lidé si ji proklestili kamennými sekyrkami a stanuli na břehu. Voda se rozevírala jako náruč, chránila je jako nenarozené děti a dovolila, aby na ni spustili plavidla z větví a kmenů. Břeh je neschůdný, místy zarostlý divokým ostružiním. V malém zálivu, do kterého je možné vejít jen z vody, máme s Marií svoje tajné, dobře chráněné místo, kam noha nevstoupí. Je to dno koryta vyrytého jarními dešti. V létě je suché, vystlané jemným načervenalým pískem ze sopečného tufu. Klademe na něj Mariin velký růžový šátek a čekáme do setmění. Někdy.

Zamilovali jsme se do jezera dávno před tím, než jsme se sem přistěhovali, a v rodinném albu máme dokonce fotografii šestnáctileté, trochu melancholické Marie z profilu, jak hledí na jezero od protější vesnice a oči má upřené přesně do toho místa, kde o patnáct let později vyroste tenhle náš dočasný domov. Vyfotografoval ji tak Jaromír a Marie si myslí, že to má zvláštní význam, že on nám to krásné místo k bydlení našel a přiblížil. Možná Marie náš domek v duchu viděla, už když ji Jaromír fotografoval.

Když mě Benjamin přijal do ústavu, koupil jsem noviny s inzeráty a zjistil, že jakési družstvo za neuvěřitelně výhodných podmínek nabízí poslední volné byty v komplexu, který se teprve staví. Mysleli jsme, že jde o podvod nebo přelud, ale dům se opravdu dostavěl a my se mohli nastěhovat. Za kuchyní byl rmutem zavalený, pustý kus kamenité půdy, v kupní smlouvě označený jako zahrada. Přál jsem si zahradu, abych do ní mohl zasadit něco, co by rostlo a bylo krásné, přál jsem si, aby si děti navykly na dotek hlíny v dlaních, aby chodily bosé v trávě a zalívaly petržel nebo cokoliv. Zasadili jsme fíkovník, který plodí černé, uvnitř červené fíky.

Za bezvětří se jezero pod modrou oblohou třpytí a leskne. Lesk je brána neviditelného světa, říká Benjamin a je si jistý, že neviditelný svět existuje všude tady kolem nás. Marie pozoruje barvy a světlo tak bedlivě, jako by právě zahlédla, kudy do neviditelného světa projít. Jezero si ji vyvolilo jako nejpozornějšího diváka a nejcitlivějšího svědka své proměnlivé podoby.

Původní plán našeho stěhování k jezeru měl tajnou klauzuli: chtěli jsme dát svému životu smysl, pokud možno dobrý. Dobrého smyslu jsme se chtěli dopracovat tím, že tady v té utěšené krajině obývané vlídnými lidmi budeme pokojně žít a co nejlíp se starat o Michala a Blanku. Ano, představovali jsme si to v podstatě stejně jako Mariini rodiče, když odešli s dcerami z Prahy. V zahradě nám kvetou už od konce zimy kamélie, koncem února se utvoří růžový oblak z květů magnólie, v březnu zavoní japonská třešeň, v dubnu vydechnou jasmíny, kterým tady říkají andělská ňadra, pak růže, astry a plumbaga – olověnce. V zahradě pořád něco kvete a Benjamin, Floriana, sousedé i staří přátelé z Říma rádi přijdou posedět a popovídat si. Na smysl života nám to ale nestačí, protože náš příběh začal daleko odtud, v jiném čase, v jiné zemi a v součinnosti s jinými lidmi. Má v něm důležitou úlohu Kazimír a má v něm smysl Kristýnčino mlčení. Musí se do něho vejít také její bratři, rodiče a babička. I moji rodiče do toho příběhu patří, a jejich přátelé. A Lucie, kterou jsem v Brně miloval. Smysl by tu měl být pro každého, a taky je.

Marii se naše bydlení líbí, ale tajně touží po jiném. Nebo touží po jiném životě. Dům nad jezerem v duchu pořád nějak přestavuje, aby jiný život mohl začít co nejdřív. Nejdůležitější je podle Marie pokoj pro hosty a veliká síň s dlouhým jídelním stolem. Hlavně by chtěla, aby nás navštěvovali všichni naši přátelé. Přátelé už dávno nebydlí blízko nás a my zas nebydlíme blízko svých přátel. Kdybychom zůstali celý život, kde jsme se narodili, nebylo by to jiné: v adresáři jsme napočítali dvacet různých zemí a padesát měst, do kterých se naši kamarádi rozptýlili, nemluvě o nových přátelích, kteří se objevují a mizí, člověk ani neví kde. A Marie by si přála takový dům, aby tam všichni mohli přijet naráz a třeba i zůstat. Náš malý domek za tím účelem ve svých představách vylepšuje a rozšiřuje, aby byl pohostinný, zvětšuje zahradu, zakládá ovocný sad a záhony zeleniny. Nejprve zamýšlela přistavět pro návštěvy křídlo domu, pak se rozhodla pro samostatné stavení. V hlavní budově zařídila přízemní sál s bohatou knihovnou a obrovským stolem. Je tam i krb, který se v zimě roztápí voňavým dřevem, a prosklená stěna vedoucí do zahrady, v létě svěží a v zimě bílé bez poskvrny (přestože sníh tady padá tak jednou za deset let a dlouho nikdy nevydrží). Přátelé budou pospolu, když budou chtít. Taky v zahradě je posezení pro všechny, i v zimní zahradě, a pak jsou tu všelijaké intimnější koutky. Lidé přijíždějí a odjíždějí, Marie ani neví, kdo všechno tu právě je. Mlčí, poslouchá hlasy zdálky i zblízka a usmívá se. Když je imaginární stavba v nejlepším, Marie si všimne, že v představách obývá něco jako zámek. Ale zámek není její přání. Možná by byla příhodnější vesnice. Ale kde? Marie v duchu bourá vzdušný zámek a zvažuje konkrétní možnosti, kde by naše vesnice měla stát: v okolí Prahy nebo Brna nebo docela na venkově, na Českomoravské vysočině, tam by se nám líbilo, nebo v jižních Čechách. Ale proč ne v Toskáně nebo v Portugalsku na břehu Atlantického oceánu, na Islandu nebo ještě někde docela jinde, kde Marie nikdy nebyla. Marie v duchu prochází pěti světadíly a zjišťuje, že místo, kde bychom mohli všichni společně žít, existuje určitě na onom světě. V nebi, napovídám, aby to znělo povzbudivě.

Možná je Marie docela ráda, že náš domov na této zemi není. Vždyť je to nesmysl zakládat vesnici, ať si každý žije, kde chce, říká nespokojeně sama se sebou. Vesnice, do které jsme se vnutili a nikoho se neptali, stála na kůlech u břehu jezera už v době bronzové, a kdo tam chtěl bydlet, mohl zasadit kůly do dna jezera a upevnit na ně chatrč, jen pokud na tom s ním pracoval celý kmen. Marie uznává, že kmenová pospolitost patří dávné minulosti, zanedlouho však začíná s novou stavbou: pokouší se udělat kulatý půdorys, i střechu by chtěla do kupole a co nejvíc oblých prosklených výklenků zevnitř navenek. Je to dům pro pospolitost duchovní. Celý vnitřek domu by měl být trochu jako zimní zahrada, ta by přecházela do zahrady letní. Možná mohla být Marie dobrá architektka, ale učí na lyceu matematiku. Je dobrá učitelka.

Po pravé straně uličky vedoucí od nás dolů do vesnice sedá dopoledne jednooký dědeček. Odpoledne sedá po straně levé, pořád na své židli, pořád ve stínu. Dcera Nunziatina ho bedlivě přesazuje z místa na místo, aby nedostal úpal, a je tak dochvilná, že dědeček mimovolně funguje jako sluneční hodiny. Přestože je pořád ve stínu. Když prší, mizí ve starém patrovém domě z tufu. Dědeček neslyší a místo řeči vyráží podivné zvuky. Většinou však mlčí a upírá na kolemjdoucí jedno zářivě modré oko a jednu zející černou díru. Dědeček má Marii rád, radostně zvedá ruku na pozdrav, když jde kolem, a Marie mu mává. O Velikonocích a o Vánocích mává i on. Vstává namáhavě ze židle a oba si padnou do náruče, z dálky to vypadá, jako by Marie dědu podpírala, aby nespadl. Už sedm let je dědeček vymydlený, nažehlený, stále stejně přesný, poslední dobou jako by dokonce omládl. On není z generace našich dědečků, upozorňuji Marii, je stejně starý jako můj otec Josef a jako tvůj otec Jaromír. Marie zaraženě kouká na jednookého starého pána a nevěří, že by z Jaromíra mohl někdy být takový nemohoucí děda. Místní dědeček si modrým okem prohlíží chodce i automobilisty spouštějící se nebo stoupající po strmé silničce. Nic jeho oku neunikne, všechny nás vidí. Okem, které už nemá, se také někam dívá. Za sebe nebo do času nebo docela mimo čas. A má vždycky dobrou náladu. Když s námi jde Kristýnka, dědeček zpozorní, zvážní, jako by slyšel, co Kristýnka neříká.

Kristýnka určitě rozumí mně i Marii, rozumí pravděpodobně i všem lidem v ústavu, včetně těch, kteří vydávají jen zvuky artikulované přibližně nebo skoro vůbec. Rozumí lidem tady v Itálii. Možná rozumí všude. Benjamin si představuje, že místo slov používá k myšlení obrazy, světlo a barvy, protože je to možné, a snad že bychom se všichni měli k takovému myšlení pozvednout. Kristýnka je, jak jsem řekl, moje kamarádka z Králova Pole. Někdy si to musím sám připomínat, jako by němá Kristýnka byla někdo jiný, ale mám ji ještě raději než tenkrát. Každou sobotu v poledne se mnou nasedá v ústavu do auta a jedeme do domu nad jezerem. V neděli s námi jde na procházku na kopec nebo jedeme na výlet, k moři nebo do kopců. Do města nechce, zdá se, že se měst bojí. V pondělí ráno jedeme s Kristýnkou do ústavu společně a ona je tam doma do další soboty. Řeč Kristýnka ztratila v tom okamžiku, kdy se Zari zkroutil bolestí, ztratil vědomí a zemřel. Bolest jí vzala slova, nebo možná Kristýnka na chvíli přestoupila práh smrti se Zarim. Stalo se to v Bostonu.

Na náměstí a v kavárnách na nábřeží se mluví mnoha jazyky, v posledních letech se sem přistěhovali lidé ze všech konců světa. Němci a Angličané tady kvůli příjemnému podnebí tráví důchodová léta, Rumunky a Albánky jim uklízejí byty; Poláci dělají příručí v květinářství nebo u benzinové pumpy, ale dovedou taky opravit elektřinu v bytě, zrýt zahradu a spoustu podobně užitečných věcí. Afričané nabízejí ponožky, které s sebou tahají v obrovských taškách a které nikdo nekupuje, přesto se usmívají a přívětivě zdraví. Číňani o nedělních trzích rozkládají stánky s pestrobarevnými plastovými hodinkami, telefony a jinými blíže nedefinovatelnými tretkami. Skandinávci kamarádí s Angličany a Švýcaři s Němci. Všichni jsou tu kvůli jezeru, přinášejí mu své životy jako poklad, se kterým si sami nevědí rady. Chtějí, aby se životy zrcadlily na hladině jako obrazy nasměrované k nebi. Doufají taky, že jim jezero jednoho dne prozradí tajemství vody a ohně, které lidé kdysi znali.

Původní obyvatelé se od přivandrovavších národů liší obličejem i postavou a hlavně mají jedinečný přízvuk, který do italštiny přenáší stopy zaniklé řeči Etrusků. Také mají obydlí ze stejného tufu jako archaické svatyně v Etrurii. Tuf na pohled vypadá jako kámen, ale je tak průlinčitý, že se v noci starými uličkami rozléhá mužské chrápání. Ráno póry zdí propouštějí vůni kávy. Nebo se zvuky a vůně linou otevřenými okny a dveřmi? Ženy přes den něco smaží na oleji lisovaném z oliv rostoucích všude kolem, na balkonech se suší prádlo a hrozny drobných rajčat. Hospodyně na podzim chystají protlak do zavařovacích sklenic a vesnice voní rajskými jablky. Večer z oken proskakuje modrá záře televizních obrazovek a osvětluje zezadu siluety sedící v přátelském hovoru na zídkách a kamenných lavicích před domy.

Moje vyprávění je jako dům pro všechny přátele, který by Marie chtěla postavit, a taky pro naše rodiče, babičky, dědečky a sourozence, pro smysl našich životů i pro laskavého čtenáře, jehož přítomnosti si budeme nesmírně vážit. Budu se vracet do minulosti a hledat nitky, ze kterých jsou všechny ty osudy utkané. Na Hádech hoří archivy. Slova a věty na sebe navazují, ale příběhy se neodvíjejí lineárně, vrství se a prostupují.

6/ Otcové

V roce 1971 mluvila Marie dokonale italsky a taky už věděla, že ulice zvaná via Calabria není ošklivá ani smutná, jak se jí zdálo první den, kdy přijela do Říma, a také celý první rok, který prožila v tom opěvaném městě: je to naopak ulice docela elegantní. Podobnou proměnou k lepšímu prošly i další okolnosti nedobrovolně nabytého domova, škola, kamarádi, noví přátelé rodičů, cesty k moři nejen do Ostie, ale i na ostrovy a na jižní pobřeží, procházky nejen po Římě, ale taky po Florencii, po Neapoli, po Benátkách a po menších a ještě hezčích městech. Kolik krásy, kolik umění, kolik jazyků a zemí před námi, za námi, kolem nás, v nás. Nekonečno, které Jaromír sliboval, se plnilo konkrétním, jistě i konečným životem. Kdo by si mohl stěžovat, říkala Alžběta, přestože si nikdo nestěžoval. Nekonečno mínus jedna země. Nekonečno plus jedna země.

Malá země v srdci Evropy žije s Marií a s celou rodinou Královou v Římě, protože Královi mluví česky a vyprávějí česky jeden druhému své italské dny, večery i noci, nechávají si zdát české sny a česky čtou pohádky, přestože už jsou dávno dospělí. A nepochybují, že země, kterou si Italové pletou s Polskem, Jugoslávií a někdy i s Rumunskem, se jednou zase stane součástí celého světa, jsou její spiklenci a vyslanci, nebo aspoň svědkové před lidmi. Marie netuší, jak blízko je katastrofa, která vypukne bez varování a na celý život ji poraní. Že se jednoho dne domů nevrátí Jaromír.

Otec se nevrátil do stinného bytu v typickém římském činžáku z přelomu devatenáctého a dvacátého století, v rušné ulici pár kroků od aureliánských hradeb křivě zaříznutých do Villy Borghese a vítězně ubíhajících přes bránu dotýkající se via Veneto k Porta Pia a dál a dál, kolem města.

Jaromír zmizel cestou z práce. Zmizel beze stop za bílého dne uprostřed moderního města. Nebo ho někdo násilím naložil do letadla, které odletělo neznámo kam. Nebo ho pohltilo moře blízko Ostie. Nebo s ním odplula loď, o které se nikdo nic nedozvěděl. Nebo je v českém vězení nebo v tajném sovětském výzkumném ústavu. Nebo v Gulagu na Sibiři.

Jisté je, že Mariin otec Jaromír rázem a nevysvětlitelně, bez varování zmizel. Prázdno rostlo každou vteřinou, rozpínalo se celý večer a celou noc jako dusivý plyn, až Alžbětu, Sofii i Marii pohltilo, uzavřelo do sebe a odřízlo od světa jako akvárium. Bez dechu narážely o neviditelné průhledné stěny a zalykaly se tichem. Nazítří byla i kancelář na policejním komisařství jako akvárium, ústa úředníků nevydávala srozumitelné zvuky. Prázdno bolí, uvědomovala si Marie, možná bolí víc než mučení. Totiž prázdno je mučení, protože se roztahuje i ve střevech a v hrudníku, nebo možná v duši. Jako by se ty tři drobné, rozcuchané, v džínsách a halence navlečené ženské postavy měly bez Jaromíra každou chvíli zhroutit, rozpadnout na prach, dát pohltit strašlivou implozí. Bylo to děsivé, a přitom Marii, matku Alžbětu či Sofii ani na okamžik nenapadlo, že by se Jaromír mohl nevrátit.

Nestalo se přece nic jiného, než že Jaromír najednou přestal sedávat u jídelního stolu, přestal mluvit, vstávat, splachovat záchod, smrkat a zapalovat si cigarety. Přestal se smát a přestal otevírat dopisy. Nepárá je slonovinovým nožíkem, který dostal od kolegů k narozeninám, a nezahazuje obálky do koše na papír u svého psacího stolu. Přestal se trápit, že z Prahy zase přicházejí smutné zprávy.

První týden po Jaromírově zmizení sbíhala Marie několikrát denně ze schodů. Když viděla, že tatínek nečeká na výtah a nestojí ani před schránkami na dopisy, šla mu naproti směrem k nádraží. Nebo opačným směrem, k Ville Borghese. Bylo opravdu divné, že nepotkala otce na ulici v hodinu, kdy se normálně večer vrací, ani později. Ani dřív. Možná už je doma, šel jinudy než já, řekla si na to Marie a běžela zpátky. Ale byt byl dál plný stojatého ticha, tichého prázdna, prázdného, a tudíž nesmyslného domova. Otevřela okno a nespouštěla oči z osvětlených chodníků. Via Calabria má docela jinou atmosféru než ulička rodinných domků s předzahrádkou v Praze, a k té uličce se Marie obrací vroucně jako v modlitbě. V ulici Na Vinici bývalo večer liduprázdno, a když docela malá Marie vyhlížela z okna dětského pokojíku v patře, mohla si být jistá, že se silueta, která se objevila ve tmě na rohu, brzo promění v tatínka. Skoro nikdy se nezklamala, a než Jaromír došel před dům, stačila seběhnout dolů k zahradní brance. To už otec volal: „Marušák na mě čeká, Marušáček!“ V jeho hlase bylo všechno, co neříkal slovy a co vonělo domovem.

Šestnáctiletá Marie se dívá z okna na římskou ulici tak vytrvale a pozorně, že se vysoké okno činžáku docela proměňuje ve skleněný výklenek dětského pokoje v domku Na Vinici. Marie cestuje časem, vrací se ze svých šestnácti do dvanácti, a pak ještě o pět let dozadu, do sedmi. Jaromír je v tom čase mladý, snědý a silný, veze malou Marii na štangli bicyklu do kopce po silničce k chatové osadě na břehu Sázavy. Slunce do nich pere a cesta stoupá, tatínek šlape do pedálů, na čele mu vyrážejí krůpěje potu, voní jako muž a ta vůně znamená jistotu. Jistotu není vidět, zato je ji cítit, hlavně doma. Nejistotu je také cítit nejvíc doma.

Ulice, na kterou z okna hledí sedmnáctiletá Marie, je prázdná. I postel v římské ložnici je prázdná, dveře zůstaly od večera otevřené a lůžko ustlané, protože maminka už zas tráví noc v obýváku, v Jaromírově oblíbeném křesle. Jednoho dne Marie zjistí, že maminka je průsvitná. Bude právě plést zimní svetr z jemné velbloudí příze a barevné konečky pletacích drátů se jí v rukou roztřesou. Ten svetr měl být pro tatínka?

Jaromír se nevracel, Marie dospívala a úměrně tomu rozšiřovala okruh hledání na celé město, na celou Itálii a potenciálně na celou planetu. Na školním výletě do Pompejí zahlédla otcovu siluetu v rozvalinách antického města, mezi turisty a na parkovišti. Zmizel však před trafikou dřív, než k němu stačila doběhnout, a ona tam zůstala nejistě stát, jako kdyby čekala na někoho, kdo se za okamžik vrátí s krabičkou cigaret. Když otec nevysvětlitelně zmizí, měl by se také nevysvětlitelně objevit. To si sice Marie nemyslela přímo, ale něco v ní si to myslelo neochvějně. Také na školních výletech v Rakousku a ve Francii měla dojem, že ho už už potká. Stejný pocit měla týden v New Yorku, kam jela s kamarádkami odměnou za maturitu. Pozorně hleděla do tváře všem chodcům, kteří se Jaromírovi zdálky podobali, aspoň přibližně. Pohled na siluetu muže středního věku, vyšší postavy, s žoviálním bříškem a počínající pleší jí vyrážel dech.

Sofie hledala otce stejně neoblomně jako Marie, ale jinak. Nevěřila v náhodu ani v osud ani v anděly strážné, představovala si, že bude užitečnější pročíst tatínkovu starou korespondenci a dokumenty a pátrat po zprávách v nějakých archivech. V jakých archivech, to jsme nevěděli a ona taky ne. Občas psala dopisy tatínkovým blízkým i vzdáleným kolegům, kteří pravidelně neodpovídali. Možná její dopisy ani nedostávali, možná její dopisy zabavovala policie a ukládala do složek a desek a plnila jimi rozsáhlé podzemní skladovací prostory ministerstva vnitra. Nebo kontrarozvědky.

Dva roky Sofie každý den svědomitě pročítala několik světových deníků, aby si utvořila představu, která země prvního, druhého či třetího světa mohla mít zájem o únos Jaromíra, který zvolil povolání inženýra chemie a utekl ze své země poté, co dostal příkaz věnovat se výzkumu nekovových výbušnin. To dcerám prozradila Alžběta, když se vrátily z policejní stanice. Nechala to také zapsat do výpovědi o Jaromírově zmizení. Když atomový fyzik Ettore Majorana záhadně zmizel na Sicílii, bylo mu pouhých dvaatřicet let. Jaromírovi bylo bezmála padesát a nikdy by nepracoval na vývoji zbraní, ani v komunismu, ani v kapitalismu, řekla Sofii Marie. Sofie odpověděla: Ale byl by mohl, kdyby chtěl. Ale ne, kdyby musel! Tím si Marie byla jistá. Nikdo by ho nepřinutil, aby prozradil, jak se vyrábějí zbraně nebo výbušniny nebo cokoliv jiného, co zabíjí lidi. Jaromír dovedl rozpoznat, co je dobré a co zlé. Proto odjel ze své země, aby nemusel pracovat na vývoji speciální nekovové třaskaviny semtex. Dnes Marie ví, že semtex v jeho zemi vymysleli, vyrobili a pojmenovali i bez Jaromírova přispění.

Jeho mravní vítězství bylo historicky irelevantní, milá Marie. Ale stejně to bylo vítězství, odpovídá Marie a já jí dávám za pravdu.

Sofiino pátrání vedlo do Somálska a na Blízký Východ, moudře však do žádné z těch zemí nejela. Ani do Severního Irska nejela, ani mezi baskické nacionalisty se nevydala. Jaromír by byl mohl být užitečný všem teroristům světa, ale ti, kteří ho unesli, ho asi moc neznali. Sofiiny sny nebyly dětské ani idylické jako sny Mariiny, byly divoké a vybuchovaly v nich nálože třaskavin. Sofie běží pustou ulicí, všichni jsou schovaní někde v úkrytech, jen ona se krčí za platan u chodníku. Odpálená nálož třaská a už se také rozléhá houkání policejní sirény. Sofie sebou trhla leknutím. Není to sen, Sofie se probouzí a bojí se. Bojí se v Římě, v přítomnosti, totiž v druhé polovině sedmdesátých let. Dnes se té době říká „olověné roky“ – roky rudých a černých teroristů. Sofie je přesvědčená, že ti, kdo tatínka unesli, jsou mocní, geniálně záludní a řídí ze zákulisí teroristy, kteří si hrají na revoluci. Řinčení vyražené výlohy a alarmů na autech zasažených těžkými úlomky skla se rozléhá římskou nocí.

To už se píše rok 1978, je večer 15. března a na via Fani za pár hodin přepadnou Rudé brigády auto, ve kterém bude sedět Aldo Moro, který na rozdíl od Sofie této noci spí. Ve via Fani se ráno střílí a měkce vrásčitý, bělovlasý politik zmizí beze stop. Protože dostatečná stopa není pět mrtvých mužů eskorty, ani vypálená munice, ani výpovědi očitých svědků. Jak může zmizet uprostřed města, za bílého dne, cestou do práce Aldo Moro? Sofie si ještě včera myslela, že je to prostě jeden z elegantních, vzdělaných a v normálním životě nedostupných mužů příliš složité italské politiky. Nikdy by ji nenapadlo, že se kvůli němu může střílet a zabíjet. A že by mohl jednoho dne zmizet jako Jaromír. Nad Římem teď hřmějí helikoptéry, sirény policejních aut ječí ze všech stran. Sestry stojí v kuchyni u rádia a cítí vřelou, naprostou a bolestnou solidaritu s italskou zemí. Mají pocit, že muž, kterého tak hlučně hledají helikoptéry, policejní auta a rádio, je jejich tatínek. Jeho přání, aby měly rády zemi, do které je bez zeptání vyvezl, se právě teď naplňuje.

Za padesát pět dní a nocí najde policie v autě zaparkovaném ve via Caetani zkroucené Morovo tělo. Jedenáct průstřelů plic vypálila automatická pistole československé výroby: Samopal vzor 61, známý jako Škorpion. Identita zbraně připadala Sofii důležitější než identita teroristy. Budu tatínka hledat v Praze, rozhodla Marie.

Maminka Alžběta po Jaromírovi pátrala stejně intenzivně jako její dcery, nebo ještě víc. Hledala ho až do smrti každou noc, tiše, pozorně a věrně, i když její tělo únavou chvílemi upadalo do spánku, možná ho nacházela, možná se s ním objímala. Po čase začala dokonce usínat na manželské posteli, ke třetí hodině ráno.

Marie nebyla v Československu odsouzená za nedovolené opuštění země jako její rodiče, protože tenkrát byla nezletilá. Vydala se s italským pasem na konzulát a za měsíc dostala vízum, jako by na tom nebylo nic divného. Nebo jako by v tom byla nějaká ďábelská léčka? Sofie se pokusila Marii ten šílený nápad hledat Jaromíra v Praze rozmluvit, ale nepodařilo se jí to. Jediná věc, na které se obě sestry domluvily, bylo Alžbětě zalhat, že Marie jede na studijní cestu do Francie. Ano, mohla to být nebezpečná výprava, ale taky pohádkový výlet do kouzelného dětství. Sestřenice Marii pozvala do své rodiny na Vánoce.

7/ Zimní krajiny duše

Mluvím o hledání smyslu a nechci, aby můj život spěl od špatného konce k dobrému začátku. Nebylo by to pravdivé. Nemůžu ani slíbit, že od svízelných začátků dospěji k dobrému konci. Chtěl bych proměnit začátky a konce, posunout obzor, hranici.

Když se vracel večer z práce můj tatínek Josef (v Brně, v půli padesátých let minulého století), scházeli jsme spolu do setmělé bílé ulice vyzbrojeni lopatami a těžkými, z prken a kůlů sbitými ručními pluhy na odhrabování sněhu. V chabém žlutém přísvitu kymácejících se pouličních lamp jsme odklízeli z dláždění čerstvě napadaný sněhový koberec. Bělostná pokrývka stále znovu dorůstala a byla čistá. Město bylo čisté, i krajina. Ulice předměstské čtvrti byly pod sněhem jednoduché a tiché jako zločiny, o kterých nikdo nemluví. Směs šedohnědého prachu a popele z kotelny, kterou domovník posypal chodník, aby neklouzal, byla jistě světlejší a jemnější než popel z oběšených a spálených politických vězňů, ale bylo to té stejné zimy roku 1953. Ředitel věznice v doprovodu kata a vojenského lékaře sypali jejich popel z hliníkových uren s víkem na zmrzlou silnici severně od Prahy, kdesi za Mladou Boleslaví, kolem půl dvanácté v noci.

Pod lampami rozhoupanými větrem ožívaly modré stíny a běhaly po kupách odhrabaného sněhu, které přes den měkly a šedly, v noci ledověly. Děti z naší ulice si z nich dělaly ledové tvrze, Kristýnčina babička Anna chovala podezření, že jsou to tajné hroby. Kristýnka a její bratři také pomáhali s odklízením sněhu, jejich chodník čistě navazoval na náš. Odškrábali vždycky všechny námrazy a zledovatělé stopy šlápot, sníh shrabovali podél chodníku tak, že tvořil jednolitý hřbet trpasličího bílého pohoří. Babička Anna se chodila dívat, jak jim jde práce od ruky, i sama pracovala obrovským březovým koštětem a zase odbíhala do bytu přitopit v kamnech. Její starší sestra Růženka chodila skoro každý den s velkou plátěnou taškou na Palackého vrch do lesa a přinášela jako kořist nalámané suché větve, někdy i šišky. Kouř ze smrkového a borového dříví Kristýnce cosi milého připomínal, byl starší než ztracená panenka i než křik a pohled na pušky nevysvětlitelně rozmáchnuté směrem k dědečkovi a k otci, který zvedá ke stropu velkou dřevěnou židli.

Kristýnce se líbilo to namodralé světlo večerní ulice, i těkavé stíny neklidných lamp, i bílá a hebká silnice s jednolitou pokrývkou, kterou uprostřed brázdila krajková stopa jediného auta. Krystalky sněhu tiše vysílaly k nebi drobounké stříbrné blesky. Nebylo nic mezi zemí a nebem, co by nemělo hluboký, plný význam. Nic nespěchalo a nic nepřekáželo, každá věc setrvávala ve smyslu, který někde nablízku musel být. Toho večera, na který si pamatuji, přešla Kristýnka přes ulici do parku a lehla si na záda na neposkvrněný sníh na místě trávníku. Budeme dělat andělíčky, zavolala na bratry. Hra na andělíčky byla mnohem jednodušší než hra na Nebe–peklo–ráj, stačilo se položit zády na neporušenou bílou plochu, otisknout do ní pečlivě i hlavu s čepicí a pak souměrně zvedat paže ze sněhu a zase je pokládat. Jeden otisk pěkně vedle druhého, od hlavy k bokům, aby utvořily kolem těla vějíř, totiž andělská křídla. Kristýnka vdechovala vůni vloček, nebo možná ozonu, a když byla s andělským otiskem hotova, natáhla ruce vzhůru a Filip jí pomohl rychle a lehce z obrazu vstát. I já jsem jí pomáhal. Skoro se vznesla a otisk anděla zůstal neporušený, štíhlý i na zadku. Ráno lidé v parku potkávali na zasněžených záhonech roj otisků okřídlené dětské postavičky. Že jsou to stopy andělů, nikoho nenapadlo. Kristýnce se však v tváři něco z anděla nepozorovaně usazovalo a já to pozoroval. Nemizelo to, ani když Kristýnka žila v ústavu pro mentálně postižené, kde jsem se o čtvrt století později stal nekvalifikovaným pečovatelem.

Kristýnka byla dítě, které jednoho neštědrého večera odehnali od panenky a od večeře. Ta děsivá událost se odehrála po válce, v době slavného budování světového míru, třídní spravedlnosti a šťastné budoucnosti pro celé lidstvo. Akce se jmenovala kolektivizace zemědělství a byla inspirována Sovětským svazem. Kristýnka si ji pamatovala jako strašný sen, který časem trochu vybledl a splýval s jinými zlými sny. Babička Anna v Brně pečlivě tutlala bezpráví, jehož obětí se její rodina na venkově stala. Žili jsme jako sousedé, ale o minulosti drobounké kamarádky jsem měl jen velmi matné tušení.

Na osudný večer vzpomínala Anna tiše, sama a opatrně, protože ta vzpomínka byla smrtonosná. A ona si nemohla smrt dovolit, měla na starosti děti, totiž vnuky, Kristýnku a její dva starší bratry, Otu a Filipa. Ani žádnou nemoc, ani blázinec si nemohla dovolit. Naštěstí měla hodnou sestru ve městě, vdovu s dvoupokojovým bytem. Babiččin syn, Kristýnčin otec Přemysl, zemřel několik měsíců po tom večeru, kdy byl jejich statek získán pro kolektivní zemědělství. I František Křišťál, Annin muž, tenkrát zemřel a nikdo jeho ženě neřekl, jakou měl smrt. Kristýnčina maminka Lýdie přišla při tom všem o rozum a odsunula se do blázince, kam za ní Anna s dětmi chodila jednou za čtrnáct dní.

Kristýnka přišla na svět v rodině předurčené k tragédii, ale nebylo to poznat na první pohled. První čtyři roky života prožila jako šťastné dítě. Děda Křišťál měl slušně prosperující hospodářství na chudé Vysočině, poblíž Tasova. Dva koně, šest krav, nějaké pole a louky, březový a borový hájek mezi poli, rybníček na kapry a za humny zbrusu novou elektrickou pilu, kam jiní hospodáři dováželi dobře vyschlé kmeny stromů na trámy, až se zas začne stavět. Mysleli si po válce na vsi, že budou roubit nové domy z klád, které přes válku nenápadně vysušili kdesi ve stodolách pod slámou, aby jim stavební materiál nezabavil wehrmacht. Nevěděli, že vesnici čeká osud v podobě jednotných zemědělských družstev a státních statků, silážových věží, rozlehlých kravínů a vepřínů. A že domky budou typizované, zděné a s brizolitovou omítkou. Jen ozdobné předzahrádky se na Vysočině udržely jako kdysi, protože ženy nepřestaly vysévat floxy, měsíčky, kopretiny a zvonky. Ženy nepřestaly klekat na kolena s lety bolavější a neohebnější a přikládat k zemi prsty podobající se kořenům.

Mladý Křišťál si před válkou do hospodářství přivedl moc pěknou ženu Lidku, i k práci se dovedla postavit. Kristýnku naučila dělat v zimě andělíčky na sněhu, v létě si ochočily dva malé hebké králíky. Králíci volně běhali po zahradě a slyšeli na jméno. I kocour a pes slyšeli na jméno, možná že slyšel na jméno i dům a určitě Bůh. Kristýnčin otec Přemysl samozřejmě v rodině Boha zastupoval, i jeho pot byl cítit bezpečím. Podobně jako pach kozího mléka a teplý dech vařených bramborů, když se velká rodina večer scházela kolem stolu. Dítě miluje všechno, co je obklopuje, takže kdyby Kristýnka vyrostla v Králově Poli, milovala by možná stejně oddaně park na Slovanském náměstí a dláždění chodníků. Ale neměla by v paměti dlaní králičí kožíšky a hedvábná peříčka žluťounkých křehkých kuřat. Ani chladnou srst čerstvě posekané trávy, ani pichlavé strniště by neměla zapsané v kůži chodidel, nebo hebký písek na dně rybníku. Kromě králíků a dobytka patřilo do Kristýnčina světa i chrochtání prasnice a růžových selat. Všechno bylo krásné v tom statku, v tom světě. Ten byl ale předurčen revolučním změnám. Taky vlčák Alík patřil ke statku, tomu kolektivizátoři přerazili hřbet hned na úvod. Do historie se zkáza Kristýnčina světa zapsala pod jménem zakládání jednotných zemědělských družstev.

Hospodář, který odmítl do družstva vstoupit, dostal výměnou horší pole někde daleko od vsi, mezi lesíky. Bez koní, o které přišel, a s jedinou krávou zapřaženou v žebřiňáku se tam těžko jezdilo, takže z málo výnosného pole nedokázal sklidit dost, aby odevzdal povinné dávky státu. Ani kdyby se přetrhl a s ním celá rodina. Přestal se jmenovat hospodář a dostal nové pojmenování: kulak. Kulak je ten, kdo škodí lidem, dělníkům i rolníkům. Proto je správné kulakovi sebrat všechna pole, dobytek a třeba i dům.

Dobře udržované, prostorné stavení s velkým dvorem, stájemi, chlívy a seníkem uprostřed vesnice, které František Křišťál přestavěl po svém dědovi, a ten je přestavěl po svém dědovi, se totiž líbilo Miroslavu Křenovi. V prosinci roku 1953 dostal Miroslav Křen pistoli a také ručnici zabavenou po válce v jedné odbojářské rodině. Tak nadešla Křenova příležitost. K pochopení příležitosti mu pomohl okresní tajemník strany, který jednoho dne přijel do vesnice školit nové soudruhy. Poučil je o plánech dělnické a rolnické vlády a o třídní spravedlnosti. Křen si přišel tajemníka do hospody vyslechnout a s potěšením si hned také přisvojil neobvyklé slovo schůze. Vzápětí uslyšel i mnoho dalších nových slov, která ho potěšila. Kolektivizace, třídní boj, diktatura proletariátu, ústřední výbor, strana a vláda, první tajemník, Lidové milice. Ta slova označovala velké, nové, Křenovi příznivě nakloněné mocnosti. Přišly Křena vyzvat, aby si dům i statek, který se mu líbí, po dobrém nebo po zlém vzal, protože tak a jenom tak se Křen stane spravedlivým. A bude uznáván. Tajemník řečnil a Křenovi se jeho kázání líbilo víc než nedělní kázání starého faráře. A ono to nebylo jenom kázání, bylo to i zvěstování. Křen se od tajemníka během jediného večera dozvěděl, že chudoba, ve které vyrostl, je nespravedlnost, za kterou jsou přímo zodpovědní bohatí sedláci, jako například Kristýnčin dědeček Křišťál. Však také když si Kristýnčin otec Přemysl cestou z pole spokojeně vykračoval podle koní, s otěžemi v ruce, cítíval Křen kolem žaludku hořké pálení. Na schůzi bystře pochopil, že to pálení není závist, nýbrž docela nový, do té doby bezejmenný jev: třídní uvědomění. To bylo mnohem lepší vysvětlení, než jaké plačtivě podávala jeho vlastní matka. Ta věřila, že za bídu může starý Křen, opilý fotr, kterému mladý musel vykat. Stará Křenová netušila, že bohaté sedláky čeká spravedlivá odplata. Mladý Křen byl poprvé v životě šťastný a těšil se, že velkolepou novinu ještě toho večera matce přinese. Bydlel na kraji vesnice v nejoprýskanějším domě s nejzanedbanějším hospodářstvím, ale neměl v úmyslu zahálet.

Než schůze skončila, podal si přihlášku a hned se stal prvním komunistou ve vsi. Zanedlouho byl i předsedou a členem Lidových milicí, které se měly co nejrychleji ujmout majetku nespravedlivě vlastněného bohatými nepřáteli pokroku a světového míru. Proto dostal zbraně, po partyzánech. Funkcí, zbraní, nových slov a možností bylo najednou tolik, že se v nich ani moc nevyznal. Hloupý ale nebyl, význam tušil, odposlouchával z kontextu a dosazoval ze svých vlastních představ. Však každý věděl, kdo je v té chudé vesnici nejbohatší. Rodina Křišťálů. Kdysi jim Křen záviděl to zvonivé jméno, teď konečně spravedlnost zařídila, že se Křišťálovi říkalo kulak. To slovo mělo blízko ke kulce a přicházelo z daleka, až ze Sovětského svazu, který byl tak mocný, že vyhrál válku. Znamenalo, že Křen může Křišťála vyhodit z hospodářství a nastěhovat se do jeho domu.

„Chceš konečně žít tak, jak dosud žili jen bohatí?“ zeptal se funkcionář Křena jednoho odpoledne. „Tak se pusť do boje!“ Křen šel do boje s pistolí v ruce, s ručnicí na rameni a se čtyřmi milicionáři, kteří přijeli z okresu poskytnout mu pomoc při znárodňování soukromého majetku. Bojová četa vyrazila na statek v době večeře, aby byli všichni pěkně doma pohromadě a žádný se nemohl nenápadně vytratit. Alík u boudy zaštěkal, zaúpěl, a než se domácí vzpamatovali, byla pětičlenná bojůvka v kuchyni. Na stole stála mísa s kouřícími bramborami na loupačku, v konvici kyselé mléko, které měl už každý také nalito v hrnku před sebou. K bramborám máslo, kus uzeného masa pro chlapy. Miska se solí. Soudruzi zamířili pistolí a puškou na oba dospělé muže, na Kristýnčina dědečka Františka i na otce Přemysla. Jeden z ozbrojených pak zařval na ženské, aby vypadly i s fakanama. Fakani znamenalo Kristýnka a Ota s Filipem. Mléko zůstalo v hrníčkách na stole, brambory na talíři a panenka spadla pod stůl. Kristýnka si ji chtěla zvednout, ale soudruh do ní strčil. Strčil i do její matky, která začala nepříčetně křičet, i do babičky Anny, která se pokusila Kristýnce tu panenku ze země přece jenom vzít. Panenka a kouřící brambory utkvěly dítěti v paměti, tatínek a dědeček, které toho večera viděla naposledy v životě, se podivně rozplynuli. Mazejte z vesnice, ať vás tady nevidím, křičel za nimi Křen.

Vydali se polní cestou do sousední vsi. Byla to dlouhá cesta, s malou oněmělou děvenkou a s dvěma kluky ztuhlými děsem a zlobou. Zaklepali na vrata příbuzných, kteří už spali, vyburcovali je ze spánku a vyděsili. Lehneme si na seno, řekla Anna a vedla roztřesenou skupinku do seníku vzadu ve dvoře. Seno vonělo a šustilo, a každý matčin vzlyk proměňovalo v lavinu praskavých zvuků střelby. Třetí den ráno soudruzi vzkázali, že rodina Křišťálových se nesmí zdržovat v této vesnici ani v žádné jiné blízko. Kam půjdeme, kam půjdeme, opakovala celý den Kristýnčina maminka Lidka. Někdo v nějakém úřadě zatím podpisoval a razítkoval písemný zákaz pobytu v okrese na patnáct let, pro celou rodinu. Ano, jmenovali se Křišťálovi. Nebyl to další důkaz, že je správné s nimi navždy rázně zatočit?

Tak se stalo, že jsme s Kristýnkou Křišťálovou bydleli ve stejné ulici. Přistěhovala se ke své pratetě Růžence, babiččině sestře, tři týdny po tom večeru, kdy přišel o život Alík. Slyšela ho zavýt a viděla potom, jak leží před boudou, přestože se babička snažila zakrýt jí pohled tím směrem, když klopýtaly ze vrat ven. Do babičky někdo vrazil? Nebo se to na ni sesouvala maminka? Ota a Filip šli hned za nimi, někdo je vystrčil ze dveří.

8/ Mystérium ateistických Vánoc

Ze střechy domu v Brně Králově Poli visí do dvora rampouchy a tajemně narůstají. Slunce na chvíli problesklo těžkými mraky. Na hebký koberec dopadají šikmé zimní paprsky a vyvolávají k životu barvy, které na něm dítě dosud nevidělo. To dítě je Jan. To dítě jsem já, vypravěč, který zná v hlavních obrysech budoucnost lidí, kteří se tu setkávají, včetně budoucnosti svojí. Minulost má krátkou i nekonečnou, v tuto chvíli mu nemůže být víc než sedm roků. Pan ředitel Jehlička už druhým rokem žije v Letovicích a ani na Vánoce se do svého domu nevrací. Předvánoční čas nepostupuje lineárně, soustřeďuje se v srdci dítěte. Je nabitý očekáváním, přestože dítě nic neví o náboženství a nezná ani slovo advent.

Nový pohled na okno s rozhrnutou záclonou, mraky sestoupily ke střechám a zhnědly, padá z nich bílý sníh. Ticho vířících vloček vstupuje do pokoje a přináší s sebou slavnostní, objímavé šero. V bytě je ticho a dítě se z toho raduje v hloubi duše. Že svět, ve kterém dítě žije, existenci duše neuznává, se malého Jana ještě netýká. Vnímá vánoční kouzlo rodící se z tajemných, skrytých pramenů a zaplavující rozviklané chodníky a oprýskané omítky brněnského předměstí. Dokonce i muži, kteří budou na Hádech o pětatřicet let později pálit policejní archivy, se na Štědrý večer těší. I oni jsou v tuto chvíli malí kluci a pravděpodobně věří na Ježíška jako Jan. Na Ježíška je možné věřit bez ohledu na vyznání a politickou příslušnost, věřit v Krista je na vlastní nebezpečí, jak dobře ví Jan Zahradníček, který ve vězení na Mírově právě píše bolestně krásnou vánoční báseň.

Průmyslová výroba adventních kalendářů se v západních zemích teprve rozbíhá, obrácená transsubstanciace Ježíška, jeho proměna v pilného rozdavače dárků a hybatele kapitalistické ekonomie však již probíhá světově pokrokově. I když na Východě jinak než na Západě. Večer prvního prosince vyrobil můj táta Josef Lazar těšící kalendář a uložil jej za okno, totiž na rám, doprostřed dvojitého okna. Mezi vnějším a vnitřním oknem se nachází mezera v prostoru a čase, která se do rána ochladí, ale – většinou – nezamrzne. A tak jsme s Martinem každého prosincového rána padesátých let otevřeli vnitřní okno a natáhli ruku do studeného meziprostoru, ve kterém se čas zviditelňoval. Na bílém rámu ležela chladná tužka, kterou jsme škrtli uplynulých čtyřiadvacet hodin. Josef nakreslil pro každý adventní den modrou svislou čárku, neděle vyznačovala čárka červená. Když nám hotový kalendář ukazoval, vyzařovalo z něho teplé světlo a bylo jasné, že i on se na Štědrý den těší jako kluk.

Ubývání času slibovalo naplnění času. Škrtnutím dne vznikl křížek. V každodenním běhu bylo pro všechny životně důležité, aby alespoň jeden den, jeden večer v roce byl štědrý. Aby byl slavnostní a z času vystupoval. Aby to byl den, který má zaručený smysl. Josef ho do vánočního kalendáře zakresloval jako kostru jehličnatého stromku, poslední křížek jsme dělali na špici.

Vánoce: kouzelné, hebké, stříbrné, melodické, sněžné, mrazivé a voňavé ateistické Vánoce, od kterých se rodinné vzpomínky odvíjejí a bez kterých by se neměly kam vracet.

Komunismus Vánoce nezrušil, ale pozřel. Urval je pro sebe a vpravil do těla společnosti pomocí dlouhých a složitých příprav. K důstojnému oslavení Vánoc bylo nutné opatřit řadu věcí, které nebyly k dostání. Čím důležitější věci, tím nepřístupnější, čím nepřístupnější, tím důležitější, i když samy o sobě nic neznamenají. Pomeranče, kokosová moučka, kakao, šlehačka, toaletní papír, mandarinky, dámské vložky, čerstvě uříznutý rovný smrček: kromě dámských vložek jsou to věci snadno postradatelné. Kouzlo působilo, že všichni sháněli stejné předměty, že všichni doma pekli stejné cukroví a smažili stejné kapry. Jen smrčky si volili různé velikosti. Vynakládali jsme na přípravy obrovské úsilí a probouzeli přitom atavistické pudy z dob, kdy člověk musel dobývat živobytí vlastní silou a vlastním umem.

Té zimy jsme doma měli strom do stropu. Smrk se zdobil třiadvacátého večer, do toho dne jsme ho chovali na balkoně, aby předčasně neuschl, protože byl podříznutý, nikoliv s kořeny v květináči. Kdo neměl balkon, věšel provazem stažený strom z okna, hlavou, totiž špicí, dolů. Rituály žijí v duchu času a zapisují se do paměti nesmazatelně. Čtu obrazy doby a snažím se pochopit, jaká to byla víra, co je tvořila.

V padesátých letech byla cesta ke Štědrému večeru ledová, tmavá a tvrdá. Sběratelský pud vyváděl ženy i muže z domů do front na pomeranče v plískanici i za krutých mrazů. Pomeranče přicházely do naší země z nedohledné dálky, z jižních zemí, které jsem si nepředstavoval podle filmů, ale podle barvy a vůně těch zázračných sluncí. Barva a vůně pronikají do nitra, i hmatový vjem proniká a dlouhé trpělivé očekávání slunce je přípravou na obřad. Protože pomeranče byly přece vzácní poslové světla na potemnělé zemi v nejkratších dnech roku.

Jejich příchod se poznal podle dlouhé řady trpělivě čekajících postav zachumlaných v těžkých zimnících. V padesátých letech, i začátkem šedesátých, měl každý právo koupit jedno kilo transcendentně vonících zlatých plodů. Aby se na všechny dostalo aspoň pár dílků, aby nikdo nechyběl u vánoční proměny hmoty v ducha.

U nás se pomeranče dělily na nestejné díly: dva větší pro děti, jeden dva dílky pro tatínka, jeden dva pro maminku. Babička Anežka tvrdila, že ona má raději kůru než šťavnatou dužinu. Zbylou oloupanou pomerančovou kůru Josef důmyslně promačkával nad ústředním topením, aby byla vůně. Když byl nákup obzvlášť úspěšný, měli jsme i mandarinky a mandarinkovou vůni. Babička Jarmila vyráběla z nesnězených a nevymačkaných pomerančových kůr kůry kandované.

Slavnosti nevyhnutelně předcházela oběť. Krev tekla v kuchyni a byla studená – rybí. Obětními zvířaty byli kapři, kteří v tuhých mrazech žádali v oplátku za svoji oběť oběti lidské. Lidé, kteří se jich chtěli zmocnit, museli podstoupit zkoušku mrazem a vydržet několik hodin ve frontě, která se vlnila kolem obrovských kádí na ulici před řeznictvím. Babička Anežka byla Josefova matka a na eleganci si na rozdíl od Jarmily nikdy moc nepotrpěla. K činu sebeobětování přistupovala dobrovolně a za celou rodinu. Balila se na to do vlněné houně, do rozšlapaných širokých kožených bot si vkládala noviny, na ruce navlékla napřed prstové rukavice, na ně ještě palčáky. Pak se kolébavě vydala zasněženou ulicí dolů po Husitské k Palackého třídě. Ryby se prodávaly před tou masnou, kde po válce vylepili pomlouvačné plakáty proti panu Jehličkovi.

Kádě s kapry přetékají ledovou, u hladiny lehce zamrzající vodou. Muži a ženy ve špinavých bílých zástěrách s rukama dokrvava červenýma a šupinatě popraskanýma loví naběradlem upevněným na dlouhé tyči slizké a mrskající se obětní tvory, vhazují je do síťovek. Neforemné lidské bytosti soustředěně balancují na zledovatělém chodníku: tělo trpí zimou, duše úzkostí, že zásoby kaprů dojdou dřív, než člověk přijde na řadu. Nohy zebou v nedostatečné obuvi, srdce nenávidí narušitele pořádku, který se pokusil předběhnout. Před potenciálním vetřelcem se zdánlivě apatický houf čekajících rázem semkne v nelítostnou bojovou jednotku. Tady si nikdo nedovolí vybočit, uhnout, poodejít ani si postesknout. Natož zaplakat. Utrpení jako drápek, kterým se chytáme touženého štěstí.

Při pohledu na méně zkoušeného a zkroušeného bližního zakoušejí těžce zkoušení a zkroušení divou zuřivost. Zuby cosi drtí v prázdné dutině ústní, dokud slova nezačnou vylétat nad hlavy jako hladoví krkavci. Když na sebe ženské krákaly kvůli místu ve frontě, pokoušela se babička Anežka v duchu modlit. Byla v naší rodině jediná neateistka a nechávala si to pro sebe nenápadně a tiše.

Toho dne se k frontě obezřetně přidružila nápadná, skoro elegantní žena, aby se zeptala prodavačů, jestli se na ni po hodině čekání na mraze bezpečně dostane jeden kapřík. Nebo dva kapříci? Mít jistotu! Nad tou troufalostí užasla celá fronta, i babička Anežka. Fronta dotaz jednomyslně zhodnotila jako provokaci. Copak si někdo může myslet, že fronty na kapry jsou vyzpytatelné? Ta ženská byla nějak moc pěkně oblečená. A dokonce byla nalíčená! A pak jí neměla být zima! U prodavače sklidila pohrdavé posuňky. I slova: „To se paní neví, na koho vyjde a na koho ne,“ vyjel jízlivě. Nebo moudře? Sadisticky? I prodavači byli nevyzpytatelní. I oni trpěli mrazem a možná ze všech nejvíc. Museli vydržet na chodníku před řeznictvím celý den. Kupující k nim vztahovali v horlivé úkloně rozpažené ruce se síťovkami roztaženými do šířky jako rybářské sítě a s hlavou skloněnou skoro poníženě.

Prodavač mrskl kaprem na váhu a odtud bleskově do nastavené tašky. Cenu vyhlásil na ten ráz, jako by ji znal už předem. Řezníci věděli, že stačí šidit na váze, aby se vánoční kapři proměňovali v těžké prachy. A také šidili. V roce 1953 byl jistý řezník za podvody s vážením masa odsouzen k smrti. Trest oběšením byl vykonán.

Z čeho jsme se mohli čistě radovat, byla bílá jiskrná pokrývka čerstvého sněhu. Pod sněhem je země jiná, než když je holá, nekrytá.

Na téma zabíjení vánočních kaprů bylo od roku 1950 do pádu Berlínské zdi v roce 1989 sepsáno na tisíce humoristických fejetonů, školních slohových úkolů a lyrických vzpomínek. Z vylovených rybníků a z ledových kádí před masnami pronikali kapři do rovnoprávných domácností pracujícího lidu, komunistických funkcionářů, milicionářů i lidových soudců, kteří netušili, že ryba je symbolem prvních křesťanů. Kapr je levný, tučný – a o Vánocích se jí smažený. Je hladší a oblejší než ryba svatého Petra žijící v Tiberiadském, biblicky Genezaretském jezeře. Ryba svatého Petra je plná bodlin a kostí. Babička Anežka to tušila. Nenosila si na kapry síťovku jako ostatní, měla černou kabelu z předválečné koženky, hlubokou a pevnou. Přinesla v ní domů dva kapry i s trochou vody. Noviny, které si vytahala z galoší, byly napůl zmrzlé, napůl vlhké.

První den pobytu v domácnosti svých budoucích katů a pojídačů kormidlovali kapři energicky ocasem a mávali ploutvemi. Druhého dne začali v životních projevech ochabovat, ačkoliv jsme na ně pouštěli studenou vodu prudkou sprchou. Koupelnu prostupovalo velké tajemství: jsou to jikrnáči, nebo mlíčňáci? V předvečer Štědrého večera je matka jednoho po druhém vylovila, zabalila do utěrky jako dítě do plenky a něžně položila na velké dřevěné prkno na kuchyňském stole. Chopila se masivní paličky s kovovým násadcem a rozmáchla. Primitivní nervová soustava kapra zůstává v chodu několik minut po odříznutí hlavy a dokáže přimět ke skoku i ve strouhance obalené porce připravené ke smažení. S pádem komunismu ochabl masový chov ryb doma ve vaně, ale i nová doba skýtá možnost koupit kapra živého.

Jeden velký politický proces v Praze skončil jedenácti rozsudky smrti. Popravy byly tajně vykonány roku 1952 ve vězení na Pankráci v adventním čase. V jedenadvacátém století k tomu historik poznamenává, že to bylo na Stalinovu žádost. Obětaví, zimou se choulící nakupující ale o popravách ještě nic nevědí. Nebo nemluví. Kremace se bude konat v lednu 1953. A zatímco kat pankrácké věznice v doprovodu ředitele a lékaře vysype popel z popravených v noci na zmrzlý asfalt, aby ještě před rozedněním zmizely všechny stopy pod pneumatikami projíždějících aut, budou lidé shrabovat sníh z chodníků. Modrorůžový, kouzelný soumrak se malému Janovi zapíše do paměti a splyne s vířivě letícími vločkami sněhu všech zimních podvečerů, kdy nic nevěděl o Kristýnčině rodině ani o básníkovi ve vězení ani o jiném utrpení. Představuji si démona režírujícího materialistický advent. Když v pozdějších, blahobytnějších dobách zmizely fronty, pomeranče posvátnou funkci ztratily. Ne hmota v ducha, nýbrž duch ve hmotu byl proměněn. Před Vánoci 1989 démon pustil kořist. Vytáhl z ní drápy, očistil je od krve a čekal, až se organismus zbavený jeho síly rozpadne. Trvalo to krátce, systém se slavně zhroutil sám do sebe. Pomeranče na pultech už nechyběly, dávno kvůli nim lidé nemuseli mrznout na ulici před krámem, kde byly jinak k dostání jen brambory a mrkev olepená hlínou. V rychle rostoucích supermarketech se kupily citrusové plody, jejichž kůra byla napuštěna postřiky, regulátory dozrávání a konzervanty a byla nepoživatelná, i vonět přestala. Démon se nastěhoval do ní. I jinam. Dávno už nežije babička Jarmila a nikdo jiný už nemá čas ani trpělivost dělat se s kandováním citrusových kůrek.

Vztah příčiny a následku není vždycky zřejmý. Zaměřuji pohled na začátek šedesátých let. Marii je dvanáct v roce 1965 a vůně Vánoc se jí také nesmazatelně zapisuje do čichové paměti. Sněhový poprašek bíle vyzdobil zahrádku, atmosféra Vánoc je tentokrát Na Vinici obzvlášť slavnostní. Marie se raduje, i její sestra se raduje, tajný útěk ze šťastné vlasti, který má Jaromír už dopodrobna promyšlený, v jejich světě dosud neexistuje. Jaromír před večeří s rozpačitým úsměvem vytáhne ze skříně tmavou hedvábnou kravatu, kterou jinak nosí jen na večeře se zahraničními kolegy a na pohřby. Babičky navlečené v decentně květovaných, tmavších hedvábných šatech vroucně zpívají. Jedna má vlasy platinově bílé a naondulované, druhá tmavě šedé a v drdolu. Kdyby v tu chvíli vstoupil fízl, hned by pochopil, že se tu děje něco podezřelého. Elegantně oblečené babičky zpívají cvičeným sopránem koledu Adama Michny z Otradovic Chtíc, aby spal, tak zpívala synáčkovi. A taky Svatá noc, Heilige Nacht. Jaromír a Alžběta s bolestí myslí na to, že babičky za půl roku navždycky opustí. I vnučky z jejich života odvezou, a až zemřou, ani na pohřeb jim nepůjdou. Státní bezpečnost už ostatně dostala nějaké udání, domovní prohlídka se však bude konat až začátkem ledna. Tohoto kouzelného vánočního, sněhově čistého a milosrdně bílého večera o prohlídce ví jen náčelník StB. (Odnesou si Jaromírův psací stroj, studijní poznámky a krabici s korespondencí.) Jaromír si samozřejmě uvědomuje, že nenadálá návštěva by mohla být nebezpečná i o Štědrém večeru.

A zvonek opravdu zazvonil, lekli se všichni. Byt ztichl, Jaromír tiše zavřel dveře do vánočně vyzdobeného obýváku a rázně otevřel venkovní dveře. Ve spoře osvětlené chodbě rozpoznal souseda, kterého manželka poslala pro trochu strouhanky na smažení kapra. Sousedům došla strouhanka, oznámil s úlevou. Věra vyběhla z pokoje pro zbytek strouhanky a děda polohlasně poznamenal: „Jen aby.“ I dědečka Svatopluka Jaromír s Alžbětou v duchu opouštějí navždycky. Když za sousedem zaklaply dveře, sedá si Mariina sestra Sofie ke klavíru a hraje zpaměti několik vět z Händelova oratoria nebo z vánoční mše. Jaromír, Alžběta, děda Svatopluk a obě babičky s vážnou tváří naslouchají. Působením vánočního kouzla melodie prozrazuje, co koho čeká v blízké i daleké budoucnosti. Jaromírův otec Svatopluk pobrukuje do noty, je mu jasné, že prožívá poslední Vánoce s dětmi a vnučkami a že za několik měsíců zůstane s oběma elegantními babičkami sám, v nějakém krušném domově důchodců. Když Sofie dohrála, vyšel Svatopluk na balkon, podíval se k nebi a tiše se rozesmál, jako by mu život nekončil, jako by právě začínal. Druhý dědeček chybí už od války, jedna svíčka hoří za jeho duši, ve kterou ani v této rodině nikdo moc nevěří.

V adventním čase téhož roku peče Kristýnka s babičkou perníky a na stromek věší jablíčka, pečená kolečka na niti a ořechy zabalené do staniolu, podle starobylých zvyklostí. Jsou to prosté, milé zvyky, a jak uvidíme dál, váží si jich i pionýrský vedoucí Velemír, protože jsou lidové, snad až na ten staniol. Kristýnka slaví Vánoce s babičkou, s bratry a maminkou Lýdií, kterou za tím účelem každý rok propouštějí na tři dny z blázince. Pro Lýdii, které všichni říkají Lidka, má Anna ve skříni sváteční šaty; snacha je ve Starých Dvorech nosívala do kostela. Anna se trochu obává, aby ji ty venkovské kostelní šatičky nevrátily příliš živě do minulosti a nebezpečně nerozrušily, takže její snacha nakonec sedí pod stromečkem navlečená v čistých, dobře vyžehlených teplákách.

Dívám se nazpět v čase na Kristýnku, na Janovu rodinu, na přátele jeho rodičů, na rodiny jeho spolužáků, na Lucii a ostatní sousedy v naší ulici: Štědré večery se navracejí a navzájem prostupují, až se z nich vyloupne celkový obraz. K dokonalosti byl vánoční rituál přiveden v půli šedesátých let díky jednotnému, celostátně synchronizovanému štědrovečernímu dojetí. Dojetí nastávalo ve chvíli, kdy se zraky všech (skoro všech) svorně a nadšeně obrátily k jednomu jistému předmětu. Tím předmětem byl vánoční stromek. Třpytil se, a když na něm večer hořely svíčky a prskaly prskavky, všichni řekli „Ách“. Skoro všichni.

Mít doma jedli bylo znamením privilegovanosti, tajné nebo zjevné. Smrk ve vytopených bytech opadával rychleji než jedle, jeho umírání provázela líbezná vůně. Svíčky plály skutečným ohněm. Díky civilizačnímu zpoždění východního bloku mohly svíčky plápolat a stromy voňavě umírat každé Vánoce až do pádu Berlínské zdi. (V některých domácnostech se vyšší stupeň technického potupení Svaté noci prosadil už v letech sedmdesátých.) Na sklonku dvacátého století vytlačily elektrické žárovky živý oheň nadobro. Po pádu komunismu psali spisovatelé nostalgicky o frontách na čisté, voňavé pomeranče ještě nejmíň dvacet let, démon materialismu mezitím obsazoval nové pozice.

Z obětovaných kaprů se k večeři po čtyřicet let vařila rybí polévka s osmaženými houskovými kostkami. Plavaly v ní jikry nebo mlíčí. Ke smaženému kaprovi musí být bramborový salát s majonézou, k Vánocům patří i zavařený celer. A tak dál, a tak dál, až po vánoční cukroví. Ateistické Vánoce vyžadují přísné dodržování rituálu, mnohem přísnější než křesťanské. Kdyby chyběly křehké slané tyčky s kmínem k rybí polívce, nebylo by to to ono, opakovala matka Věra po své matce Jarmile, když dvacátého třetího v jednu hodinu v noci vytahovala z trouby poslední plech. Jeden druhého jsme hlídali, aby žádná zvyklost nedošla poskvrnění, a všichni dohromady jsme hlídali babičku Anežku, která měla ten zlozvyk vázat si na slavnostní šaty zástěru, odbíhat do kuchyně a umývat nádobí ještě ten večer.

Od rána až do večeře Štědrého večera jsme nic nejedli, půst sloužil k tomu, abychom na stěně uviděli zlaté prasátko. A taky abychom sedali k jídlu s pořádnou chutí. Smysluplnost všech těchto věcí byla mimo jakoukoliv otázku. I mimo dobro a zlo byla, jako součást vyššího a nepoznatelného smyslu. Podobně jako zatýkání, vyvlastňování majetku a měnová reforma, jež udělala z lidí přes noc chudáky. A jako mráz, který kreslil na okna fantastické hvězdice. Nebo jako otisky dětských představ o andělských křídlech, které v parku zanechávala Kristýnka se svými bratry. Nedovedl jsem rozlišit věci důležité od nedůležitých. Také jsem věřil matce, která mi prozradila, že víra v Boha je znamením vědecké a obecně intelektuální zaostalosti. Josef mi zas vysvětlil, že náboženství nepotřebujeme, protože žijeme na lépe a rozumněji uspořádané polovině zeměkoule.

Čtyřiadvacátého prosince, v pět večer, se schylovalo k našemu rodinnému „Ách“. Slavnostně jsme se k tomu oblékli, seskupili v předsíni před dveře obýváku a tajili dech, kdy zazní zlatý zvonek. Přes skleněné, avšak neprůhledné dveře jsme viděli, že se kolem stromku rozžíhají světélka a pak že se kolem rozlétají světelné jiskry prskavek. Zacinkání přišlo vzápětí, matka sáhla na kliku a dokořán otevřela, abychom spořádaně, pomalu a podle předem stanoveného pořádku vstoupili ve svatyni, jíž se toho večera stal obývák. Světla režíroval Josef zpoza záclony. Proto s námi nestál v předsíni. I zvoneček rozkýval on. Matka Věra, Martin, babičky Jarmila a Anežka. Ferdu si sotva pamatuji. Čtvrt století jsme dodržovali stále stejné „Ách“, jen hlasy dospívaly, stárly nebo se navždy ztrácely. Svíčky hořely jasným plamínkem, z prskavek vyletovaly žhavé hvězdičky a čarovně se zrcadlily ve skleněných ozdobách na zelených větvích. Pravidelně opakovaný rituál probouzí v duši sílu. Naše „Ách“ tu sílu každý Štědrý večer naplňovalo novou radostí. Tma v koutech pokoje měla narůžovělou barvu. Nadechli jsme se všichni, jako bychom byli domluveni. „Ách.“ Jen babička Anežka své nadšení nečasovala dokonale, dokonce se trochu opozdila, jako by čekala na něco jiného, než co mohla naše dokonalá štědrovečerní režie poskytnout. Babiček s léty ubývalo, Jan jednoho dne odešel a na Vánoce se nevrátil. S rodiči zůstal jen Martin. Tří lidí je na „Ách“ málo. To však předbíhám.

V krabici s vánočními ozdobami, kterou otec v adventním čase snesl z půdy, byly kromě barevných skleněných koulí, zlatých řetězů, postříbřených šišek a klipsů na voskové svíčky taky zlomky dvou nebo tří různých odložených betlémů: zasněžené chaloupky i zelené palmy, realistická kráva s oslíkem a svítící anděl. Dohromady to nedávalo žádný smysl a nikdo se o smysl ani nepokoušel. Bylo dost práce s nákupy, uklízením, pečením cukroví a sháněním dárků. Martinovi bylo líto těch předmětů, že se za celý rok nedostanou z krabice na světlo, ani na ten jediný posvátný den. Bral je do ruky, prohlížel ze všech stran a představoval si, odkud k nám přicházejí. Postavíme si betlém v dětském pokoji, když v obýváku nemůže být, navrhl. Byl to krásný nápad. V našem betlémě byly tři madony, dva Josefové, jedno velké děťátko ručně vyřezávané ze dřeva podle nějakého barokního vzoru a jedno sádrové, pestře lakované. Jedna stříbrná kometa zářila na chlévě, druhá, zlatá, nad hlavami tří králů, kteří byli čtyři, jako Tři mušketýři. Kromě oveček se v našem betlémě pásly i kozičky, a dokonce jeden vlk, který se sem zatoulal z nějaké jiné sestavy. Znázorňoval nejspíš slova proroka: „Až se vlk bude s beránkem pást.“ Na náš betlém se přišli podívat tatínkovi a maminčini přátelé a radostně užasli. Nejbouřlivěji se smál pan Karafiát, kterého jsme měli nejraději.

Babička Anežka si náš betlém také podrobně prohlédla, ale nesmála se. Zatřásly se jí brýle na nose, nebo se možná zatřásl nos, na kterém měla trochu rozšířené póry a několik krátkých černých chloupků. Ráno na Štědrý den prohlásila, že jde koupit ještě jmelí a že máme s Martinem jít s ní. Tvrdila, že jmelí určitě dostaneme v jakémsi malém květinářství dole na rohu u Mojmírova náměstí. Když jsme až na Mojmírák sešli, vzala nás beze slova za ruce a dovedla ke kostelu. Byl výjimečně otevřený. Vešli jsme a spatřili, že v rohu, totiž v boční kapli, stojí velký betlém, celý, nezlomkovitý a nenásobený, s jedním jediným Jezulátkem, s pastýři, ovečkami, sněhem, potůčkem a jednou jedinou svatou rodinou. I kometa byla jedna, jen andělů nad nimi viselo větší množství, než kolik jsme jich měli v dětském pokoji, a byli vyzbrojení zlatými trubkami. Betlém zaplavovala teplá růžovofialová záře a vzduch kolem něho se chvěl jemně jako babiččiny okuláry. Babička mlčela, nic nevysvětlila, našemu němému údivu jen tiše sdělila: „Kristus se narodil.“ S hlavním přízvukem na předponě na-. Když si myslela, že se nikdo nedívá, vsunula do kasičky před oltářem bankovku. Ano, Vánoce u nás byly trojjediné: veřejně marxistické, rodinně pohanské a tajně křesťanské.

Trojjedinost těch Vánoc mi přišla k smíchu o mnoho let později; to už tatínek s maminkou nežili, natož babičky. Martin se v pětadvaceti dal tajně pokřtít. Ach ano, Vánoce v dobách komunismu měly větší sílu než všechny komunistické svátky dohromady, než rudé prapory, dělové salvy a plamenné projevy, kterými komunistický svatý rok nešetřil. Tisíce transparentů rozmístěných po celé zemi dvacet let marně vyzývalo proletáře všech zemí, aby se spojili, a největší spojení, kterého jsem byl svědkem, bylo to společné úsilí o Vánoce.

Když „Ách“ doznělo, zanotovali jsme Půjdem spolu do Betléma, duj daj duj daj duj daj da… Prskavky mezitím dohořely, Josef uhasil svíčky speciálním zhášedlem a duchovní část obřadu byla u konce. Následovala žranice. Rodinná žranice, která byla součástí žranice masové, celostátní masové žranice konané v soukromí. I k té se jednomyslně upírala pozornost nové, v šedesátých letech už skoro beztřídní společnosti. Začátek hostiny se ustálil na době mezi pátou a sedmou hodinou večerní. V některých rodinách se večeřelo před rozbalováním dárků, jinde po něm. V tomto ohledu byla každá rodina úplně svobodná. Historicky vzato, byla od konce války do konce osmdesátých let vánoční večeře rok od roku bohatší a nestravitelnější.

Dokonalá vánoční večeře byla potenciálně nekonečná. Nepsané pravidlo znělo: mít pořád na dosah ruky něco do huby. U sousedů Vraných bylo zvykem chovat na jídelním stole slavnostní bílý (damaškový, předválečný) ubrus až do Nového roku. Uprostřed stolu se tyčila váza se zeleným i pozlaceným jmelím, mísa cukroví byla vrchovatá a po každé návštěvě ji Luciina maminka znovu doplňovala, takže cukroví nikdy neubývalo. Jako kdysi dávno na břehu galilejských vod neubývalo chlebů a ryb. Nepochybovali jsme o tom, že naše cukroví je lepší než nějaké chleby nebo ryby z jezera. Nejlepší ryba na světě je kapr, říkával Josef povzbudivě. Mně moc nechutná, já ho snesu akorát tak jednou do roka, odpovídala přejedeně Věra.

Před půlnocí Josef už jenom hekal a kouřil, babičky mlčky umývaly talíře v kuchyni, matka si četla v románu, který dostala pod stromeček. Martin usnul v křesle nad svou knížkou a já se pokoušel ještě louskat ořechy, půlit jablka, vylupovat buráky, chroustat zbytky slaných tyčinek a ochutnávat cukroví. Přestože mi bylo zle. Byl jsem houževnatý a celou bytostí toužil po naplnění. Ztěžklé břicho zjišťovalo, že žranice nacpe, a přece nenaplní. Mystérium plnosti a prázdnoty se po půlnoci obracelo v těžký, neklidný spánek.

Zázrak se však dostavil hned nazítří, neboť jídla neubývalo a všichni mohli v poledne po chuti zas jíst. Vždyť se na přípravách podílela socialistická společnost. To jsme se dozvěděli z rádia, že naše společnost je už socialistická, i školní rozhlas vysílal po celý týden tu epochální novinku. Julius Nerudík, ředitel socialistické dvanáctiletky, na kterou jsme s Martinem chodili, ji po celý týden, den co den slavnostně komentoval a pouštěl k ní pořád tu stejnou chraptivou desku, která zvěstovala celé školní budově: z národů ač jsme různých, jedno přání teď v nás bude žít. Učitelé zvedali obočí, kroutili rty a pokyvovali hlavou na znamení, že je to dobrá zvěst. Propojila se mi s cestou do Betléma, duj daj duj daj duj daj dá, protože dobro se zákonitě propojuje s dobrem, alespoň v dětských, totiž teď už spíš pubertě vystavených duších. Nebesa byla podle učitelů fyziky, zeměpisu a občanské výchovy striktně prázdná. I podle matky Věry. Na otázku, co je v nebi, odpovídal otec Josef váhavěji než maminka, vcelku však potvrdil, že nebesa jsou prázdná, víc než prázdná: intergalaktické vzdálenosti nejsou nic než pustota, obývá je nic tak obrovské, že si je ani nedovedeme představit. Optimisticky však dodal, že možná neuplyne moc času, a bude se létat na prázdniny na Měsíc. To mi připadalo ohromné. Ráj na zemi si svá nebesa pilně tvořil.

Jurij Gagarin se líbil hlavně ženám středního věku. Má jméno, které se dá vyslovit ve všech jazycích a je fotogenický, dodala důvtipně Věra, zapamatují si ho na celém světě. Ve stejnou dobu jedna mladá žena v kosmonautském skafandru, ale pro historii bezejmenná, zoufale volala přidušeným hlasem: „Mně žarko, mně žarko.“ Volala zoufale, celou svoji věčnost. A byla to věčnost strašlivě dlouhá pro člověka, který má umřít upečený. A přitom strašně krátká pro bytost, kterou nečekají žádná nebesa. O které se nikdo nemá vůbec nic dozvědět. Vesmír byl šíleně pustý, nikdo té ženě nepomohl z vesmírného korábu, kterému přestalo fungovat chlazení nebo řízení nebo se vzňaly motory a shořel o něco dřív, než Gagarin slavně obletěl zemi. Nebo o něco později? Nikdo ji nevyslyšel, nikdo ji neuctil, nikdo nepohřbil. Kdyby se byla její výprava podařila, byla by jezdila po světě jako Gagarin, ale protože shořela, nesměla nám kazit radost z našich socialistických prázdných nebes. Ani na ně vrhat černý stín před nebesy kapitalistickými. Navždycky, na věčné časy měla zmizet v nekonečném pustém vesmíru i se svou třicetiletou minulostí hezké, tvrdě vycvičené sovětské kosmonautky. Neboť království temna ke svému kralování potřebuje zapomnění. „Mně žarko, mně žarko.“ Hlas ženy, která ví, že jí nikdo nepomůže, ale věří, že ji někdo uslyší. Dostihl nás o čtvrt století později, když jsme se s Marií v bytě nad jezerem jedné noci zaposlouchali do rozhlasového pořadu o známých i smlčených katastrofách spojených s dobýváním vesmíru. Na nějaké americké základně nahráli volání umírající na magnetofonový pásek.

(Vracím se k té děsivé věci po dvaceti letech: podle ruských pramenů dostupných začátkem dvacátého prvního století žádný kosmonaut ve vesmíru nezahynul. Všichni, kdo přišli o život v rámci sovětského dobývání vesmíru, přišli o život během výcviku. Nikdy se nedozvíme, jestli je to pravda. A proč by měli lhát? Ptá se Benjamin, protože my s Marií a priori nevěříme a jdeme raději pod povrch slov: No proto, aby jim slavné prvenství v dobývání vesmíru žádný mrtvý nezastínil – a taky žádná mrtvá. Je to divné, že při výcviku se umíralo na Bajkonuru a na tragédie v letu se specializovali Američané, soudí Benjamin. Je to divné, a nikdy se nedozvíme, jestli ta nešťastná žena v nějaké raketě opravdu uhořela. Jak málo srdcí ji v té strašné smrti provázelo, jestli byla tajná.)

Jednoho adventu přivlekl otec domů stromek, který sám uřízl v lese. Přesněji v jakémsi mlází, které se na jaře beztak bude muset prořezat, jak s jistotou odborníka prohlásil. Vybral jsem ho, protože neměl dost místa, aby dál rostl, vysvětloval mně a bratrovi jakoby omluvně. Cestou z lesa ho nepříjemně zdrželi policajti, protože stromek byl kradený a ke všemu ještě převážený na střeše auta. Pracně Josef dokazoval, že mu strom daroval známý lesní. Propustili ho, až když se prokázal stranickou legitimací a nějakou bumážkou o tom, že pracuje jako rostlinolékař. Fytopatolog. Nebyl to nejkrásnější stromek, jaký jsme kdy měli, zato byl největší. Zabral skoro polovinu místnosti a zahradil přístup k jedné straně stolu, takže jsme se s Martinem museli ke svým místům u vánoční tabule plazit pod stolem. Možná jsme nemuseli, dělali jsme to však rádi, aby Věra měla proč protestovat. Kradený strom sahal ozdobenou špicí až ke stropu, ale do dokonalého svátku jako by vnesl nějakou chybu. Nebo pravdu? Kvůli tomu předimenzovanému smrčku jsem začal ztrácet jistotu, že svět, ve kterém žiji, je nejlepší na světě.

Dalším rokem se vánoční symbol začal zmenšovat, musel stát na krabici, potom na dvou krabicích, pak na servírovacím stolku. Až byl docela maličký, jako do květináče, a vešel se na jídelní stůl. To už celá jedna strana stolu zela prázdnotou po babičkách. Josef dávno stromky nekradl, ani stranickou legitimaci už neměl, ani fytopatologa už nedělal, protože ho vyhodili z práce za to, že nesouhlasil s vojenskou okupací Československa. Přesto jsme říkali pořád dál, věrně, jen rok od roku trochu smutněji: „Ách.“ Dokud jsem sám neodešel do Říma.

9/ Noční světla, denní přízraky

Že spolu úzce souvisí čokoláda v bleděmodrém lesklém staniolu na našem vánočním stromku a pistole ve spodní zásuvce Josefova psacího stolu, jsem pochopil náhle a bolestně teprve čtyři roky po tatínkově smrti. Dvacet let jsme doma v obývacím pokoji – v rohu u okna – dojatě věšeli obligátní ozdoby na stromeček a na pistoli si ani nevzpomněli. Ona tam ale celou tu dobu ležela, dřímala ve spodní zásuvce. Nebo možná ani nedřímala, pozorně sledovala, co se kolem ní děje. Na zdobení stromků se vystřídaly tři generace, prsty ženské, štíhlé a šikovné, mužské, silnější a taky šikovné. Souvislost mezi pistolí a čokoládovými panáčky, autíčky a vláčky (pořád čokoládovými) nám docela unikala, přestože kolekce modravých, kvalitním staniolem potažených figurek se do domácnosti deset let dostávala coby privilegium Lidových milicí. Byla součástí vánoční nadílky, na kterou měl Josef jako člen Lidových milicí právo. Z dětského pohledu mělo otcovo členství v té tajemné organizaci smysl právě proto, že každoročně přinášelo do domu čokoládovou kolekci. Čokoláda byla dobrá, což bylo nepřímým, nevysloveným, leč přesvědčivým důkazem, že dobré musely být i milice.

Kristýnka sice nedostávala stříbrnou kolekci značky Orion, to jsem si všiml, ale že musela jít bez panenky, když její pes ležel u vrat prokopnutý nebo přeražený, o tom mi nikdo nic neřekl, ani její babička Anna, která o naší romanticky modravé milicionářské pochoutce dobře věděla. Vždyť jsem se se všemi dětmi bratrsky dělil. Utrhnout si čokoládové autíčko nebo čokoládové kapesní hodinky v barevném staniolu ze stromečku, rozbalit je, rozdělit je na dva díly, ze kterých byly v čokoládovně slepené, přinášelo hebké uspokojení.

Pistoli vzal Josef párkrát na výlet někam do přírody, aby s kamarády pro potěšení trénovali střelbu do improvizovaného terče. Střílet je vzrušující, jak jsem zjistil ve škole, když se před maturitou střelba objevila mezi povinnými zkouškami z civilní obrany. Tajemství tatínkovy služební pistole se zjevilo dlouho poté, co zmizely modré vánoční kolekce značky Orion. Co zmizel terč i hodiny občanské a branné výchovy. Zmizel i náš byt, zmizel komunismus, zmizel tatínkův psací stůl, zmizela i jeho služební pistole. Zmizelo i samotné Československo na mapě světa, který se proměnil. A zmizel i tatínek Josef Lazar.

Přídavné jméno socialistický mělo pro zasvěcené moc vyjádřit, přivolat, obnažit, určit a označit s naprostou přesností řadu historických jevů, ale zmizeli zasvěcení. Josef byl zasvěcený jen částečně, historicky podmíněně: věřil například v užitečnost chemického zemědělství, na něž byl odborníkem. Tato iluze také zmizela. Služební pistole byla plodem jeho příslušnosti k Lidovým milicím. Zmizely i Lidové milice. V padesátých letech však byly na vrcholu slávy a v Brně, v Pisárkách obsadily rozložitou elegantní vilu se zahradou. Její původní majitelé zmizeli ze světa za války, nedlouho poté, co si na kvalitní kabáty povinně našili žluté hvězdy. Obyvatelé sousední vily zmizeli v uranových dolech po válce. V Pisárkách bylo hodně nádherných vil a jejich majitelé mizeli postupně, za války i po válce. Tou měrou, jak po válce mizeli, množily se socialistické instituce, které se do jejich vil stěhovaly. Stěhovali se do nich s rodinami i soudruzi, kteří dosáhli vysokého postavení v institucích.

Ozbrojené milicionáře teď kryla strážní budka u vchodu do zahrady a oni z jejího nitra bodře zdravili příchozí. Pod deskou stolu měli tihle vrátní opakovací pušku nebo samopal nebo kulomet, nebo aspoň pistoli. Zdravili srdečně i Josefa, který si do vily chodil jednou za rok pro tu zatracenou vánoční nadílku. Pro pistoli tam šel jednou v životě a jednou za týden chodil pro něco, o čem nemluvil. A já jsem se nezeptal. Chodil si poklábosit s kolegy, nebo se účastnil násilné kolektivizace venkova? Znárodňování továren? Zavírání soukromých dílen? Nudných schůzí, které to všechno odsouhlasily? Nebo pobíhal jednou za půl roku jako blbý v noci někde v polích, protože Lidové milice měly jednou za půl roku branné cvičení? My jsme bydleli ve skromném činžáku patřícím dědicům pana Jehličky a otec o žádné vile určitě nikdy ani nezauvažoval. Že by byl s milicionáři vrazil do chalupy, kde seděla kolem stolu rodina chystající se povečeřet loupané brambory s máslem a s kyselým mlíkem? Můj tatínek! On by přece nikdy nic takového nemohl udělat! Jak je to možné, že tolik věcí nevím. Bože, já to nevím, řekl jsem Marii se zpožděním dlouhým pětatřicet let.

Co vím jistě, je, že vilová čtvrť, kde sídlil hlavní štáb Lidových milicí, zvláštně, překrásně, nezapomenutelně voněla. Nedaleká řeka provoněla vzduch a z dobře ošetřených zahrad vystupoval dech čerstvě pokosené trávy, rozkvetlých šeříků, popínavých růží, zralého ovoce, padajícího listí, zryté prsti, nového sněhu, jarního čúrku vytékajícího z ledové přikrývky. Dvacet let, pořád znovu, s nadějí, jak se střídají roční doby.

Vánoční nadílka se ve vile odehrávala pod jehličnatým stromem. Nikoliv pod rodinným stromkem, nýbrž pod obrovským smrkem tyčícím se v hale, která měla strop až v prvním patře. Smrku se říkalo jolka, což rusky znamená jedle. Stromy ve škole a vůbec ve státních institucích se systematicky pojmenovávaly po rusky – jolka. Hala, kde stál smrk zvaný jedle, bývala společenským salonem bývalých bohatých majitelů. Milicionářský strom byl absurdně ověšený barvenými papírovými řetězy, ručně vyrobenými podle návodu, který pocházel přímo ze Sovětského svazu. Manželky sovětských vojenských poradců zasvěcovaly manželky jejich českých kolegů, které pak zasvěcovaly funkcionářky strany, které zasvěcovaly učitele a jiné vychovatele. Za jediný advent byla zasvěcena celá společnost. A pak už to šlo jako na drátkách: každý věděl, že je třeba koupit v papírnictví sešitek barevných lepicích papírků, nastříhat je na pravidelné proužky asi deset centimetrů dlouhé a jeden až jeden a půl cm široké: první proužek se olízne na obou koncích a slepí do kroužku, druhý proužek se provlékne prvním kroužkem, opět olízne na obou koncích a slepí, třetí se provlékne druhým, olízne a slepí, a tak dál a tak dál, nekonečné barevné proužky a kroužky, dokud nezískáme velmi dlouhý a velmi olízaný řetěz, kterým se jolka ozdobí. Spoutá. Ja drugój takój strany něznáju, gdě tak vólno dýšeť čelovjék. Byla to mohutná, patetická píseň, ruština se v ní rozpínala a prochvívala dechem z plných plic, přízvučné samohlásky se rozléhaly do dálav a zvaly duše k vzájemnému objetí. Ředitel Nerudík nám tu píseň pouštěl do školního rozhlasu i před vánočními svátky.

Řetěz lze libovolně prodlužovat na obou koncích. Velmi dlouhého řetězu se docílí slepením řetězů kratších. Domů si to svinstvo nikdo nepořizoval, ale v každé škole, v každé továrně, na každém pracovišti se jolka vyskytovala a vyskytovat musela. Pach klihovitého lepidla je jedinečný, jako vůně domácího cukroví. Čtyři generace učitelů a žáků trávily ve školách adventní čas lepením pestrých kroužků z barevných lepicích papírů, každý se do toho nějak zamotal anebo to každého nějak omotalo, každý přiložil ruku k dílu. I Kristýnka a její bratři. Chuť lepidla byla po čtyři generace stejná.

Barevné gumované papíry už také dávno nenápadně zmizely, historická epocha se změnila, civilizace se proměnila, chuť toho lepidla je však nezapomenutelná a na horním patře až skoro u nosu si ji můžu kdykoliv přivolat. Mám pocit, že to bylo zrovna v době lepení jolkových řetězů, co nám do třídy Nerudík přišel zvěstovat jednu ze zásadních pouček komunistického katechismu: strkat prsty do svěcené vody v kostele se rovná nebezpečnému hazardování se životem, protože nic není tak špinavého jako ta průzračná voda v křtitelnici, číhají v ní bakterie všech možných i nemožných chorob, možná i středověké lepry, protože náboženství je přece přežitkem ze středověku. Do křtitelnic strkají prsty lidé nemocní, a ještě k tomu pověrčiví. Pověrčiví, a ještě k tomu nemocní.

Tisíci úst nedbale oslintané řetězy na stromech symbolizovaly tiše, ošklivě, opakovaně, v pestrobarevných klikyhácích a nepochopeně okovy. Leskly se významně a jistě někoho osvítily svou řetězovou povahou, lepkavou esencí a lživou kvintesencí. „Lepit pytlíky“ je stará metafora pro kriminál, my jsme lepili metaforu okovů. A je to eklhaft, řekla babička Anežka, což brněnsko-vídeňsky znamená, že je to nechutné. V dobách, kdy jsme místo vyučování o adventu povinně slintali na řetězy, muklové už nesedávali v celách a nelepili pytlíky: lozili po čtyřech šachtami v uranových dolech. Kristýnčin otec Přemysl Křišťál se raději nechal zabít, než aby lezl pod zem na uran. Možná si ani neuvědomil, co ho čeká, když skočil po bachaři, který se pokusil strčit mu hlavu do záchodové mísy, aby mu ukázal, odkud že má coby nepřítel komunistického ráje na zemi brát v cele vodu na pití.

10/ Pokusy o ráj

Ještě nedávno lidé věřili, že někde na zemi musí ráj být. Koncem šestnáctého století například pramenil v ráji Nil. Český šlechtic Kryštof Harant cestoval za těch časů z Prahy do Svaté země i do Egypta a mínil se přesvědčit, jak se to s Nilem má. Nabral vody z řeky a ochutnal. Napil se obřadně a jistě i pořádně, protože na cestě zakusil žízeň. Voda byla čistá, čirá, svěží, žízeň zahnala jako v Bibli. Kryštof Harant byl muž vzdělaný, talentovaný a zodpovědný, nezapsal by do svého cestopisu žádný nesmysl. Po chuti poznal rajský původ té vody a tak se za svatou zprávu osobně zaručil.

Ve dvacátém století byly prameny všech řek známé a zmapované a žádný už nevyvěral v ráji, protože ráj zmizel i z těch nejodlehlejších koutů na zemi a přestal být. Ztratil i prestiž: zaprvé v našem prázdném nebi žádný ráj existovat nemohl a snad ani nesměl, zadruhé, pokud by se přesto vyskytoval (například v Dantově Božské komedii nebo v Komenského Labyrintu), byl nudný a zbytečný. Ani ve škole jsme ty pasáže číst nemuseli (nebo snad nesměli?). Proč taky, když mnohem zajímavější a lepší ráj měl brzy vzniknout na zemi. A ne tak naivně jako za časů Kryštofa Haranta, nýbrž vědecky a hlavně marxisticky. Taky leninisticky, a dokonce stalinisticky, aspoň v prvních časech krvavé a hladové cesty k tomu cíli.

S Josefovou pomocí směřovala poválečná lidově demokratická, socialistická a budoucně komunistická moc nezadržitelně k vyšší a vyšší produkci zeleniny, obilí a brambor, než kolik v původním čili primitivním ráji mohlo kdy růst, ovoce nevyjímaje. Josef si byl jistý, že se díky jeho úsilí budou rodit plodiny mnohem chutnější, zdravější a hlavně v mnohem větším množství, než stvořil kdysi jakýsi dnes už dávno svržený Bůh. Který byl nejspíš asociál, protože Eden fungoval pouze pro dva, hada a anděly nepočítaje.

Náš ráj měl fungovat pro miliony a snad i pro miliardy. Není vyloučeno, že kdyby se byl Kryštof Harant narodil v první polovině dvacátého století, také by pracoval na velkém revolučním díle a toužil, aby plody půdy bohatě stačily pro všechny. Tím chci říct, že můj otec Josef byl muž skoro stejně vážený a zodpovědný jako Kryštof Harant. Z celého srdce zasvětil život tomu velkému cíli, aby nikdo neumíral hladem. Byl, jak už jsem řekl, fytopatolog čili rostlinolékař. Ovoce budoucího ráje pěstované ve velkém a pomocí nejlepších chemických preparátů však neochutnal, proto po chuti nepoznal, že v tom někde musí být chyba. Ta se zřetelně projevila na chuti a na vůni až tak o čtvrt století později, kdy už Josef nebyl šéfem výzkumného agronomického ústavu, nýbrž řadovým členem JZD. Z ústavu i z partaje byl vyloučen, protože nesouhlasil s vojenskou okupací země, ale to už bylo příliš pozdě, nadýchal se v laboratoři a na zkušebních pozemcích herbicidů, antiparazitních postřiků a podobných sajrajtů přes snesitelnou míru. Chemické chuti si však nikdo nevšiml, nebyli jsme odkázáni na družstevní výrobu ani na státní distribuci, protože doma bylo vždycky dost jahod, třešní, angreštu, rybízu, jablek, hrušek, švestek a ořechů z Ferdinandovy zahrady, od sousedů a ze zahrady Jehličkovy. O tu se Josef ve volných chvilkách taky aspoň trochu staral. Stačilo mu vyjít na balkon a rozhlédnout se po korunách stromů – a už věděl, která práce nejvíc spěchá. Meruňky kvetou a potřebovaly by obrýt, řekl jednoho vlahého, slunečného jarního odpoledne, které v zadním traktu našeho domu ráj něžně připomínalo. Vrátil se z nějaké schůze dřív než obvykle a cítil se slavnostně. Martin uvařil kafíčko, usadili jsme se na balkoně v předválečných proutěných židličkách po Jarmile a natočili bledé tváře teplému sluníčku. Věra položila na rozkládací stolek voňavý, z trouby ještě teplý štrúdl s náplní z našich jablek, nastrouhaných a zavařených na podzim. Prosypala je ořechy, které byly taky z naší zahrady, a vůně té zázračně dobré věci přinášela ujištění, že svět přece jenom dobrý je. Z křehkých bělostných korun meruněk k nám stoupala na hmotě nezávislá síla, jakou snad mají andělé. Hanka je v Letovicích u otce, řekla Věra, a klíč od zahrady mi zapomněla nechat. Josef byl rád, že může posedět v kruhu rodinném, rozvalil se v křesílku jak kocour, ale hned zas narovnal hřbet a rozložitá ramena. Na srdci měl důvěrnou a přitom slavnostní a ohromnou informaci pocházející z výboru komunistického odboru pro zemědělství a ochranu rostlin. (Z té schůze, která se výjimečně nevlekla do večera, jak bývalo zvykem.)

Zprávy ze schůze si podle stranické disciplíny měl nechávat pro sebe, ale nám se svěřit musel, nebo spíš chtěl a potřeboval. Však to dnes byla věc obzvlášť dobrá a obecně prospěšná. Historická a zásadní. Týkala se právě ráje. Josef ztišil hlas, aby ji žádné nepovolané ucho neuslyšelo: „Můžeme uživit všechny lidi,“ zvěstoval.

Pokaždé, když přišel Josef z práce domů a pověsil kabát na věšák, naplnila se předsíň ostrým pachem preparátů. Měl jsem ten jedovatý smrad rád, totiž měl jsem rád tatínka, smrad jsem vítal jen proto, že znamenal, že máme Josefa doma, protože Josef doma moc nebýval a jeho přítomnost odpoledne byla jako nečekaná slavnost. Z Josefa vyzařovalo světlo a teplo, kterého přibývalo tím víc, čím silněji si představoval krásné věci, které z jeho práce vzejdou pro budoucnost. Josef přál svou štědrou duší dobré jídlo celému lidstvu, dnešnímu i budoucímu, komunistickému i kapitalistickému, vždyť sám rád jedl a vždycky litoval, že dobrých věcí je na stole spíš poskrovnu. Taky nepochyboval, že plán strany a vlády na rajské ovoce pro světovou populaci není nepodložený, byť lidí na světě závratně přibývá. Že je dokonce vědecký. Však proč by ohromujících výkonů měli dosahovat jen úderníci a stachanovci v socialistických továrnách? Zázraků mohou dosáhnout i rolníci na polích díky tomu, že se brzy začnou ve velkém vyrábět herbicidy, nitráty, hormony a jiné preparáty zaručující nevídanou sklizeň. Preparáty zkoušel v laboratoři a měl tím neřádem nasáklé sako, kabát a kalhoty, začátkem padesátých let ještě i klobouk. Taky játra, střeva a plíce, ale to jsme netušili, ani Věra, která tolik dbala o zdravou stravu. Taky jsme netušili, ani Josef, ani soudruzi na schůzi kromě jakéhosi tajemníka to netušili, že ta dobrá zpráva o nedalekém nasycení všeho lidstva má za hlavní úkol přehlušit děs z hrubého násilí, kterého se milice dopustily na sedlácích, když je vyháněly z usedlostí, aby půdu i statky zabrala jednotná zemědělská družstva. Ta se teď postarají o ráj.

Za spravedlivé nasycení lidstva bojoval Josef coby ředitel ústavu obětavě a nekompromisně. Sněť a plíseň jsou nebezpečné, křičel z plných plic. A také: „Nemocné potraviny – nemocní lidé!“ Skandoval a zaříkával, prosil a poroučel. Obracel se přitom v duchu na celé lidstvo a zároveň konkrétně na jakéhosi nejapného okresního hygienika, který ho každý měsíc nejmíň dvakrát rozlítil doběla. Lepší postřik než hlad! Hygienik nechtěl rozumět a opakoval rozčileně: „Jedy jsou jedy, soudruhu inženýre, ty já vám tady nemůžu schválit.“ Neschválil, a přece přišly do výroby. Pravda je, že postřiky proti sněti a plísni hlíz, cibulí, semen, jader, ovoce i zrní se vyráběly na Východě i na Západě, komunisticky i kapitalisticky, bez Josefova přičinění a všude je sypali, rozprašovali, lili, postřikovali, mísili, očkovali, přimíchávali do půdy, přidávali do živných roztoků a tak dál a tak dál.

Josefův podíl na chemizaci zemědělství je přes jeho bojový zápal historicky vzato bezvýznamný, říkám Marii, Kristýnce, Otovi, Filipovi, říkám i Benjaminovi. Každému jindy, při jiné příležitosti, za jiných okolností a se stejnou bolestí. Ospravedlňuji Josefa? Vysvětluji historii lidem neznalým souvislostí? Ať říkám, co říkám, všichni stejně myslí, že pojmout zhovadilou myšlenku je samo o sobě zlý skutek. I když byl Josef určitě dobrý otec. Ani Marie nevěděla, co říct, podle vyprávění jí byl Josef sympatický a podle historické pravdy jako komunista, milicionář a chemický zemědělec nepřijatelný. Vědět se má, vědět se musí, nevědět není omluva, přizvukuji s bolestí. Ale kde to vědění proboha začíná?

Inženýr agronom Josef Lazar nepracoval v chemickém průmyslu jako Mariin otec, inženýr chemie Jaromír Král: pracoval v chemickém zemědělství. Taky Josefovi nikdo nenavrhoval, aby vyráběl třaskaviny nebo záludné zbraně. Byl to osud, že se stal rostlinolékařem v době, kdy léčení rostlin nebylo vždycky k rozpoznání od ničení rostlin. I půdy. Několik jar po tom idylickém rodinném odpoledni se štrúdlem, který jsme labužnicky kousali, a s vyhlídkou na ráj, kterou jsme považovali za samozřejmost, se Josef vrátil z další důvěrné schůze s poslední ohromující novinkou: Nebude to dlouho trvat a zemědělství se obejde bez půdy! Budeme pěstovat zeleninu a sít obilí do živných roztoků pod střechu a na patra. To už byl děda Ferda deset let po smrti a tam, kde po válce rozkvétala jeho parcela s dřevěnou chatičkou na zahradnické nářadí uprostřed, se právě zakládala dálnice. Všichni původní, pováleční majitelé intenzivně a s láskou obdělávaných zahrádek byli ostatně už taky na pravdě boží. Jejich potomci jezdili po té dálnici. Jezdili daleko: kam jinam.

Josef dokázal přesně pojmenovat všelijaký škodlivý hmyz, co se jen vyskytoval, kůrovce, mšičky révokaze, pilousy, chrousty, bělomorky nebo nosatce, rozpoznal taky různé druhy snětí, plísní, námelů, padlí, monilií a jiných chorobných projevů. Proto ho měli ve velké úctě i u Rymešů, v Zadním Zhorci nedaleko Velkého Meziříčí, v koutě, který se také ráji velmi podobal, nebyl však použitelný pro celé lidstvo, rozměry stačil leda pro ty, kteří o něj pečovali. A pro jejich letní návštěvy, což jsme byli my. Josefovi se u Rymešů říkalo pan inžinýr, dědovi Ferdovi pan rada. Rymešovi nám na letní měsíce velkoryse přenechávali bábinčin vejminek a my jsme tam v jedné kuchyni a jedné světnici trávili prázdniny všichni, včetně naší babičky a dědy Ferdy, dokud žili. Společně se pracovalo na senech a při žních, Ferda a Jarmila měli tu práci v krvi a nám se do krve nasávala. I pást kozy a sbírat maliny a houby jsme chodili, docela jako děcka ze vsi.

Na vejminek jsme se dobře poskládali díky tomu, že Josef s Věrou ochotně spávali na čerstvém voňavém seně. Na seníku to při každém milostném pohybu šustilo, praskalo a vonělo divoce, víc a víc, do celého těla až po absolutní orgasmus. Rymešovic seník se ovšem navlas podobal seníku příbuzných rodiny Křišťálovy, ve kterém spala babička Anna s Kristýnkou, s Lidkou a s kluky Otou a Filipem, když je vyhnali od večeře. O tom, že někdo někoho vyhnal na seník od nedojedené večeře pomocí válečných ručnic a Lidových milicí, však Josef s Věrou nic netušili, nic nevěděli – a určitě vědět měli. Ani já s Martinem jsme na nic takového nikdy nepomysleli, i když to byl seník ze sousední vesnice. Zato jsme i my milovali spaní v opojné vůni suchých lučních travin.

Než jsme na seník po vysokém, ručně skloubeném žebříku vylezli, museli jsme se prošacovat, jestli nám v kapsách nezůstal nějaký hřebík nebo podkova, aby z toho krava neonemocněla. Krava s krátkým a, jak říkali Rymešovi. Spát na seně bylo pro nás kluky dobrodružství, protože jsme se i trochu báli. Na seně byla v noci mnohem větší tma nežli na dvoře nebo ve světnici, a když jsme se chtěli bát ještě víc, napínali jsme uši a slyšeli vzdálený vzlykot a pláč.

Každou neděli se pan Rymeš, jeho paní s dětmi i bábinka oblékali za časného rána do kostelních šatů a putovali lesní cestou přes Tiškov do Netína na mši. V nedělních šatech a botách byli skoro k nepoznání a mně jich bylo nesmírně líto, že dělají takovou nerozumnou věc, jako chodit do kostela ráno v sedm, místo aby si aspoň v neděli přispali, vždyť přece žádný Bůh není a člověk pochází z opice. Tu pravdu mi mnohokrát kladla na srdce matka Věra, i otec Josef a děda Ferda se vyjadřovali v tom smyslu a s velkou úctou vůči vědě. Slovo hřích, o jehož významu jsem neměl příliš jasno, se mi právě pro Rymešovic vědecky nepřijatelné chození do kostela zdálo případné. Lámal jsem si hlavu, jak jim pomoci k pravdě. A protože touha šířit dobro, kterou se vyznačoval Josef, byla i mou stěžejní vlastností, stalo se, že jsem jednoho podvečera se vší úctou a respektem osvítil ve věci víry, Boha a původu člověka Rymešovic bábinku, která se se mnou při pasení kozy ráda dávala do řeči. Je to vidět, že člověk pochází z opice, sdělil jsem jí s vážností osmiletého znalce. Nejlíp se to pozná na našem Martinovi, když se pošklebuje a leze na stromy, aby nemusel ke studánce pro vodu. Docela přitom jako opice vypadá. Bábinka nic nenamítla, jen otevřela ústa. Po chvíli ticha namáhavě polkla a zvedla hlavu do korun stromů, po kterých Martin právě nelezl. Hleděla k nebi, vypadala zaraženě a já měl trapný pocit, že jsem u ní s vědou neuspěl. Něco tak nepatřičného jako věřit v Boha, to se může stát jen svrasklé bábince omotané starým vlněným šátkem, která se na červenec a na srpen kvůli naší rodině stěhuje z nového vejminku do staré těsné seknice za mlejnicí.

Druhý den mi Josef důrazně a trochu naštvaně zakázal mluvit o náboženství s Rymešovými a s venkovskými lidmi vůbec. Budeš je respektovat a chovat se k nim s úctou, rozkázal skoro výhružně, jako kdybych byl dělal něco jiného. Otcova autorita, o kterou jsem svůj vědecký názor stran Boha a náboženství opíral, znenadání při mně nestála. Cítil jsem se zahanbeně a opuštěně. Příštího léta Rymešovic bábinka už nemohla na nohy a kozu jsem s jejím vnukem Pepíkem pásl já. Ani děda Ferda na letní byt už nepřijel.

Ve věci opičího původu lidstva jsem však toho roku po prázdninách dostal další ponaučení. Soudružka učitelka zavedla třídu do zoologické zahrady. V oddělení opic bylo horko a hlavně tam byl zápach, který se těžko dal zamluvit. Opice samy na mě udělaly ještě horší dojem než ostrý smrad z jejich tělesnosti. Paviáni vyrážejí odporné skřeky, ukazují všem zadky a ještě se v nich nestydatě drápou. Makakové, giboni a kočkodani působí slušněji, ale co s nimi mám společného? Ti tvorové jsou v kleci nedůstojní a je jasné, že si neváží ani sebe, ani svých evolučních potomků, tedy návštěvníků. Házeli po nás zákeřně ohryzky a všelijaké jiné hnusné věci, možná vlastní dreky. Snažili se nás i pochcat! Paviáni nejsou naši přímí předkové, vysvětlovala snaživě učitelka, jako by je omlouvala za ty hnusné rudé zadky, které na nás okatě vystrkovali. Nakonec zavedla své žáky i před klece lidoopů. Lidoop, to slovo znělo varovně. Gorilí samec byl chudák. Seděl zdeprimovaně v koutě a ani se po nás neohlédl, natož aby se radoval, že se dřív nebo později vyvine v lidi jako my. Nevyvine! Vědecká pravda o původu člověka je v každém případě trpká. S přispěním Rymešovic bábinky a gorilího samce mi od třetí třídy až do maturity byla i teorie o chybějícím článku ve vývoji mezi opicí a člověkem pramalou útěchou.

Benjamin k výsledkům mého bádání o ráji a revoluci ostře poznamenal: „Lidi přece nelezli do strany kvůli ráji, lezli tam, aby to slavný budování ráje pokud možno přežili.“ Josef umřel v pětašedesáti na celkovou vleklou otravu organismu, ale projevilo se to jako infarkt.

Kryštof Harant se mi do Josefova života připletl jakoby náhodou, ale tak úplná náhoda to zas není. Když jsem si poprvé přečetl jeho důkaz o rajském původu vody z Nilu, pomyslel jsem si: co je to za blbost. Byla to ovšem blbost milá. Zůstala mi v paměti jako důkaz víry naivní, víry založené na neznalosti. Vrtal mi hodně hlavou a po letech si myslím, že není ani trochu hloupý, že je moudrý. Ohromný. Pravý. Přestože i chuť se dá vyrábět uměle a lživě. Pozorný jazyk to pozná. Takže je to ve skutečnosti víra založená na vlastním poznání.

Kryštof je řecky Christophoros, ten, který nese Krista. Josef je otec, který se snaží pochopit, k čemu se narodil.

11/ Pokusy o dobro – průhledy I

Jaromír odvezl dvanáctiletou Marii do jiné země, do jiného jazyka, do jiné školy a do jiného myšlení. Josef se v tom čase ještě naivně těšil a radoval, jak užitečně a světodějně přiloží ruku k dílu na budoucím ráje hodném nasycení lidstva. Jaromír z budoucího ráje utekl, ale do pěti let záhadně zmizel – a určitě ne v ráji, tedy aspoň pokud nezemřel. Mezitím se Josef stal šéfem ústavu, kde se pracovalo na projektech napohled skoro rajských. Pod dozorem svých otců jsme se od sebe s Marií vzdalovali a zároveň osudově přibližovali, protože jinak to nemohlo být. Marie chodila s rodiči kolem Kolosea a po via Appia, mne Josef jednoho dne vzal za loket a odvedl přes brněnský park v anglickém stylu zvaný Lužánky do Domu pionýrů a mládeže. I mně bylo zrovna dvanáct a Josef věděl, že když nebudu chodit do pionýra, nedostanu se ani na dvanáctiletku, natož na nějaké studium.

Cesta k trojdílnému vchodu do elegantní, pseudorenesanční budovy Domu pionýrů a mládeže byla vysypaná světlými oblázky, vnitřek byl plný světla a skleněných stěn. Ze vstupní haly se vcházelo do předsálí, z předsálí do divadelního sálu, v levém křídle byly místnosti, kde se konaly schůze pionýrských skupin, vzadu měl Dům terasovitou zahradu a fontány. To všechno postavil vídeňský architekt Ludwig Foerster v polovině devatenáctého století a podle jeho představy to mělo být kasino a asi zpočátku i bylo. Sto roků trvalo, než dostal krajský výbor strany historickou příležitost proměnit nemorální a společensky zcela zbytečné kasino ve šťastnou ukázku šťastné budoucnosti, v Dům pionýrů a mládeže. Musím dosvědčit, že ten dům byl pro mládež ideální. Fontány sice zůstávaly na suchu, určitě ale ne z ideologických důvodů. Zato se ve velkém sále hrálo divadlo, dokonce pantomima. Vždyť tam skromně i velkolepě začínal Ctibor Turba se skupinkou temperamentních mimů. Moc se mi líbili, chtěl jsem se k nim přidat, ale pohltil mě jiný duch.

Ve vstupní hale Domu visely ikony vůdců tábora míru ozdobené rudými a trojbarevnými vlajkami, přímo naproti vchodu stálo bronzové sousoší dělníka a rolnice. Právě pozvedli kladivo a srp nad své hlavy i nad hlavy pionýrů. Podobali se v té rozmáchlé pozici alegorickému sousoší, jež na všech filmových plátnech světa vítězně uvádělo ruské filmy natočené v sovětských studiích Mosfilm, ale působili míň hrozivě i míň vítězně než slavná dvojice od Věry Muchinové, vlastně tam jen tak rozmáchle a trochu rozpačitě stáli, zato byli pěkní. Sochař je stvořil hned po válce, netušil, že se dělnicko-rolnická dvojice začne množit hned po komunistickém převratu v celé zemi a v celém táboře míru a taky v Číně. Náš mistr, vážený a uznávaný brněnský sochař Vorel, se totiž dobrácky inspiroval logem Mosfilmu, ale jako model si vybral venkovského mládence a dívčinu půvabnou a trochu snivou jako renesanční moravská madona, protože si poválečné soužití pracujícího lidu představoval ve folklorním stylu. Soudruzi ani pionýři to skulpturální dílo při vstupu do rudé svatyně dvakrát nevnímali, zato před ním donekonečna opakovali mocnou syčivou mantru „Čest práci“.

K vrátnici si pro nás přišel vysoký hubený muž s vlajícími slámovými vlasy a Josef ho pozdravil odpoledním, popracovním „Dobrý den“. Muž se mu modrýma očima přísně podíval do tváře a pronesl „Čest práci“, zřetelně i důrazně. Bylo mi jasné, že jinak se tu zdravit nemůže a nesmí. Josef smířlivě kývl a roztržitě odspěchal na nějakou schůzi. Neměl ani trochu pocit, že syna lehkomyslně předává moci – a ještě k tomu zlé. Já šlapal za soudruhem do místnosti, kde měl právě schůzi Kulid, celým názvem Oddíl kultury a lidového umění. Během schůze jsem vyrozuměl, že soudruh vedoucí velí míru. Míru, nebo světu? Rusky se svět řekne mir. Z údivu velkého jako celý svět mě až doma vyvedla maminka: on se totiž ten soudruh jmenoval Velemír.

Kulid je ošklivé jméno, ale ve dvanácti jsem do Kulidu vlétl jako včela do mateřského úlu. Metaforu s úlem jsem si ovšem vymyslel až jako dospělý, abych nějak vyjádřil pocit sounáležitosti, v tom věku životně nezbytný. V Kulidu jsem ho našel a miloval, nejkrásnější byl pocit, že máme nějaké vyšší společné poslání; připomínalo se občas jako závan vůně, jako jiskra, jako náběh na transcendentní myšlenku, což bylo ohromné, jelikož jsem přišel na svět, abych měl rád své bližní. Nebe–peklo–ráj na chodníku před barákem v Kénigu u Slovaňáku mi už nestačilo a já vděčně přijmul, co život dal.

Chodit do Kulidu nebyl žádný med, ale docházel jsem pilně, šlapal ve dvojstupu, v řadě i v houfu, zvykl si spát ve stanu, pod širákem a ve školních tělocvičnách i na senících (ve skupině je to úplně jiné než ve dvou). Vláčel jsem těžkou batožinu, oblékal se do škaredé uniformy a s funěním dobíhal o tři roky starší kluky, kteří v oddílu udávali pochodové tempo.

V neděli brzo ráno jsem na sebe navlékal khaki košili a šedivou rádiovku a mazal si chleba máslem do kapsy na oběd. První časy Věra vstávala se mnou, obětovala nedělní vyspávání, v noční košili vařila čaj, který jsem nestačil vypít, a rozespale sledovala, jak se vypravuji. Ani bych tě v tom mundúru na ulici nepoznala, prohlásila jednou zamyšleně. Holky vypadaly v kulidovské uniformě ještě bědněji než kluci, protože musely ke khaki košili nosit nabírané modrotiskové sukně domácí výroby. Uniformy si vymyslel Velemír, ale ne tak docela podle svého vkusu: hlavně totiž musel respektovat nepsaný, ale přísný příkaz, že se pionýři nesmějí podobat předválečným, kapitalistickým a maloburžoazním skautům. Ani zdálky. A ono vůbec nebylo lehké obléct děti mezi jedenácti a šestnácti na výlet do přírody tak, aby se předválečným dětem stejného věku nepodobaly ani z dálky. Ani v lese, ani když prší, ani když pálí červencové slunce. Velemír se v duchu doby inspiroval způli vojenským duchem, způli lidovým uměním: hlava, ramena a prsa byly přibližně vojenské, břicho, zadek a nohy tak jaksi lidové. Boty se jmenovaly pionýrky, což bylo krycí jméno pro model, který předválečné obutí do terénu přece jen připomínal.

Na skauty z předválečných dob si koncem padesátých let a začátkem šedesátých ještě leckdo pamatoval, hlavně babička Anežka, která ustavičně zapomínala, že Kulid skaut není a nikdy nebude. Slovo Kulid nikdy v životě nevyslovila. „Už zase jedeš na výlet se skautem?“ ptala se a možná dělala hloupou schválně. Proto měla zakázáno mě k Domu pionýrů doprovázet. Nesměla tam na mne čekat ani za tmy, když jsme se vraceli pozdě v noci z dlouhého výletu.

Velemír se vynalézavě staral, aby děti jemu svěřené poznaly co nejvíc bolesti a utrpení, věděl, že to stmeluje lidi a upevňuje prestiž tyrana. V tomto případě soudruha vedoucího. Jako nedostudovaný psycholog můžu říct, milá Marie, že byl pohlavně poněkud úchylný, že to byl sadista a blázen. Můžu to říct i jako normální člověk. Jenomže, jenomže, milý Benjamine, Velemír měl charisma a geniální intuici, děti strhnul a začlenil do svého úlu, do svého roje. Přesně tak. Nebyl to ráj, byl to roj. Metafora zčásti pokulhává, Velemír se v žádném ohledu nepodobal včelí královně (a jednoho dne si každý bude moci zjistit v archivech, že byl onačejší agent StB než Kazimír).

Chodili jsme třicetikilometrové túry, podstupovali vedra, zimy a hlavně žízeň, protože na tom Velemír nejvíc lpěl, že musíme co nejmíň pít. Nevím, kde vzal to scestné přesvědčení, nebo jestli trýznění žízní byl jen výplod jeho sadistického ducha. Odůvodňoval surové nařízení poučením, že když nebudeme pít, nebudeme se potit a nebudeme čurat. To bylo první a možná hlavní pravidlo chování členů Kulidu: nečurat, hlavně ne během pochodu, ani v noci, už vůbec ne cestou autobusem nebo vlakem, na lyžích taky ne, a nikdy, nikdy za dlouhého ranního či večerního nástupu. Nedostatečně idealistické nátury se na to vybodly hned na prvním výletě. Málo submisivní nátury taky. (Ano, Marie, je mi jasné, že jsem byl jako kluk idealista a zároveň se choval podřízeně. Pravda je, že jsem se naučil tajně pít z každého potoka i z kaluží.)

Boty zraňují, když jsou menší i když jsou větší, když se namočí i když vyschnou na slunci, ale po prvních šedesáti kilometrech se jistě rozšlapou a přizpůsobí. Zpívali jsme v chůzi a hlavně večer moravské a slovenské písně, u ohně i jen tak v kruhu na louce, nebo ve vlaku. Měl jsem rád celou polovinu lidstva, která pracovala a upevňovala mír, jak nám to ukazovali ve filmových týdenících. Láska k bližnímu mě prostupovala prudce jako hormony v pubertě, takže jsem miloval i druhou polovinu lidstva, která to měla horší nežli my, protože nežila v táboře míru, nýbrž v kapitalistických zemích. Musel to být strašný osud. Velemír se kapitalismu pohrdavě vysmíval a tak nějak bylo zřejmé, že kapitalistické země je správné nenávidět. Nebylo ale správnější, aby nám jich bylo líto? Je přece hrozná smůla, narodit se v kapitalistickém světě.

Zlé imperialisty jsem nelitoval, těch jsem se bál, protože jsme od nich mohli očekávat jen to nejhorší, včetně války, pravděpodobně atomové. Strach na mne doléhal nejvíc před spaním. Než jsem zavřel oči, promítl jsem si každý večer na strop po paměti podrobnou mapu Králova Pole. Na ní jsem měl světelně zaznamenané ulice a domy, kde bydleli moji kamarádi a Kristýnka. Včetně domu, kde bydlel soudruh Velemír. V případě, že válka v noci náhle propukne, poběžím pro ně, vyburcuji je a odvedu do protiatomového krytu.

V parku, kde stál Dům pionýrů, vyrůstala zrovna ze země velká hromada hlíny. Nebyla to díra pro krtčí obry, byl to protiatomový kryt. Stejné obří krtince se tlačily na povrch i v jiných čtvrtích, protože pod hlínou se kdesi hluboko budovaly tajemné prostory, kde by všichni dobří lidé mohli žít, kdyby je ti zlí chtěli zabít atomovou bombou. Bylo zřejmé, že na nás někdo starostlivě myslí a chce nás chránit. A někdo jiný že nás ohrožuje. Hromady hlíny brzo zarostly travou a splynuly s okolím. Kudy se do nich vchází, to nikdo nevěděl, bylo to přísně tajné. I ve škole jsme snad měli protiatomový kryt, vchod do něho byl také bezpečně utajený, nikdo se nikdy nedozvěděl, kde se nachází a kdo je držitelem klíčů. Narezlý, necharismatický ředitel Nerudík nás v občanské výchově pohoršeně informoval, že ve Švýcarsku si lidé stavějí protiatomové kryty osobní, protože nemají žádné sociální cítění. Každý myslí jen na sebe. Kryty jsou vybavené konzervami, ale mají v nich i rakve, pro případ delšího rodinného pobytu a eventuálních skonů.

Pod velením Nerudíka se ve škole konaly dvakrát do roka cvičné poplachy, aby se žáci naučili do krytů spořádaně sestupovat. Sestupovali jsme do tělocvičny. Celá škola se musela do tělocvičny vtěsnat. Ke dveřím stavěl Nerudík robustního tělocvikáře, aby nikomu nedovolil z atomového krytu uniknout. Okna musela být dobře zavřená, protože na školním dvoře zatím vybuchovaly kouřové nálože, zastupující v poplachovém scénáři atomový hřib. To byla naše studená válka. Kouřové výbuchy organizovala zábavně bláznivá učitelka chemie se svými oblíbenými žáky, kterým tu švandu všichni záviděli.

Byly to moje první prázdniny s Kulidem, když jsme po celonoční jízdě osobákem vystupovali z vlaku s batohy na zádech ve Velkých Karlovicích. Velemír teatrálně namířil ukazováčkem pravé ruky k obzoru a mohutným hlasem zvolal: „Náš tábor je támhle!“ „Támhle“ znamenalo horu Javorník, od nádraží vzdálenou dobrých třicet kilometrů. Patřil jsem mezi nejmladší a nejhloupější členy oddílu a myslel si, že Velemír žertuje. O Javorníku se zpívá v lidových písničkách, tábor stál nad korytem prudkého potoka a dozvěděli jsme se, že kousek nad námi procházejí hranice Moravy a Slovenska. Procházejí, ale nemají puchýře, zašeptal mi do ucha Fanda, který měl puchýře do krve. Toho léta jsem byl nejvíc náchylný k extázím, obzvlášť potom, co se moje krvavé puchýře zahojily. Jako zázrakem se po týdnu přestaly dělat docela.

V létě, na táboře pod stanem poblíž horského potoka, na louce a u lesa jsem se války nebál. Nemohlo k ní dojít, protože všechno kolem bylo krásné. Úl Kulidu nás chránil i před zlým pomyšlením. Hlasy dětí mezi stany jsem poslouchal jako polyfonní náboženskou skladbu, do deníku jsem si o poledním klidu zapisoval útržky zaslechnutých vět jako surrealistické básně, přestože jsem o polyfonii, náboženství ani surrealismu neměl potuchy. Barvy kraje jsem vnímal celým tělem a modrošedé hřebeny kopců mě ujišťovaly, že v našem světě není žádná chyba. Nemohla být, nesměla, ani když jsem měl před očima modré a černé kruhy, jak mi tlouklo srdce a docházel dech cestou na nějaký nejvyšší vrchol. Večer jsme sestupovali do údolí k potoku, u kterého stál náš tábor a náš zpěv zas stoupal od táboráku jako oheň, vzhůru k vrcholům a dál, až k nebi. Velemír na závěr dne pravidelně pronášel projevy, ve kterých byla velebná příroda korunním důkazem správnosti socialismu. Alespoň implicitně.

K vytržení mi stačilo málo a toho mála bylo víc než dost: skoro nic celý den nejíst, šlapat ze všech sil a vnímat vůně a zvuky lesa a polí. Rozprostraňoval jsem se, ztrácel a rozplýval, pronikal v chůzi i do potoků a do dřevěných domků, kde kozy ještě bydlely s lidmi. Lidé s kozami. Duše vstupovala do úzkých políček brambor a ovsa, do něžně zelené trávy a tak dál, včetně úžasu, že cestu, po které jdeme, vyšlapali kdysi lidé do vláčného levotočivého oblouku. Netušil jsem, že komunismus duši striktně, vědecky a neodvolatelně popřel. Do vytržení jsem upadal, o duši nic nevěděl a slovo extáze neznal a neměl poznat, leda jako posměšek. To, co jsem zažil, nemělo jméno a taky jsem o tom nikomu nevyprávěl ani v Javorníkách, ani v Brně.

Milý Benjamine, byl jsem vystaven ateistické výchově, komunistické propagandě a zvůli charismatického Velemíra, který děti podroboval na cestách kouzelnými kraji, za zpěvu lidových a revolučních písní nadlidským výkonům. Tenkrát jsem se dotkl ráje, a proto se nedivím, že Kulid a Velemír měli jako hlavní úkol v mém životě, z ráje mě vyhnat. O tom ale budu vyprávět zvlášť.

12/ Kvásek na Otesánka (Vánoce II)

Sedm pohádkových zim jsem si s Kristýnkou a s jejími bratry chodil hrát do zasněženého parku za rohem naší ulice, kde bydleli taky Kazimír a Lucie a do které se ještě ve vzpomínkách vrátím. Zima je pohádková, když sníh leží alespoň jeden den pod modrým nebem na slunci a jiskří, když se oči jednou vnoří do tvaru sněhové vločky a pochopí její svědectví, když se jednoho večera stmívá modře. Lítali jsme na klouzačkách a sjížděli o zlom vaz na rohatých sáňkách z prudkého svahu mezi horní a spodní částí náměstí. Dráha byla vydřená na kameny, sáňky se převracely a v zatáčkách shazovaly jezdce do hromady sněhu. Vraceli jsme se promáčení a potlučení do vytopené kuchyně, kde čekala babička Anna s horkým šípkovým čajem pro všechny.

Osmé zimě předcházel podzim, kdy Ota i Filip zmizeli v internátu nějakého učiliště. Prateta Růženka, sestra Anny, byla v listopadu najednou tak stará, že nemohla ani do lesa na dříví. Prosinec byl blátivý. To všechno nejsou přímé důvody, proč moje maminka přesvědčila Annu, aby Kristýnku taky zapsala do Kulidu. Všechny děti někam musí chodit, jinak se nedostane nikam na školu, to Anna dobře věděla. Po poradě s babičkou Anežkou šla Anna zapsat Kristýnu Křišťálovou do bývalého kasina v Lužánkách, vyzdobeného hned u vchodu červenými fábory a polonahým sousoším. Anna věděla, kdo stál autorovi sousoší modelem, a rolnici se srpem na soklu si po dlouhé době dlouze a posmutněle prohlédla.

Dostal jsem nové lyže a lyžařskou výstroj, Kristýnka zdědila lyže a boty, ze kterých jsem vyrostl. Po Otovi měla ruksak a plátěné palčáky s dlouhým návlekem, flanelovou podšívkou a s koženou výztuží dlaně. Těžké lyže s vázáním kandahár nám Josef namazal včelím voskem, v kuchyni na žehlicím prkně vosk ještě rozžehlil, aby po sněhu dobře klouzaly. Vůně včelího vosku prostoupila celý dům jako nová pohádka, pro kterou se ještě nenarodila slova. Pohádka o dětském úlu Kulidu s Velemírem místo včelí královny. Na Štěpána jsme s Kristýnkou pochodovali s lyžemi na ramenou a s batohem na zádech večerním Brnem k Lužánkám. Cílem pionýrské výpravy byla vesnice na sever od Dobrušky, v náručí Orlických hor. Kulid jezdil výhradně osobákem, takže jsme na těch sto dvacet kilometrů potřebovali celou noc. Spali jsme na dřevěných lavicích a na ruksacích, jeden přes druhého. Budil jsem se na každé stanici s hřejivým zážitkem vděku, že moje hlava leží na měkké kůži lyžařské boty jistého Jirky. Do mého předloktí si zabořila nos Lucie, Kristýnka se zasunula do sítě na příruční zavazadla.

Za svítání jsme se vypotáceli z vagonu a v zástupu vyšli před nádraží, kde čekaly rozměklé, černé hromady sněhu. Z nádražní restaurace vanul pach dršťkové polévky, ale ta nebyla pro nás, ani čaj. Nás hřálo teplo načerpané ve vlaku z přátelsky spoluspících těl. Třicet dvanácti- až patnáctiletých postaviček s třemi sedmnáctiletými dobrovolnými vedoucími a Velemírem v čele putovalo vstříc horským orlům, Orlickým horám.

Autobus nás vyvezl z nevlídného města do kopců, kde byl sníh skoro čistý, bledošedý, na každém svahu měl jiný odstín. Krajinu protínaly tmavé pruhy lesů a dokreslovaly křivky plotů i oblouky stromových alejí. Černala se v ní hnízda vesnic a osamělých stavení a také my jsme se do ní zapsali širokou stopou, protože poslední kilometry jsme museli dojít pěšky s batohy a lyžemi na ramenou, po čerstvém, jen štěrkem trochu prosypaném sněhu nesjízdné a sotva viditelné okresní silničky. Opakoval jsem si do kroku dobruška, dobruška, z námahy dýchal otevřenou pusou a zapomínal, k čemu to dobré jméno patří. Jakási Ivanka, kterou jsem dřív ani neznal, se ve vlaku nedostala zavčas na záchod, a jak jsme tak rázovali po zledovatělé silničce, musela do kalhot pustit moč. Velemír přísně zakázal zastavit se, opozdit, vzdálit, skrýt. Však taky, kde by si holka na bílé širé pláni mohla svlíknout lyžařské kalhoty? Ani svěřit se nemohla nikomu, jen mně, šeptem, když jsem jí pomáhal svázat líp lyže, které jí pořád klouzaly z hubených ramenou. Byla pak celý týden dost silně cítit močí. Asi to sama ani nevěděla, co taky mohla než si zvyknout.

Pod okovanými lyžařskými botami křupal sníh, lyže trčely z řady dětských postaviček k nebi jako rozkývaná tlustá kopí. Než jsme doklopýtali k ubytovně, chtělo se strašně čurat všem a všichni byli čilejší, než kdyby vstávali z domácích postelí. Velemír byl mocný mág. Včerejší odjezd z Brna zmizel v nedohlednu spolu s rodiči a sourozenci, před námi se rozprostíral nový, společný čas, čas, ve kterém bude všechno nové.

Nová byla společná duše třiceti dětí a nový zážitek, že je možné zmizet v ní a rozpustit v jejím živém teple námahu i utrpení. Lyže na sebe braly práci včelích křídel, nebo nás možná chovala v náručí zimní krajina, která potřebovala, aby děti její duši oplodňovaly jak včely kvítka na jaře. Velemír roj geniálně ovládal, znal každého po hlase, podle chůze, po dechu, viděl do myšlenek i do citů a každého několikrát za den oslovil. Na Velemírovo pobídnutí jsme den co den doletěli bílou krajinou do některé z vesnic v kopcích, projeli pásmem pohoří, vyjeli hluboké stopy do návějí na lesních cestách a jako roj se zase snesli zpět z hřebenů na okraj vesnice, kde jsme pro ten čas žili. Spadnout, sklouznout, nalítnout do závěje nebo do stromu, ztratit lyži a hledat ji pod svahem, zatímco ostatní rychle mizí z dohledu, opozdit se a nevědět kudy dál, promrznout na kost, mít hlad a žízeň, to všechno byly jen krátké a nedůležité rány v nekonečné tkanině času, který nezačínal a nekončil. Přestože celá ta zimní expedice nemohla trvat déle než týden.

Ubytovaní jsme byli v nějakém učňovském internátu nebo odborářské ubytovně, ze které jsem vnímal jen dobře vytopenou místnost, kde jsme večer sedávali. Nebylo důležité, že rukavice bývaly promrzlé ještě ráno, protože jsme je neměli kde sušit. Ani zmáčené boty nebyly důležité, ani kovové postele pospojované po dvou, na kterých jsme spali po třech, protože na utrpení jaksi nebyl čas. Leda výjimečně. Spravovat zmrzlými prsty zledovatělé řemínky lyžařského vázání vyžaduje nadlidskou vůli, například. Ráno jsme vyskakovali na první tón trubky trhající ostrým zvukem opony spánku. Deset minut po budíčku jsme už snídali, za dalších deset vybíhali v nedošněrovaných lyžařských botách na udupaný zledovatělý plácek, kterému se říkalo nástupiště. Tam jsme se řadili do složitě pravoúhlého útvaru, čelem k trubači, vlajkonoši a Velemírovi. Protože Velemír každé ráno dlouze a vroucně promlouval. Z úst mu vycházela ojíněná slova a spojovala se do nekonečných klikatých vět. Plavé vlasy vlály ve větru a řeč zněla povzbudivě. Co ta slova vzbuzovala, co povzbuzovala, nebo dokonce sdělovala, to je nemístná otázka. Ta slova neměla žádný jiný smysl, než aby byla pronášena přesně v těch chvílích, přesně tím tónem, který uměl jen Velemír, a přesně tak dlouho, jak uznal za vhodné. Kapuci si na hlavu nezvedal ani ve sněhové vánici. Nástupy a projevy jsme měli i večer, když na nočním ledovém nebi jiskřily ryzí hvězdy. Měl jsem ta stání rád a byl si jistý, že Kulid se v ostrém nočním vzduchu sešel kvůli hvězdnému poselství. Velemírův dlouhý modrý stín se na setmělém sněhu dotýkal stínů našich.

Souvislost mezi místem, společenstvím a prožitkem není automatická a neprojevuje se u všech stejných způsobem. Zjistil jsem mimo jiné, že skoro všechny holky jsou do Velemíra zamilované.

V jídelně ubytovny jsme měli vánoční stromek. Schnoucí smrkové větve a teplo z rozpálených kamen v koutě jídelny připomínaly Kristýnce něco dávného a krásného. Cítil jsem, že přesně taková vůně a takové teplo znamenají domov, nějaký vyšší, obsažnější a intenzivnější domov, než mohla kdy vytvořit jedna jediná rodina.

Smrček jsme zdobili podle starobylých českých, moravských a slovenských zvyků ořechy v barevných papírcích, drobnými červenými jablíčky zavěšenými na niti za stopku a bíle pocukrovanými zázvorovými věnečky, které přivezla z domácích zásob Naděžda. Žádné řetězy jsme na náš strom nelepili. Velemír si přál, abychom měli také betlém. Betlém určitě nebyl na seznamu sovětských vzorů, ale Velemír chtěl betlém dokonce živý, totiž s živým Josefem a Marií. Nebyl to ostatně z jeho strany žádný ideologický prohřešek, protože „svatvečer“, jak krásně říkal, se nekonal jako náboženský svátek, ale na silvestra. Velemír vyhradil pro betlém kout ve vyhřáté jídelně, vedle tiché jolky. Do role panenky Marie vybral Kristýnku. Na rozdíl ode mne i od všech ostatních dětí Velemír velmi dobře věděl, odkud ta bledá madona do pionýrské organizace přichází, protože oddělení pro výchovu dětí a mládeže městského výboru strany mu jednou za čtvrt roku posílalo podrobný přehled o zaměstnání a třídní i kádrové situaci rodičů a příbuzných dětí jemu svěřených. Takové výpisky z knihy mrtvých.

Věděl přibližně (velmi přibližně), jak skončil Kristýnčin otec, jak dědeček a proč její matka pobývala dlouhá léta na psychiatrii v Černovicích. Kromě andělské pečeti ve tváři měla Kristýnka tmavé oči, dlouhé hladké vlasy a úzkou, ustavičně pobledlou tvář. Velemírova pomocnice Naděžda ji před večeří oblékla. Přetáhla jí narychlo sešité bílé prostěradlo přes neforemnou teplákovou soupravu, jakou jsme měli v ubytovně na doma všichni. Bílý háv spadal Marii na paty, na hlavu jí Naděžda uvázala velký modrý šátek a rozprostřela ho ještě přes ramena. Jako Josef figuroval hubený Pavlík, taky v prostěradle, v ruce kdoví proč sukovici, možná od Mojžíše. Kristýnka stála bez hnutí se sklopenými víčky. Vlasy jí z přísného šátku sklouzly na čelo a hedvábně se leskly ve světle plamínků svíček upevněných v ořechových skořápkách na větvích jedličky. V záři plamínků byla Kristýnka tak krásná, že jsem se k ní chtěl pomodlit, ačkoliv jsem o modlitbách slyšel doma i ve škole vždycky jen posměšné řeči. Aspoň si sednout Kristýnce k nohám, napadlo mě. Velemíra možná taky, i on se díval na Kristýnku jako na madonu. A madona ho vzrušovala, což bylo zřejmé, protože tepláky (ty jeho byly tmavomodré) měl v podbřišku vzduté. Všichni to viděli, nejvíc já. Kristýnka celý večer upírala oči jen na polínko zabalené do bílých hadříků, uložené do kolébky místo děťátka. Cítil jsem, že je nešťastná, ale nezatahal jsem ji za rukáv a neodvedl pryč.

Taky jsem tenkrát nevěděl, že Velemírův otec za války zahynul neznámo kde, v protifašistickém odboji. A že jeho maminku odvlekli do koncentračního tábora, když se Velemírův tatínek nepřihlásil dobrovolně na velitelství gestapa. Bývali by ho zastřelili a maminku odvlekli tak jak tak, i kdyby se přihlásil. Zmizeli oba. Na zatykači byla fotografie, na které měl Velemírův tatínek pětadvacet roků, stejně jako Velemír v modrých teplákách u vánoční jolky. Bylo mu deset roků, když zůstal jako sirotek s babičkou, matkou svého nezvěstného tatínka, a se dvěma bratry. Od té doby pro něho nebyl žádný problém rozeznat dobro od zla, Dům pionýrů a mládeže se na něho mohl spolehnout. Kristýnčina tatínka i dědečka by byl sám vyhnal ze statku i z vesnice, kdyby přišlo na věc. Ale stalo se, že z Kristýnky udělal panenku Marii. Před večeří držel řeč o svatvečeru, který je svatý díky lidovým tradicím a koledám. Chtěl potom, abychom zpívali barokní vánoční píseň Chtíc aby spal, tak zpívala synáčkovi. Složil ji rytíř, chrámový varhaník a sbormistr Adam Michna z Otradovic, ale to Velemír neřekl nebo nevěděl. Věděla to Marie Králová, ale ta s námi na zimní expedici v Orlických horách nebyla, na ni čekaly podivně slunečné a zelené Vánoce v zemi, kde bíle kvetou pomeranče a citrony.

Po večeři se zpívaly střídavě vánoční koledy a revoluční písně, a když odbilo jedenáct, Velemír slavnostně ohlásil, jaké překvapení nás ještě čeká: na závěr svatvečera vyjedeme do noční krajiny. Všichni se překvapeně běželi navléknout do lyžařského, Kristýnka ze sebe s úlevou stáhla prostěradlo i šátek a oblékla se do lyžařské bundy, zavlhlé z odpoledního lyžování. Lyže jsme si připínali prsty ještě ohebnými z voňavého svatvečerového tepla. Na čisté obloze zářil měsíc v úplňku a třicet dětských postaviček se rozletělo po hvězdně jiskřícím sněhu krajinou náhle neznámou. Pláně byly stříbrné, újezdy fialové, lesní cesty modré. Napínal jsem zrak i uši a sledoval jezdce před sebou i za sebou, abych nesjel ze stopy, aby se neztratila ani Kristýnka, ani Ivanka, ani Lucie, aby nikdo nezmrzl do rána v závěji. Velemír letěl na lehkých běžkách, nejstarší chlapci mu sotva stačili, včelí vosk byl už dávno z lyží ojetý a sedřený, nejmladší kluci a všechny holky se kdesi ztráceli. Byl to nádherný a šílený výlet a dnes vím, že se ho mohl dopustit jen šílený vedoucí. Slovo šílený mě však tenkrát nenapadlo. Všichni jsme se snažili následovat Velemíra v letu, který neznamenal jenom tuto naši silvestrovsko-svatvečerní cestu. Možná chtěl Velemír doletět do nebe, ve které uvěřil, když Kristýnka stála v bílém prostěradle před kolíbkou se špalkem představujícím děťátko.

Kdyby nás té noci mohli spatřit z oken městských bytů rodiče, kdyby zpoza záclon zakrývajících vytopené a bezpečné příbytky jen na okamžik nahlédli, jak se s nadlidským vypětím sil spouštíme ze svahů a zase šplháme do kopců, jak se zvedáme ze závějí, ztrácíme jeden druhému a necháváme navždycky ležet ve sněhu čepice, rukavice, nebo dokonce hole a kusy zlámaných lyží, nemohli by se vrátit do postelí a usnout. Kdyby tušili, že na opozdilce nikdo nečeká a všichni o překot uhánějí za stínem Velemíra ztrácejícím se v měsíčních pláních, vyburcovalo by je to ze spánku, rozjeli by se pro nás nejbližším vlakem, hledali pomocí cvičených psů, svolávali barevnými raketami, nechali hledat zvláštní jednotkou záchranné služby a Velemíra bez meškání udali. Děti ale na Velemíra nikdy nic zlého neřekly.

Po hodině letu noční krajinou se Velemírova vysoká rozevlátá silueta vztyčila na hladkém oblém návrší. Tmavé postavičky k němu jako gnómové v pohádce ze všech stran krouživě a tiše šplhaly, otisky lyží rozevřených do „stromku“ narýsovaly na zemi obraz pavučiny nebo labyrintu nebo hvězdné sítě. Kristýnka stála těsně vedle mne, Ivanka už také dojížděla, i Lucie, poznával jsem kamarády podle siluety, podle dechu a pohybů. Vítr ustal, tváře lidí a tvary stromů znamenaly něco úplně jiného než ve dne, i zasněžené meze v polích a boží muka na rozcestích. Klenuté ticho zvučelo dlouhými, slavnostními tóny a Velemír mlčel. Duše krajiny objala moji duši a možná i Velemír zapomněl, že pionýři vůbec žádnou duši nemají mít. Když jsme dorazili do ubytovny, dal Velemír spočítat, kolik dětí chybí, a poslal pro ně skupinu zdatných jezdců. Chyběly tři holky s polámanými lyžemi a Jirka, který je poháněl a hlídal, aby nezůstaly sedět na sněhu a neusnuly únavou. Našli je kousek za vesnicí.

13/ Tady nikdo nestřílí

Když se v románu objeví pistole, je nutné, aby z ní někdo vystřelil. Můj tatínek ale v mých vzpomínkách nestřílí. A já nevím, jestli někdy doopravdy vystřelil, nebo jestli se jen párkrát pobavil s kamarády někde na opuštěném místě, když si zbraň klukovsky zkoušeli. Můj tatínek je ve vzpomínkách oblečený do starých gatí, leze po čtyřech po podlaze v obýváku, kde nestojí vánoční stromeček, a veze mne na zádech. O několik let později vylézá zpoza záclony a dává pozor, aby od vánočního stromku nechytila. Je dojatý, usmívá se a skoro pláče. Josef byl z celé rodiny největší citlivka a mne i po jeho smrti dojímají jeho vrásky, paprsky úsměvů kolem očí.

A tak mi trvalo jedenadvacet let, než jsem milicionářskou vánoční kolekci přiložil k pistoli v zásuvce psacího stolu. Pistole nebyla nabitá, pistole už možná vůbec neexistovala, ale lekl jsem se, jako by mi právě vypálila ránu těsně u ucha. Výstřel zazní znovu pokaždé, když v pokojném adventním čase začnu zdobit vánoční stromek.

Ani pistole, která mířila na Kristýnčina tatínka Přemysla, ve skutečnosti nevystřelila. Miroslav Křen a jeho kumpáni nejsou zvyklí střílet. Když hlavněmi pistolí a starých ručnic strkali mužské ven z kuchyně, popadl děda František na zápraží opřené vidle a rozehnal se po Křenovi. Křenův soudruh ho bleskurychle kopl do boku, starý Křišťál zavrávoral a vidle mu vypadly z rukou. Za napadení úřední osoby dostal patnáct let. Pouhých patnáct let, protože nikoho nezranil. Jinak by to byl provaz, řekl advokát Anně. Franta Křišťál ale stačil vykřiknout na adresu kolektivizátorů svého hospodářství, že jsou darebáci, zkurvysyni, grázlové, prevíti, povaleči, zloději, smradlaví kořalové a usoplenci. Byl by řekl víc, ale dostal od soudruha z okresu pažbou pušky další ránu a ztratil vědomí. Anna držela Kristýnce hlavu směrem do svého klína pokrytého širokou vlněnou sukní, dívala se a vnímala rány i výkřiky, dokud do ní nestrčil nějaký jiný soudruh podruhé. A to už byli před vraty. Někdo za nimi zabouchl vrátka vykrojená v dřevěném křídle velkých vrat. Počkáme na mužské, řekla babičce Anně matka Lidka. Mužské však čekal jiný osud.

Služební pistoli měl také nevlastní otec Lucie Tiché, ale ještě nevím, jestli do tohoto vyprávění vejde i on. Takových je, co měli doma od Lidových milicí pistole, ale nemluvilo se o tom. Luciin nevlastní otec zdravil sousedsky mého otce, když se potkali, a Josef odpovídal srdečně, protože srdečný a sympatický byl, byla to jeho hlavní vlastnost. S kamarády dovedl povídat hodiny, zajímal se, naslouchal a hlavně se divil. I hlas mu žasl a vrásky se rozbíhaly na všechny strany. Fakt je, že nikdy žádného příslušníka Lidových milicí nepozval domů, nebylo to mezi nimi ve zvyku. Zato nás rád bral do výzkumného ústavu, kde byl nejvyšším odborníkem a naprostým vedoucím. Hranice Josefova pracovního světa byly prostupné a přívětivé, vedly tam velké skleněné dveře a schody byly vždycky lesklé. Ústav páchl postřiky a hnojivy; na schodech, v bílých chodbách a v ředitelské kanceláři vanul pach jako z Josefova saka, jen v laboratořích byl smrad k zalknutí. V obrovských skleněných vanách, ze všech stran uzavřených, tam chcípaly mouchy. Například. Chcípající mouchy se motaly jako opilé a rozčileně bzučely, jako by se bály smrti, nebo proti ní dokonce protestovaly. Laboranti v bílých pláštích počítali pod Josefovým vedením, kolik much padne na dno a v jakých intervalech. Možná se dá říct, že to byla chemická střelba, ale i to mne napadá s velkým historickým zpožděním. Laboratorní popraviště bylo odpudivé, ale jinak jsem chodil do ústavu za tatínkem rád. Bylo příjemné vidět, jak se s ním všichni zaměstnanci radostně a podřízeně zdraví a že mě do toho pozdravu zahrnují zdvořilým pokynem a náznakem úklony. Myslel jsem, že mě mají opravu rádi a oni si to mysleli také.

Lucie Tichá slyší střílení v minulosti, která sahá až tři roky před její narození a dál se výhrůžně rozléhá a zní celým dětstvím. Je spojené s jejím dědečkem a babičkou z matčiny strany, protože za války zahynuli, a taky s jejím pravým otcem Jiřím Pátkem, který je živý ve Vídni. Lucie slýchá střelbu z válečné doby ještě v šestnácti, když se spolu spolu zamilovaně vodíme přes Palackého kopec na Medlánský vrch nebo až na Kníničskou přehradu. Dědeček Alexander Tichý a babička Teresie jsou mrtví rodiče Luciiny matky Kateřiny Tiché.

Válka právě skončila, Tichým je sotva padesát a nikdy se doopravdy babičkou a dědečkem nestanou. Zmizí ze světa dřív, než se Lucie narodí. Zahynou za odsunu Němců, ačkoliv jsou Češi, jen pasy mají německé. Možná ani na ně nikdo nevystřelil, možná dostali pažbou pušky do hlavy. Luciina babička-nebabička Teresie se svezla do škarpy někde u Pohořelic, pod lopuchy a lepkavé babky. Alexander za ní do té škarpy skočil a vzal ji do náručí, ale vzápětí dostal také pažbou do hlavy. Teresie mu vyklouzla z náručí a on ztuhl na kraji příkopu. Alexander a Teresie Tichých. Ta slavná zmrzlina, kterou prodávají ve Vídni blízko Reumannplatzu, se nejmenuje po nich, po nich se slehla zem.

Alexander byl urostlý chlap, Ríza ho v běhu a ve strachu hned poznala. Ale proč seděl u škarpy tak ztuhle? Ríza na něho zavolala: „Pane Tichý, můžu pro vás něco udělat?“ Alexander neodpověděl, ani hlavu neotočil, i pohled měl ztuhlý, cizí, zabodnutý dva metry nad příkop, do kterého Ríza neviděla. Teresie si na cestu oblékla předválečný béžový cestovní kostýmek, Ríza běžela jen tak ve staré sukni a halence. Před Alexandrem se Ríza zastavila, jako kdyby to byl její vlastní otec, ale do zad se jí hned zaryla hlaveň. Ani tato puška nevystřelila, Ríza běžela a ve zmateném chumlu prchajících nechápala, ani kam běží, ani proč.

Kdo je Ríza? Co dělá v mém životě? A co dělá osmnáct let po válce v kuchyni u Luciiny matky a nevlastního otce, člena Lidových milicí? Za války v Králově Poli bydlela a teď se sem vrátila z Rakouska, kam tenkrát chtě nechtě doběhla. Za války spolu s mou babičkou Jarmilou a Jehličkovic brýlatou Hankou patřila k nejodvážnějším odbojářským spojkám. Na oslavu konce války jí pan ředitel Jehlička daroval poslední štůček předválečné vlněné látky na kostým, protože nejvíc pomáhala Hance, když on byl na gestapu na mučení. Uložila si ho do zásuvky s radostí, že do nového života půjde v krásném novém kostýmku, který si sama ušije.

Několik dní potom, tedy pořád ještě v květnu roku 1945, se ale Ríza dozvěděla, že musí být z Československa „odsunuta“, protože je Němka. Teď se píše rok 1963, Ríza stojí uprostřed Kateřininy kuchyně, Lucie se na ni dívá od výlevky, Kateřina se tiskne k oknu. Ríza je stejně stará jako Luciina matka Kateřina Tichá, oběma pomalu táhne na padesátku. Jsou o osmnáct let starší, než když se viděly naposledy, a jsou stejně staré, jako byli rodiče Kateřiny, když zahynuli po válce mezi Brnem a Mikulovem za odsunu Němců.

Alexander a Teresie přece nebyli Němci! chce říct Lucie, ale je to zbytečné, protože jsou mrtví a protože to všichni dobře vědí. A i kdyby Němci byli, byli hodní a stateční. I to všichni vědí. Totiž neví to už skoro nikdo. Přišli si pro ně tenkrát na konci války nějací zlí, rozzuření chlapi a nikdo u toho nebyl, aby jim vysvětlil, že jsou to antifašisté a odbojáři a žádní nacisti. Pan ředitel Jehlička popadl dvě hole a rychle se dobelhal na nějaký úřad, aby se omyl vysvětlil, aby byli okamžitě propuštěni, aby jim nikdo ani vlas na hlavě nezkřivil, ale už bylo pozdě, už byli z města pryč. Jehlička kulhal, telefony nefungovaly, auto nikdo neměl. Kateřina vyběhla z domu jako v horečce a běžela k jižnímu konci Brna, směr Heršpice, na rozbitou výpadovku, kde se pokusila zastavit několik aut, jelo jich za celý den asi patnáct a nikdo ji nevzal s sebou, aby honila odsunuté Němce a hledala mezi nimi českou protifašistickou rodinu s německými pasy. Když řekla „s německými pasy“, chtěli hnát i ji.

Ríza běžela s ostatními po té stejné silnici, ale o dvacet kilometrů dál k jihu a nemohla se moc rozhlížet. Alexandra a Teresii Tichých v běhu poznala, ale dobře je neviděla, protože se jí dělaly mžitky před očima a bála se víc, než když na Brno padaly bomby. Vypráví teď v kuchyni ty strašné zážitky Kateřině a možná i Lucii, slyší ji i milicionář, který stojí mezi dveřmi, jako by je chtěl zahradit a nikoho nepustit ven.

Komu jinému by taky Ríza měla vyprávět? Ve sběrném táboře nemohla chodit na Němce s povídáním, že ona se narodila českým rodičům v rakouské Vídni jen čistou shodou předválečných okolností. Teresii a Alexandra Tichých pak ještě marně hledala po všech ubytovnách, každého se na ně vyptávala, ale paní v béžovém cestovním kostýmku si nikdo nepamatoval.

Před válkou měli rodiče Kateřiny ve Vídni krejčovství a do Brna se vrátili za krize, když salon zavřel. Šli pracovat do textilky pana Jehličky, proto k Ríze a k té osudové královopolské sestavě patřili. Pan Jehlička vyběhal na protektorátních úřadech papíry, že Rízin otec Hubert i Kateřinin otec Alexander Tichý jsou pro Říši nepostradatelní jako technici ve fabrice. Textilka sice mlela z posledního, protože všechna bavlna a všechna vlna šly rovnou na výrobu uniforem pro wehrmacht, o tom ale pan Jehlička na protektorátním amtu pomlčel. Předválečné látky na kvalitní civilní obleky německé pohlaváry vždycky zajímaly a pana Jehličku zajímalo, aby ti dva Němci-Neněmci nemuseli na frontu. Však právě oni organizovali kšefty, ze kterých se rodiny zatčených a vězněných mohly podporovat!

Ríza o tom všem za strašného běhu jménem odsun, pod ranami holí nebo pažbou nebo kopanci, v palbě nepříčetných nadávek neměla čas přemýšlet. Ocitla se napřed v Mikulově a pak ve Vídni, kam dorazil i její otec Hubert s matkou Gertrudou. Dostali dohromady jakýsi malý, otlučený byt. Po Alexandrovi a Teresii se opravdu slehla zem, možná se po nich slehl hned ten příkop, nad kterým Alexander seděl jako bez ducha, protože Teresie ležela na dně mrtvá. Ríza hleděla celé noci do tmy, do tmy a do ještě větší tmy a srovnávala si v hlavě ty nesrovnatelné věci. Přes den pak vyprávěla každému, kdo byl ochotný poslouchat, o krutých válečných paradoxech. A všichni jí odpovídali stejně: „Přece na to už nemyslete a buďte ráda, že jste tady. A živá.“

V prvních časech si Ríza ve Vídni nebyla jistá, jestli živá doopravdy je, pod slovem „tady“, „hier“ a zase „hier“, se jí nevybavovalo vůbec nic radostného. Trvalo hodně dlouho, než ji to slovo přestalo bolet. České „tady“ ji bodalo u srdce, příslovce „tam“ lekalo jako třísknutí dveřmi, protože platilo na Tichých, na Kateřinu, na brýlatou Hanku, na pana ředitele Jehličku, na Jarmilu a na Ferdu a na všechny ostatní kamarády z královopolské odbojářské party, za kterou by se bývala i mučit dala, jako pan ředitel. Na celý její život se vztahovalo, celý zůstal „tam“.

O osmnáct let později vypráví Kateřině ty smutné věci, má je před očima, protože je v duchu prožívá znovu a znovu, jako by se v ní znovu probouzela naděje, že se přece ještě najde spravedlivé řešení té šílené nespravedlnosti. Nebo aspoň že se jí podaří podat svědectví o nevýslovně smutné smrti Alexandra a Teresie Tichých, kteří nemají hroby ve Vídni ani v Brně. A nikdo nemá tu trpělivost nebo tu odvahu nebo ten soucit alespoň si o nich poslechnout.

V roce 1963 na jaře tedy Ríza konečně stojí uprostřed Kateřininy kuchyně a drží se za předloktí svého rakouského manžela, který se mračí. Ríza neví, že břichatý chlápek, kterého má Kateřina za manžela a který stojí arogantně ve dveřích, je milicionář. Nikdo jí to neřekne. Lucie se na všechny dívá a vidí před sebou i ztuhlého, už před smrtí bolem mrtvého Alexandra sedícího u škarpy. Kateřina vyhlíží z okna ven, jako by ji zajímalo jen rakouské auto, kterým Ríza s manželem přijeli poprvé od války do Brna.

I Luciina matka Kateřina svého otce Alexandra Tichého po válce hledala a nenašla, hledala ho mezi mrtvými Němci, kteří se za hranice nedostali, protože cestou umřeli na infarkt nebo vyčerpáním, ale nebyl tam, ani matka Teresie. Strašné bylo, jak tak seděl a nereagoval na nic, řekla Ríza znovu. Lucie pochopila, že si Ríza s Kateřinou dvacet let dopisovaly, asi nějak tajně, a to, co teď Ríza Kateřině vypráví, Kateřina už dávno četla v Ríziných dopisech. Četla a nikomu nepověděla. Ani Ríza, ani Kateřina teď nevědí, co by k tomu mohly ještě říct. A hlavně nevědí, komu to všechno dál vyprávět, komu si stěžovat.

Kateřina si za války vzala Jiřího Pátka a díky tomu se z ní stala Češka. Pátek byl Luciin vlastní otec. Když po vítězství komunistů v Československu utekl do Vídně, stal se z něho Rakušan. Lucie se snažila z toho složitého národnostního vzorce vyčíst něco o sobě. Nejvíc ji překvapilo, že z Brna do Vídně je to jen sto padesát kilometrů. Hraniční kontrola ovšem v historické přítomnosti počátku šedesátých let trvala delší dobu než sama cesta autem.

Ani na Jiřího Pátka nestříleli na hranicích, když je jedné noci tajně přešel do Rakouska. Minová pole a elektřinou nabité dráty tehdy ještě nebyly nainstalované. Jiří do Rakouska utekl v roce 1949, čtyři roky po válce a rok po nástupu komunistů k moci. Měl štěstí. Odejít z vlasti byl tenkrát zločin, jako je zločin utéct z vězení. Vina za něj padla na děti a malá Lucie musela do dětského domova. Kateřina Pátková rozená Tichá zařídila rozvod s Jiřím, hned jak se ozval a poslal adresu a podpis k rozvodu, který si možná ani nepřál. Ona si ale zas nepřála jít do žádné Vídně, šla raději umývat nádobí do školní družiny a vzala si milicionáře Aloise Vraného. Milicionář Lucii dostal zpátky z dětského domova a přistěhoval se do bytu v přízemí našeho původně odbojářského domu.

Zeptám se Rízy, co dělá můj otec, třeba to ví, napadlo šestnáctiletou Lucii v roce 1963. Ale nezeptala se, rakouský manžel, který se ani pořádně nepředstavil, Rízu spěšně a rezolutně zatáhl za ruku, protlačil se kolem milicionáře zapasovaného ve futrech a otevřel dveře do chodby. Nepočkali ani na kafe, které Kateřina chtěla naservírovat do svátečních šálků ve vídeňsky zařízeném obýváku. Lucie se rozběhla za Rízou, ale milicionář Alois ji chytil za loket a nepustil, dokud rakouské auto pod oknem nenastartovalo.

14/ Vyhnání z ráje

Den mé popravy byl jiskřivě slunečný, letní, a začal tím, že jsem se příjemně protáhl. Vyšel jsem ze školní tělocvičny v Popradu, kde Kulid přenocoval ve spacácích na parketách. Na plácku před tělocvičnou se chystala snídaně, na prostorném náměstí před hlavním vchodem do staré školy jsem uviděl skupinku lidí s hlavami zvrácenými do výšky a s očima obrácenýma do jednoho bodu. V nedohledné koruně tatranské jedle, dokonale rostlé, třicet metrů vysoké tatranské jedle na náměstí v Popradu, naříkalo koťátko. Lidé si na kotě ukazovali a volali je, ale kotě se neodvažovalo podniknout zpáteční cestu. Naříkalo, ječelo, houpalo se v koruně stromu a mne se zmocnil poněkud euforický pocit, že zvládnu cestu nahoru i dolů. Prolezl jsem k hladkému silnému kmeni a vystoupil na první nízké větve rozložené kolem dokola. Možná tenkrát jednalo víc moje tělo nebo duch toho místa než já sám, neměl jsem žádné zvláštní myšlenky, jen jsem to kotě slyšel. Krom toho bylo snadné se proplétat z větve na větev, po zeleném žebříku do nebe. Jehličnatá síť kolem mě chránila před pádem, aspoň zpočátku. Stoupal jsem po pichlavých schodech k vrcholku, který nebylo vidět. Zdálo se, že jen mňoukání ztraceného kotěte mě vedlo k tomu, abych v modrém horském ránu vybočil ze skupiny dětí na putovním táboře. Abych vylezl z fronty na ranní šálek šedé ječné kávy s práškovým mlékem a na krajíc chleba se sádlem, abych místo snídaně šplhal, šplhal hodně dlouho do stále hrozivěji se kymácející koruny.

Kocourek nebyl tak pitomý, aby seděl docela na konci větve, ale rukou jsem na něj nedosáhl. Musel jsem se pustit kmene a vyrovnávat balanc na tom slovenském hojadjúcim sa konári. Kocourek zatínal drápky, stupňoval řev, uhýbal ustrašeně, až jsem ho konečně pravou rukou odtrhl od kůry stromu a strčil do kapsy větrovky. Jedle byla směrem dolů mnohem vyšší než směrem zdola nahoru a větve, kterých jsem se přidržoval, se vymršťovaly a šlehaly přes obličej, jakmile jsem je pustil. Kotě se vydrápalo z kapsy a drápky se drželo za kalhoty ve výši mého stehna. Když chybělo posledních pár metrů, přestalo se bát, seběhlo po kmeni dolů a zmizelo. Diváků bylo pod stromem hodně, ale chytat kotě nikoho ani nenapadlo, protože jeho poslání bylo právě správně naplněno. Když bylo jasné, že ani já se nezřítím a neroztříštím na zemi, obecenstvo se začalo nevzrušeně rozcházet.

Skupina odrostlých dětí, se kterými jsem na tatranské náměstí přijel z Brna, se mezitím seřadila do dvojstupu. Vypadalo to, že spěchají dohnat zpoždění, které jsem zavinil svým záchranářským extempore. Kazimír právě vybíhal z budovy školy a sunul se přičaplým krokem za vlajkonoše. Ano, byl tam vlajkonoš, byla tam i vlajka: Velemír se přísně zahleděl na krvavý šrám od větve na mém čele, hned nato jeho pohled sekl z mé tváře k mým ještě dost roztřeseným kolenům a na zem. To už zvedal ruku a pozorný trubač zatroubil pochod. Byl tam totiž i trubač se zlatou trubkou. Vlajkonoš vykročil, letní hosté uskočili průvodu z cesty a ošklivě stejnokrojně oblečení chlapci a děvčata se vydali na pochod k horské trase.

Vlajkonoši se střídali, trubač si přivázal zlatou trubku k batohu, aby měl volné ruce, pořadí v zástupu se měnilo, dvojstup se měnil ve volnou řadu nebo rojnici a vedoucí oddílů udávali směr přes barevné louky a vonící lesy. Krajina vnikala do duše jako únava do těla, přemáhala ji a měnila k obrazu svému. Šlapali jsme až do večera a všechno bylo slavnostní jako nebe nad vrcholem tatranské jedle. Den měl vyvrcholit táborákem někde na louce, v bezpečné vzdálenosti od lesa. Miloval jsem večery u ohně pro živé plameny a jiskry vyrážející k nebi, pro hvězdy a dětské oči kolem dokola. K extázím jsem měl pořád blízko, zmocňovaly se mě od srdce a já prožíval velkou kosmickou duši rozklenutou k věčnosti a otevřenou duším všech těch dětí, včetně praštěného Velemíra.

Za tři roky skupinové existence jsem si zvykl i na Velemírovo jméno: jako by se obrátilo naruby, přestalo znamenat „ten, kdo velí světu“ a proměnilo se ve „velebný mír“, bylo teď ohlazené dětskými rty a „ele“ uprostřed slova se dotýkalo jazyka s panenskou rozkoší, smím-li užít vznešených slov v době, která svěřuje své city nejraději sprosťárnám. Velemír se vzpřímil uprostřed kruhu, vyladil hlas, vystavil před plameny dlouhou štíhlou siluetu, potřásl rozevlátou kšticí a už jsme mu všichni viseli na rtech. V jeho podání zněly i docela normální věci neodolatelně podmanivě a já jsem se nechával podmaňovat rád, protože jeho slovo proměňovalo věci obyčejné v neobyčejné, běžné ve vzácné, normální ve výjimečné.

Toho večera začal vyprávět o krásném činu zachránění zvířátka. S úžasem jsem z jeho rozhodných, dramatických, vzletných slov vyrozuměl, že to byl velký čin: důkaz citlivé pozornosti ke všem živým tvorům a také nezištnosti, zkrátka šlechetnosti skloubené se statečností, a naopak. Protože zvířátko se neodmění, nepoděkuje, jenom odběhne po svých. Život je velký, příroda je krásná a naše místo ve světě jediné správné. Tak Velemír ocenil skutek pionýra, který nářek nešťastného tvora uslyšel a udělal, co bylo v jeho silách.

Pozorně jsem poslouchal ten baladicko-apologetický proslov a netušil nic o budoucnosti daleké ani blízké. Ani o nejbližší. I přítomnost mi unikala, nechápal jsem, že právě prožívám poslední okamžik, kdy se mi dobře bydlí v teple společného kulatého jména, v náručí skupiny a v magickém kruhu Velemíra a jeho ohnivých projevů pod noční oblohou. Vzletná slova tryskala do noci jako jiskry hořící hranice, kolem které jsme seděli v kruhu. Oheň nás chránil zlého a přibližoval nějakému otci všemohoucímu, kterému na nebesích vůbec nevadilo, že jsme organizace přísně ateistická. Nebesa našeho náboženství zářila rudými pěticípými hvězdami, ale pod širým nebem a v noci platily hvězdy nebeské.

Šplhání na kymácející se tatranskou jedli obohatilo toho večera život oddílu o další epizodu. Velemír nám už třetím rokem na pokračování vyprávěl hrdinskou epopej, skládal pro nás umělecké dílo, jehož jsme my byli hrdiny i posluchači. Navíc se naše epopej plynule vlévala do epopeje o definitivním vítězství dobra na světě, což zázračně konejšilo i duše pionýrskou organizací popírané. Na pozadí nočního nebe plál Velemírův projev jako pochodeň, zážitky uplynulého dne z jeho úst vyšlehávaly jako světelné signály určené nebi a šťastné budoucnosti lidstva. Zářily i oči dětí rozsazených kolem dokola. Mrak jisker prorazil zuhelnatělým pařezem zabudovaným v srdci hranice, plamen osvítil Velemírovu tvář a blonďatou svatozář, v lese bylo ticho jako v kostele. Soudruh udělal dramatickou pauzu, přesně a správně vyměřenou, pak nabral dech a oznámil jméno hrdiny dne, jméno vzorného člena skupiny, šlechetného pionýra, záchrance mladého kočičího života. Bylo to jméno, které vedoucí často a rád vyslovoval, bylo to jméno Kazimírovo.

Zatímco Velemír pronášel jméno Kazimír, začal jsem se zvedat ze země. Když doznělo, zůstal jsem trčet nad sedícími postavami upírajícími oči na Kazimíra. Otevřel jsem ústa, projev ale ještě pokračoval, sklapl jsem ústa a napjal pozornost, kdy Velemír nebo někdo jiný omyl opraví. Plamenný projev nad hořící hranicí ze mne udělal hrdinu. Sám bych si byl na svoje ranní šplhání na strom už ani nevzpomněl, kocourek byl pryč, akorát jsem byl podřený a trochu mě bolely svaly, jak jsem se křečovitě přidržoval drsných větví v kymácejícím se vršku.

To právě bylo Velemírovo velké umění, dát zbrklému a docela riskantnímu, možná i zbytečnému klukovskému kousku význam konečný a pravý. Povýšit ho na exemplum, zabudovat jej do příběhu oddílu, skupiny, země a možná celého lidstva. Vytvořit kroniku našeho života tak báječně, že bez ní bychom si byli připadali méně živí, méně přítomní a méně důležití na světě. Jak jsem tak stál a poslouchal, hrdina, kterého Velemír svým projevem stvořil a jehož přirozené a skromné jednání barvitě vylíčil, mi horce zaplavil tváře a celé tělo. Stoupl mi do hlavy, zamžil oči. Když Velemír dohovořil, byl na jeho povel hrdina dne odměněn dlouhým srdečným potleskem, kterého jsem se zapomněl zúčastnit.

Tleskali všichni, ale ani jeden pár očí se přitom neobrátil ke mně. Akorát do mě někdo strčil a připomněl, že ruším slavnostní okamžik, protože se nad všemi tyčím, v pozadí sice, ale vestoje. Jak vůl, řekl Jirka. Pokusil jsem se rychle spustit zpátky do studené trávy, ale místo už mezitím obsadily zadky tleskajících sousedů. Skrčil jsem se v namáhavém podřepu. Kazimír vstal, ale vedoucího neopravil, neřekl, že jsem to byl já, kdo to škrábající vyděšené kotě snesl dolů v kapse. Kazimír se hrnul do Velemírovy rozpažené náruče pro symbolické objetí. Jedno přání teď v nás bude žít. Nebo znít? Nebo bdít, nebo hnít?

Hleděl jsem na to objetí, viděl Kazimírovu rozložitou siluetu i kštici Velemíra líbajícího hrdinu na tvář, zaznamenal jsem pohledy kolem dokola a za mnou, i jiskry a oheň uvnitř dosud hořícího pařezu jsem vnímal. V hloubi těla nebo duše jsem po chvíli ucítil i pravý život plamenů, které prskavě a slavnostně prošlehávaly vzhůru. Po letech války hrůzných, znovu za blaho všech jdem se bít. Taky černý uhel jsem viděl, který z toho všeho uprostřed tábořiště naposledy zbýval, plus špičky svých bot. Jako by mi svorný potlesk kamarádů duši z těla vyrazil, dál jsem už byl jen němý a ztuhlý.

Když jsem se ráno vyhrabal ze spacáku, zjistil jsem, že jsem také průhledný. Neviditelný.

Ani snídani jsem neměl dostat, někdo mi vrazil do ruky, když jsem si nesl esšálek s bílou kávou a chleba. Hleděl jsem chvíli za vzdalujícím se Kazimírovým zadkem a pak jsem vybral z trávy krajíc chleba s máslem, začal ho očišťovat od smetí, ale když se nikdo nedíval, zastrčil jsem ho rychle pod velký kámen a přišlápl, aby nevyčníval. Velemír se na mne nepodíval celý den a celý následující týden.

Náš tábor byl pochodový, urazili jsme každý den dvacet třicet kilometrů krásnou horskou krajinou. Šlapal jsem a díval se hlavně na záda a batohy před sebou. Obzvláštní pozornost jsem věnoval Kazimírovi v pionýrkách a zelených kalhotách: přece nemohlo jít o jiné zvířátko než o kotě na stromě? Copak Kazimír zachránil nějaké jiné zvíře, zatímco jsem se šplhal po haluzích jedle v parku? Viděl jsem ho vycházet z tělocvičny bez zvířete! Jenže se zpožděním? Že by zatím, co jsem šplhal po větvích, proběhlo v tělocvičně nějaké úplně jiné zachraňování, o kterém nic nevím? Ale proč se mnou nikdo nemluví? Neřekl Velemír konkrétně, že se jednalo o kočku a strom?

Od toho večera, kdy byl Kazimír vyznamenán, jsem taky začal podivně často zakopávat. Husí řada dětí byla příliš těsná nebo co. Jednou jsem uklouzl, spadl a odřel si ruku, jindy – většinou – jsem neměl kam uhnout, když někdo předcházel. Na úzké stezce nad Bílým potokem strčila nějaká noha do mé nohy, z boku nebo zezadu, říká se tomu dát brka. Vyhlédl jsem si, až se bude horský chodníček trochu rozšiřovat a pokusil se předběhnout celou skupinu a zaujmout první místo. Vybojovat ostrým pochodem mírný náskok. Ale jakmile se mi podařilo dorazit do čela, vykročil rázně svým dlouhým, vláčným krokem Velemír, předešel celý průvod ochotně uhýbajících strašáků s batohy a zaujal nesmlouvavě místo v čele. Zpomalil jsem tedy pro změnu a přibrzdil, aby mě ostatní předešli a já zbyl poslední. Vtom mi zatarasil cestu Kazimír. Složitě se otáčel s širokým tlumokem na zádech, a jak vrazil do mého stejně širokého rance, ztratil jsem rovnováhu. Šli jsme právě nad vysokým skalnatým srázem.

V prudké vodě pod námi se rýsovaly bílé kameny. Rozhrnul jsem rukama vzduch, jako bych už v té horské řece plaval, jako bych se v ní už topil. Škublo to ve mně a já jsem škubl tělem, které už už cítilo úder o ostré balvany v pěnivém ledovém proudu. V tu chvíli lehounká ruka zachytila cíp mé větrovky, zatáhla za ni opačným směrem, než jsem se řítil, a držela. O vlásek jsem právě ztrácel rovnováhu, ta ruka přesně o ten vlásek vyrovnala můj balanc. Taky možná zasáhla síla pohledu v zádech a přetáhla mě zpátky na cestu. Kazimír zatím postupoval kupředu stále stejně pevným krokem. Kopanec, který jsem pocítil chvíli nato, přece nemohl být od něho. A tak dál. Nic z toho, co se dělo, nemohlo být, nesmělo být, nemělo to smysl ani vysvětlení, nebylo to přípustné ani uvěřitelné, sdělitelné ani lidské. Ale bylo to. Jen veliké oči malé Kristýnky se na mne dívaly, když jsem se postavil a vyrovnal váhu batohu na zádech. Kristýnka nic neřekla, ale její oči se bály jako já.

Zbývajících pět dnů jsem připitoměle a rozechvěle očekával, že Velemír svou nespravedlnost odvolá, že zlý sen skončí. Že mne prohlásí za opravdového hrdinu, který dokázal čin nejen vykonat, ale ještě o něm i mlčet. Že mi položí ruku na rameno. Že mi dovolí jít pro vodu s očazeným kotlíkem k obecní pumpě. Nebo třeba k nějaké pumpě hlídané velkým zlým psem. Všichni věděli, že se nebojím psů a že se psi nebojí mě. Tenkrát jsem ale strachem možná i smrděl, taky navlhlým prádlem nebo smutkem odvrženosti. Přesto jsem doufal, že mě osloví, Velemír. Říkal jsem si, že přece musí. Spočítal jsem za pochodu, že každého člena čtyřicetičlenné družiny oslovil v průměru třikrát za den, mne ale neviděl. A já jsem viděl jen záda, paty bot, ruksaky na zádech, zadky pod nimi. Zadky můžou být výmluvnější než tváře.

(Týden jsem pochodoval za zadky a studoval jejich fyziognomii.)

Krajina zmizela před mými zraky, tajně jsem v chůzi plakal a v hrudi tuhl: zlý sen se nerozplýval. Místo něho se rozplýval a mizel před očima můj milovaný kulidovský absolutní svět, kterému babička Anežka neprávem říkala skaut. Rozpadal se závoj, do kterého jsem byl tři roky bezpečně zavinutý jako do kouzelného pláště, zamrzala přátelská, teplá a vytrvalá skupinová duše. Vypadl jsem z ní, úl už tu pro mne žádný nebyl, zbyla jen jakási rozdrcená schránka. Zůstala mi Kristýnka a zkušenost popravy. Časem se ukázalo, že zbylo i pár kamarádů. Ota a Filip, Kristýnčini bratři. Brzy se k nám přirozeně přidala i Lucie.

Bolest zalezla pod kůži do mnohem větší hloubky, než normálně chlapecké tělo může snést. Povolila až poslední noc na seníku. Převlékali jsme se a ukládali ke spaní a já zahlédl koutkem oka, že Lucie už má prsa, malá a kulatá. Dlouhé světlé vlasy, opálené nohy. Zahlédl jsem ji, když se v koutě tělocvičny ve škole v Tatranské Lomnici převlékala z tepláků do khaki košile a modrotiskové sukně. Velemír mne neobjal ani na rozloučenou, když jsme nastupovali na vlak domů a on zůstával v Tatrách s Naděždou.

15/ Říše mrtvých

Kristýnka s bratry a s babičkou odjeli hned po návratu z kulidovského pochoďáku v Tatrách někam do jižních Čech, do vesnice, kde neplatil pro jejich rodinu zákaz pobytu a kde bydlela třetí, nejstarší sestra obou starých žen. Lucie zůstávala ve městě, a tak si hned po ránu prohlížela plakáty s programy letních kin vylepené na dřevěné ohradě u garáží. Podívala se na mne, jako by mě viděla poprvé: „Tys nevěděl, že Velemír je vůl a komunistická svině?“ Vytřeštil jsem na ni oči, protože jsem do té chvíle vůbec netušil, že Lucie může pronést takovou větu. Ani o Velemírovi, ani o komunistech. A ještě jí není šestnáct! V zádech jsem ucítil herdu silnou jako ta, co mě málem shodila ze skály do Bílého potoka, ale ulice byla očividně prázdná. Místo do kina vydali jsme se spolu pěšky přes Palackého vrch na Medlánský kopec a dál na Kníničskou přehradu. Dorazili jsme za soumraku, vlezli do vody a plavali od Sokoláku na protější břeh a zase zpátky. Lucie měla modré kalhotky, ve vodě skoro průhledné, a bílou podprsenku. Laskavý čtenář ať si prosím neplete Lucii s Marií.

Začali jsme se vodit za ruce a Lucie pobývala víc v naší poněkud bohémské a věčně neuklizené domácnosti než o patro níž, u milicionáře Vraného, ve vídeňsky zařízeném bytě. Zato jsme často chodili pomáhat její mamince Kateřině, protože ráda přestavovala nábytek. Taky vášnivě nakupovala starožitný porcelán a perské koberce, až se byt přibližně a v malém podobal pokojnému měšťanskému bytu jejích rodičů z doby, kdy módní salon Tichý na Kärntnerstrasse měl mezi zákazníky i několik šlechticů. Alois Vraný i Lucie se přezouvali v chodbě nad schody, aby přes rohožku nepřenesli smetí – ani prášek; v pátek Lucie leštila mosazné kliky, Alois taky každé jaro přelakovával zábradlí na balkoně.

Kateřina si představovala, že její rodiče jednoho dne zazvoní na zvonek našeho dávno už ne odbojářského domu. Věděla sice, že se to nestane a stát nemůže, také o tom s nikým nemluvila, ale žila, jako by k tomu každou chvíli mohlo dojít. Ve vzpomínce je jim necelých padesát jako na konci války a v Kateřinině bytě se budou cítit tak příjemně jako zamlada ve Vídni. Historie je zařadila mezi mrtvé, o kterých se nemluví, jako by si vzpomínku ani nezasloužili, ale Kateřina ví, že si Alexander a Teresie zaslouží i uznání a poděkování, nebo aspoň pokoj, nebo život. Kdo jí může mít za zlé, že si doma hraje na jejich přítomnost? I milicionář Vraný jako by to chápal. Byli stateční skoro jako Jehlička, byli z duše dobří a obětaví jako on, pan ředitel by to dosvědčil, kdyby promluvil. Kdyby mohl promluvit. Kdyby ho v domku v Letovicích nezachvátila šílená deprese. Kdyby ho někdo byl ochotný poslouchat. Poválečné zločiny nenapravily válečné zločiny a zároveň byly předzvěstí komunistických zločinů. S odstupem ale člověk zatraceně těžko hledal, kdo si tady kdy uvědomil, že je spoluviník i zločinec.

Hády jsem poznal mnohem dřív, než se tam v prosinci 1989 Kazimír vydal načichat kouře z tajně napsané a tajně pálené, benzinem polité historie našich dnů. Když o skryté vůli, jež vedla mé kroky, přemýšlím, uvědomuji si, že první krok – vlastně skok – za hranice své drahé, draze střežené země jsem udělal přesně v těch místech. Bylo to o čtvrt století dřív, než důstojníci Státní bezpečnosti s vynaložením strachu, zlosti i námahy spálili na rozbláceném svahu za nevlídného mrholení své prašivé archivy včetně složky nadepsané mým jménem.

Hády jsou středně velký kopec, z něhož je vidět Brno jako na dlani. Byly jedním z oblíbených výletních míst vhodných zejména pro sportovní turistiku, orientační závody v terénu, pozorování přírody a jiné na první pohled racionální činnosti. Jméno kopce jsme vyslovovali věcně a bezmyšlenkovitě: v hodinách přírodovědy se na brněnských školách učilo, že je odvozené od minerálu jménem hadec, latinsky serpentin. Nemluvilo se o tom, že Hádes je pán říše mrtvých a had že je latinsky serpens, obyvatel podzemních říší, vyslanec pekla a zprostředkovatel smrtelného trestu vyhnání z ráje. Nebylo to zakázané, ale nikdo se ve škole o takové věci nezajímal, v ministerských osnovách vzdělávání nebylo zmínky o mýtech antických, hebrejských ani křesťanských. Na jejich místo měly nastoupit mýty nové.

Svět dostal díky Sovětskému svazu nové strážce, kteří koncem třicátých let dvacátého století vystoupili z podzemí a zaujali díky žulovým a betonovým soklům nejvyvýšenější místa na veřejných prostranstvích. Invazi připravovali sochaři, kteří toužili po titulu národní umělec, nebo aspoň po penězích. Brněnský Vorel se coby autor domácí verze mytického archetypu dostal k četným zakázkám a jeho pracující blíženci se během pěti let vyvinuli v hrozivé androidy. Ten větší z dvojice vypadal, že je rodu mužského, byl ukázkově svalnatý a právě se rozehnal kladivem: zvedl je nad hlavu a strnul, připraven bleskově v kteroukoli chvíli kladivo spustit a kohokoliv rozdrtit. Figura ženských tvarů svírala v pravé ruce srp a zvedala ho nad hlavu tak, aby se s kladivem křížil. Kdyby tělo zasažené kladivem padlo strážcům k nohám, žena by se mrštně sehnula, nabrala ho ostřím srpu jako snop a odsunula ze soklu. Tiskli se k sobě bokem a zadky, aby si vzájemně chránili záda, a přitom svorně a pozorně hleděli do jednoho úběžného bodu: trochu vzhůru a trochu dopředu. Přesně tam, kam komunismus umístil šťastnou budoucnost lidstva, ani příliš vysoko, ani příliš daleko. Ani na nebe, ani na zemi: do docela obyčejného nedohledna, jež se oku lidskému i božímu ztrácelo v šedohnědém mraku smogu nad zemí. Kdyby se byla všechna sousoší komunistické budoucnosti sešikovala v Brně, mířily by pohledy dělníků a rolnic na Hády.

Srp je symbol smrti, je starší než kosa a drží jej v ruce babylonský Marduk i řecký Chronos. Srpy třímají také andělé apokalypsy na miniatuře Beata z Liebany. Kladivem je zas vyzbrojený Milojnir, bůh ničitel starých Germánů. Srp a kladivo křížící se nad hlavami dělníka a rolnice trčely k nebesům od Archangelska po Rujanu, od Barentsova moře po Altaj, a všude tam střežily vchody do podzemí, kde mizely desetitisíce a statisíce obyvatel sovětské vlasti. Moci. Noci. (Vlasť je rusky moc, česky se s ní rýmuje noc.) Že se v Brně říše mrtvých nachází nahoře, nad městem, neznamená, že ráj se nachází pod městem. Pod městem teče říčka jménem Ponávka, která bývala tak špinavá, že se říkalo: „Smrdí jak Ponča.“ Ze srovnání s podzemím i s nadzemím vycházelo Brno jako místo k životu relativně dobře. Jeho obyvatelé dokonce pokládali své město za nejlepší na světě, ale to bylo přehnané a hlavně nedoložené. Vždyť většinou žádné jiné neznali, znát nemohli a nesměli, kromě Prahy, kterou však obecně považovali za neobyvatelnou.

Jméno místa ani mineralogické složení půdy není náhodné, ani tvar krajiny není náhodný, ani řeč, kterou mluvíme, natož místo, kde žijeme. Řeč krajiny to napovídá, snažím se ji číst. S ohledem na to všechno si dovolím říct, že událost, která mě dovedla na Hády, se začala chystat od vyhnání Adama a Evy ze skutečného ráje, když klesli, aby poznali, co je zlo. Nadešla doba, kdy má začít vzestupný pohyb rozpoznáním dobrého od zlého, avšak ono se to snadno rozpoznat nenechá. Já jsem do Hádovy říše nesestoupil, já na ni vystoupil.

Začalo to takto: bylo mi patnáct a střední škola, na kterou jsem v Brně chodil, uspořádala velkolepou sportovní akci a dala jí název „Výstup na Everest“. Na plakátě vyvěšeném ve vestibulu školy se bělal štít úchvatné sněžné hory tyčící se proti modré obloze. V oslnivé kráse fotografií himálajských velikánů bledly a mizely obligátní černobílé fotografie státníků. Plakát oznamoval, že výstupu na Everest se zúčastní všichni žáci brněnských škol, nebo aspoň jejich zdatní představitelé. Rozbušilo se mi srdce, když jsem jednoho rána ty fotografie uviděl a z nástěnky vyčetl, že bych se mohl výstupu na Everest zúčastnit osobně. Nadskočil jsem i popoletěl silou a energií, kterou do mě ta vertikální perspektiva vlila, jako bych už šlapal v tisícimetrových výšinách. Z Kulidu, do kterého jsem toho roku přestal chodit, jsem byl moc dobře vytrénovaný a skoro nadlidsky (možná nelidsky) vytrvalý.

Učitelka tělesné výchovy přišla vysvětlit celé třídě, jak se do Himálají dostaneme. Mluvila nadšeně asi půl hodiny a já jsem ucítil v plicích řídký ostrý vzduch velehor a v ruce cepín. Kolem pasu lano a na nohách mačky s hřeby. Sportovní akci pořádala naše dvanáctiletka nesoucí jméno velkého cizokrajného soudruha. To jméno ji zdobilo, šlechtilo, stavělo na přední místo mezi brněnskými školami a zajišťovalo mnoho významných přídavných jmen v rámci okresu, kraje, republiky a vlastně vůbec v evropském i světovém měřítku. Podobně o významu výstupu na Everest promluvili i další pedagogové: učitelka občanské výchovy, učitel zeměpisu, ředitel Nerudík a jeho zástupkyně i zástupce krajské sportovní organizace. Ten sice zčistajasna začal místo o Himálajích mluvit o kopci jménem Hády, ale zapůsobil tím neinformovaně a trapně. Ze školního rozhlasu se v příštích dnech ozývaly další a další hlasy na téma výstupu na Everest a projevy pravidelně končily praskotem starého gramofonu postaveného před mikrofon školního rozhlasu. Ve všech třídách se opět rozezněla píseň začínající slovy Z národů ač jsme různých… Byl to Pochod demokratické mládeže a já jsem poprvé vnímal, co vlastně ta slova říkají, a toužil v jejich duchu potkat cestou na Everest lidi národů co nejrůznějších. V Brně bylo možné potkat cizince jen vzácně, například při příležitosti strojírenského veletrhu, který se konal každý rok v září. Vydržel jsem spořádaně nekonečné proslovy pedagogů chystajících velkolepý výstup na střechu světa a rozhlížel se v představách z vrcholů Himálají do dalekých krajin: Jedno přání teď v nás bude žít.

Vynalézavost ředitele školy a jeho pedagogického kolektivu byla veliká, překonala nebetyčné překážky, které v komunistické zemi stály v cestě každému pokusu o vycestování za nedaleké hranice. Překročit hranice byla věc nedovolená, nemožná, nemyslitelná, pokud právě člověk nebyl vynikající sportovec, nemohl vyjet ani na cestu docela skromnou a soukromou, třeba jen do sousední země. V mém životě teď však nečekaně (ale zaslouženě!) nastala vzácná chvíle: někdo mávl kouzelným proutkem a k cestě do světa spravedlivě stačilo být v perfektní fyzické kondici. Všichni žáci dvanáctiletky se mohli k výstupu na Everest přihlásit! Však jsem odmalička správně cítil v zádech, mezi lopatkami, že otázka kouzelného proutku se netýká jen pohádek. Narůstala mi křídla.

Fotografie z Himálají přišly zvěstovat, že nepřátel, které je třeba bít, zas není tolik, aby nám mohli v cestě na nejvyšší vrchol zeměkoule zabránit. Ostatně naše fyzická kondice byla z celého světa nejlepší, zásluhou plánovaného hospodářství a plnění pětiletých plánů výroby. Nebo tak nějak.

Poslouchal jsem řeči na půl ucha a zbystřil pozornost teprve v okamžiku, kdy byla organizační práce s přípravou výstupu na Everest u konce. Učitelka tělocviku oficiálně oznámila, že dvě stě padesát nejzdatnějších žáků brněnských středních škol příštího týdne vystoupí na Hády. Hády byly zvoleny, aby v socialistickém táboře, v socialistické škole socialistického Brna zastupovaly Everest. Everest byl zvolen, aby Hády symbolicky zaštítil. Akce se nadále – a až do konce – jmenovala výstup na Everest a také v novinách se o ní pod tímto názvem psalo.

Co se horolezeckého výkonu týče, výstup na Hády se měl rovnat skutečnému výstupu na Everest, to bylo zaručeno seriózním přístupem organizátorů, kteří projevili nadobyčejné myšlenkové, citové i volní schopnosti, ohromující prozíravost a taky nezbytný realismus, když usoudili, že právě Hády slibují splnit všechny nezbytné předpoklady plánované akce. Promysleli výstup na Everest do nejmenších podrobností a rozhodli, že se zejména nesmí nic ošidit: na Hády se poleze tolikrát a tak dlouho, až počet výstupů vydá za všech osm tisíc osm set čtyřicet sedm metrů Everestu. Sestupy se myslím nepočítaly. Zato vzali v úvahu, že Brno se rozkládá ve výšce o málo přesahující dvě stě metrů nad mořem, takže až těch bezmála devět kilometrů výškového rozdílu zdoláme, budeme lepší než horolezci, kteří lezou do normálních Himálají a navíc si nechávají pomáhat od domorodých nosičů, šerpů, což my rozhodně neuděláme.

Jisté bylo, že se dostaneme na střechu světa, byť pod naším méně vysokým nebem. Naše země nemá velehory, zato nám nechybí kopce dobrých nápadů. Místo velehor máme velemozky a každý musí uznat, že lidský materiál je konec konců to nejcennější. Odborně připravení tělocvikáři rozpočítali akci do etap: čtyři výstupy na kopec včetně sestupů se rovnaly jednomu himálajskému dni. Vzhledem k tomu, že po každém výstupu nutně následoval sestup, bylo logické, že se závodníci na noc rozjedou do svých domovů autobusy a tramvajemi a nazítří se zase řádně odpočatí dostaví k novému startu a další večer totéž a tak dál po pět dní a pět nocí. Pět dní mělo být jako pět cípů v pěticípé hvězdě. Tak se rýsovala naše cesta na střechu světa, pod naším rodným, brněnským nebem. Socialistické nebe je docela jiné nežli nebe hinduistické, například. Pořadatelé nevěřili v žádné bohy, věřili však v nezbytnost vyplývající z čehosi přesvědčivě mocného.

Důmyslný plán závodu jsem příliš nepochopil, ale jednoho rána jsem se spolu s ostatními ocitl u startu a ještě stále doufal, že přes Hády nějakým tajemným způsobem cesta na Everest může vést. Na autobusové zastávce jsem se rozhlížel v ranním světle zvědavě, pozoroval skupiny chlapců a dívek z jiných škol, zdravil kamarády. Pedagogové, funkcionáři i okresní noviny projevovali pevné přesvědčení o nebetyčném významu akce a rodiče se do ní povinně zapojili, když dostali od školy letáčky s pokyny pro správnou technickou přípravu, výzbroj a výstroj, jak se odborně říkalo, včetně seznamu vhodných potravin a nápojů.

Aspoň Everest vidět, říkal jsem si v duchu, aspoň z dálky. Nebo přinejmenším Alpy. Postával jsem na konečné autobusu s předepsanou výbavou, sportovně ustrojen, v chlebníku provázek, kompas, plášť do deště, zápalky, kapesní nůž, svačinu a polní lahev se slabě oslazeným citronovým čajem. Byla to tatáž zastávka, u které měl Kazimír o třiadvacet let později předstírat, že se mu rozvázala tkanička od bot. Na plácku nedaleko sportovní čáry parkovalo dokonce sanitní auto opatřené nápisem první pomoc, i khaki stan s červeným křížem tam stál a kolem se zaměstnaně rojily různé nehorolezecké osoby. Muž s červenou páskou na rukávu větrovky a červeným praporkem v ruce odesílal účastníky v pravidelných intervalech ze startovní čáry, jiný služebně zapojený soudruh zapisoval každému startujícímu čas do šedivého, povinně zakoupeného sešitu nadepsaného horolezecký deník. Startující měli na prsou a na zádech bílé plátěné čtverce se startovním číslem. Vykročil jsem v přesně vyměřeném odstupu od předchozího horolezce po tvrdě udusané hlíně a pozoroval, jak lezcům přede mnou kloužou od bot drobounké kamínky.

Vyrazil jsem odhodlaně a stoupal rovnoměrně jako ten, kdo má dorazit až do míst, kde je kyslík příliš řídký. Když jsem nabral druhý dech, trochu jsem zrychlil, znovu upravil rytmus chůze a šlapal. Po hodině se mi podařilo předejít několik těžce dýchajících spolužáků a po další hodině ve slušném čase zdárně dokončit první výstup. Páskou opatřený pořadatel mi ukázal, kudy mám sestoupit, a já začal sbíhat dolů. Brno se ztrácelo v mlze nebo smogu, jen špička petrovského kostela byla k rozeznání. Stezka překřížila pláň, po které budou o čtvrt století později pobíhat neohrabaní zapšklí estébáci a pálit na rozblácené půdě důkazy své fízlovské práce.

Po novém startu zapsaném do horolezecké knížky jsem znovu vyrazil a znovu předešel několik zadýchaných žáků brněnských středních škol. Pak jsem už zas jen sledoval klouzavé kamínky na tvrdé stezce jako poprvé. Trička závodníků přede mnou byla zpocenější, funění všech, včetně mého, se ozývalo o něco hlasitěji, to byly hlavní změny. Krajina světlala a pak zase tmavla, bylo mírně oblačno a už jsem si vůbec nepřipadal jako orel. Ani jako horolezec jsem si nepřipadal, přestože učitelka tělocviku před startem z celé duše slibovala, že čím déle budou závodníci stoupat, tím bude vyšlapaný a zvířeným prachem vroubený chodníček zajímavější. Nebo aspoň záslužnější.

Hodinu od hodiny zaprášenější trsy trávy podél cesty ničím nepřipomínaly věčné ledovce: tohle nejsou Himálaje, zařval jsem v duchu hlasem, který se náhle probudil jak zajatý lev a žalostně volal: i kdybychom běhali nahoru a dolů do zimy, cesta do dalekých krajů tudy nevede. Nikdy nedorazím k cíli, nikdy neuvidím sníh modrých vrcholů, nikdy nezažiju závratný pohled z nejvyšší hory. Hlas dorážel, ale nebylo ho slyšet navenek, jen já jsem se polekal, co říká. Neúspěch je zakódovaný v zadání úkolu: námaha obrovská, příprava slušná, vůle i naděje ryzí, a přece se nikomu nepodaří dospět, kam si předsevzal. Nemůže se to podařit. Nesmí! Vytrvalcům byly přislíbeny nejen odznaky, ale i párky s hořčicí, které se budou opékat na otevřeném ohni poslední den nebo večer.

A tak jsem se zastavil. Zastavil a ohlédl. Horolezec supící za mnou zaklel a za ním už se tlačili další sportovci. Nezbylo než otočit se zase čelem k drolivému chodníčku a šlapat. Na cílové plošině na vršku kopce seděli měřiči času a dohlížeči sledující dodržování pravidel závodu. Mezi nimi, na jedné ze skládacích židlí, seděl Kazimír. Na kolenou měl blok se seznamem všech účastníků a každému, kdo prošel kolem, udělal tužkou vedle jména čárku. Podobní zapisovatelé byli rozeseti na strategických místech celé trasy a hlídali, aby nikdo nešvindloval, aby každý z vrcholku kopce sešel ukázněně zase zpátky až k úpatí Hádů, tam se otočil a pokračoval ve výstupu na Everest.

Kazimírův zadek jsem poznal dřív než Kazimíra jako takového. Vězel ve skládací židli a něco nepříjemného mi připomněl. Zavrávoral jsem jako tenkrát nad Bílým potokem, pode mnou teď bylo strmé úbočí kopce označené provázkem a červenými hadříky jako nedovolené pásmo. Ne že by se mi vybavila vzpomínka na absurdní týden s Kulidem v Tatrách, jen jsem se lekl. Zato celým tělem. A tělo udělalo cosi, co mozek udělat nenapadlo: vybočilo ze značené cesty a rozběhlo se zakázaným směrem dolů ze stráně. Kazimír zapískal na přidělenou píšťalku. Zapískal na ni ještě pětkrát – a čím dál zuřivěji, pak jsem ho ztratil z doslechu. Nikdo se za mnou nerozběhl, organizátoři nepočítali s tím, že hranice Hádovy říše si někdo dovolí překročit.

Řítil jsem se slepě ke kolmé skalní stěně, vhodné pro cvičení skutečných horolezců s hřeby, cepíny a na jisticím laně. Propast jsem před sebou uviděl v běhu na poslední chvíli, když už jsem byl skoro na její hraně. Než jsem se stačil leknout, zareagovalo tělo mrštně a zavčas prudce změnilo směr letu. Ruce se zachytily nějakých keříků a místo ze skály jsem padal do pichlavých mladých stromků po pravé straně skalní stěny. Keříky byly lehounké a křehké, ale vydržely, o chlup mi zachránily život, jako Kristýnčiny prsty nad Bílým potokem. Pás smrčků zbrzdil můj pád a tělo se začalo rychle a obratně sesouvat do vyschlého koryta potůčku lemovaného ostružiním a dál už běželo, hopsalo, sunulo se a letělo. Z příkré stráně trčely balvany, sem tam se kupily keře, všechno to klesalo nekonečně dolů a já jsem svůj běh nebrzdil, ani nezrychloval. Mé skoky však byly delší a delší, nohy samy věděly, kam doskočit a odkud se jen malinko odrazit špičkou boty k dalšímu skoku. Terén přestal být překážkou, stal se součástí mého pohybu, stal se nástrojem mého letu. Chodidla myslela, kůže nacházela správný směr, v těle jednalo něco nekonečného. Střemhlavý, nebezpečný útěk vyvolaný pohledem na Kazimírův sebevědomý a služebně pilný zadek má své logické a nezvratné vysvětlení v událostech, které se měly stát o šestatřicet let později. Kazimír byl totiž mým vrahem. Mým budoucím vrahem. Ani on, ani já jsme o tom na Hádech neměli tušení, nikdo z nás si to nedovedl představit. Přesto na mne z rozkládací plátěné sesle naplněné jeho hýžděmi sáhla smrtelná úzkost.

Kazimír napsal pro vedení akce Everest zprávu, ve které ostře odsoudil mou nekázeň. Špekáčky se poslední večer opravdu opékaly, ale já u toho nebyl.

16/ Nezralé ovoce poznání

Lucie zpívala koledy s ostatními pionýry, když Kristýnka oblečená za Marii trčela v rozpacích nad špalkem uloženým ve vyřezávané kolébce. Lucie taky seděla v Tatrách u táboráku, když Velemír odměnil Kazimíra za směšné hrdinství se zatoulaným kotětem. Teď se jí chvěje hlas, přečetla si právě jedno z prvních svědectví o zločinech z doby svého pionýrského dětství. Jak jste si mohli klidně a spokojeně žít, když v uranových dolech umírali kněží? Když věšeli lidi, když je mučili? – zeptala se koncem roku 1967 otčíma Aloise, milicionáře, který ji jako batole dostal z dětského domova. Alois Vraný napřed nechápe, co po něm ta holka chce, potom krčí rameny a s převahou odpovídá: „Bylo to po válce, nějací mrtví, na to jsme byli zvyklí.“

Alois hledá flašku piva v lednici a Lucie zvoní u našich dveří. Toho večera mi vyprávěla o svém pravém otci Jiřím Pátkovi, přestože si na něho vůbec nepamatuje. A matka Kateřina si vysloveně nepřeje, aby o něm mluvila. Pro dobro Lucie si to nepřeje, protože Jiří Pátek odešel do ciziny, na Západ s velkým Z. Nevzal s sebou celou rodinu jako Mariin tatínek, ačkoliv Luciina maminka byla hezká a určitě ji měl rád. Možná se bál o ni i o nemluvně, tedy o malou Lucii, protože při přechodu přes hranice šlo o život. Zapomněl přitom nebo nevěděl, že když je nechá v Československu a sám odejde, budou se na nich úřady mstít.

Naše domácnost nebyla milicionářská ani vídeňská, byla spíš bohémská a chaotická. Společenský život mých rodičů se odehrával ponejvíce v soukromí a byl rušný. V polovině padesátých let se zavedl takový způsob otevřených dveří: přes den k nám chodili kamarádi z ulice, Kristýnka a Ota s Filipem a taky spolužáci; po večerech, nejčastěji v sobotu, se u nás scházeli přátelé rodičů. A zůstávali dlouho do noci. Začínalo se kolem sedmé u prostřeného stolu, nad mísami obložených chlebíčků a s lahvemi vína, které hosté vytahovali ze síťových tašek spolu s voňavými sáčky mleté kávy. (Stačilo nasypat jednu vrchovatou lžičku, přelít vařící vodou a podivuhodný nápoj zvaný turek se mohl podávat. Byl to nápoj výborný, u nás se ho za jedinou noc připravilo i několik desítek šálků; je však třeba přiznat, že mu žádný cizinec a zejména žádný Turek nikdy nepřišel na chuť. Podle mého názoru byl bez chyby, až na to, že jsme neuměli číst v sedlinách jemně se ukládajících na dně hrníčků. Zato Věra měla ten zvyk, že sedliny lžičkou pomalu vyjídala.) Muži kouřili jako o závod, ženy jako o závod větraly. Vesele se povídalo do jedenácté. Mezi jedenáctou a půl dvanáctou začaly hlasy sílit a konverzace vřít, v krátké době se spor vystupňoval tak, že na sebe hosté ječeli a vypadali, že si za chvíli vjedou do vlasů. V ječení nepolevovali aspoň hodinu, k fyzickému násilí však nikdy nedošlo. Ten scénář se po dvacet let výborně osvědčoval, nebyl monotónní, mezi hosty se občas objevila nová nebo méně známá tvář. Měnily se i historické důvody k ječení, kterému by velkorysý svědek mohl říkat diskuse o životě.

Mraky k hádce se sbíraly pomalu, nenápadně a s rozmyslem, aby bouře vypukla v plné síle a nevyčerpala se jen tak nějakým blýskáním na časy: muži nejprve stručně referovali o nových nesmyslech v hospodářství, politice a veřejném životě, každý s ohledem na vlastní zkušenosti v zaměstnání, ženy je vtipně doplňovaly. Říkalo se tomu nadávat na poměry. Absurdní historky střídaly výbuchy smíchu i zkoprnělého mlčení. Například když Josef vyprávěl o paní, kterou viděl usedavě plakat v Mototechně. Přišla si pro opravené auto, vedoucí dílny mávl rukou směrem do rohu dílny a řekl: Tam ho máte. Auto stálo v koutě na špalcích, nemělo kola. Co to má znamenat, řekla paní. Co chcete, odsekl zaměstnanec Mototechny, nějak ho musíte odklidit. Nebo koupit kola. Moje auto mělo kola, řekla ta paní, vždyť jsem s ním přijela! To by mohl říct každý, trval na svém opravář. Kola jste neměla. To se stalo v roce 1963. Paní plakala a Josef se marně vyptával, jestli má na svá kola svědky.

Věra měla nezapomenutelný zážitek z nějaké schůze nebo exkurze, kde se ujal slova velmi inteligentní soudruh. Vysvětlil přítomným, že továrna, kterou ve jménu dělnické třídy právě zastupuje, může dodávat do celého světa vynikající výrobky. Kapitalisté nás pomlouvají, že jsme sto let za opicemi, zahřímal na závěr svého budovatelského projevu: „My nejsme sto let za opicemi, my jsme sto let před opicemi!“ Broňa Zboural se první rozhýkal smíchem a po něm všichni ostatní, Olínek zavyl fistulí, Mann se rozzářil, jako by snědl nejlepší lahůdku světa, Lena se vymrštila od stolu a mašírovala pokojem v silonkách bez pantoflí, Karafa si čistil brýle, protože mu od smíchu slzely oči. „My nejsme sto let za opicemi, my jsme sto let před opicemi!“ Ta věta se stala nejoblíbenějším a nejužívanějším rčením v rodině a v rodinách známých, přeskakovala jako zápalná jiskra od jednoho k druhému, působila jako magická formule zaručeně zlepšující náladu i té nejotrávenější osoby až do poloviny šedesátých let.

Na rozpoutávání vášnivých hádek měl největší zásluhy Jarda Karafiát. Od půl jedenácté číhal na vhodný okamžik, a jakmile nastala odmlka v hovoru o filmech, knížkách a výstavách, vypálil na přátelskou společnost svou oblíbenou větu-rozbušku: „Važte si prezidenta Červeného! Budete prstíčkem hrabat a špendlíčkem kopat, až ho nebude!“ Společnost jako na povel vyprskla a zasyčela, někdo se zasmál a pan Olínek si mnul ruce, jak zase Karafu rozčílí. Červený byl nejen prezidentem, ale i prvním tajemníkem strany. Z toho důvodu měl dlouhý titul, delší než jména španělských šlechticů. V rozhlasových zprávách ho pořád dokola přeříkávali. Mluvili o Červeném několikrát denně a vždycky, když došlo na jeho jméno s tituly, zpomalil se v celé zemi čas: „prezident republiky a první tajemník Komunistické strany Československa…“. Všichni jsme měli v těch dobách spoustu času, přestože ho velká kvanta odčerpávaly fronty na základní potřeby i na úplné koniny. Červený se vyskytoval všude na retušovaných fotografiích a nebyl škaredý, dokonce i v televizi vypadal skoro jako normální chlap. Ale vážit si ho? To pobouřeně odmítal každý, kromě Karafiáta, který jak všichni doufali, jen rafinovaně provokoval.

Místo socialismus říkal Červený „socálismus“, místo soudruzi „souzi“. Věřilo se, že je blbý úplně a nenapravitelně, možná však byl velmi chytrý a moudře to nedával najevo. Zasedl na Hradě poté, co jiní „souzi“ z jeho generace víceméně dramaticky zmizeli ze scény. Za jeho prezidentování se už z politických důvodů nevěšelo, což byl pokrok, o který se snad zasloužil ten legrační holohlavý milovník kukuřice Nikita. Roku 1953, před zasedáním ústředního výboru, prý odbouchli Beriju na jeho radu. I v Moskvě měl tenkrát někdo pistoli, a nenechal ji v zásuvce psacího stolu. Velké věci se děly v Moskvě, ale k nám docházely se zpožděním.

Budete na Červeného se slzou v oku vzpomínat, trval na svém Karafiát. V jemné mladistvé tváři se mu rýsoval úsměv skoro omluvný, řev kolem vzrůstal. A přitom u nás nebývalo víc než dvanáct patnáct osob naráz. Lena Karafiátová, majitelka nejpronikavějšího hlasu, jaký se kdy v našem bytě rozezněl, na svého excentricky komunistického muže z plna hrdla zaječela: „Jaroušku, to nemyslíš vážně!“ Třesk a hlahol hostů, kteří vyjadřovali tentýž obsah mnohem hrubějšími slovy, prorážel zdi a šířil se všemi póry domu do nočního města. Nebo možná docela naopak: rozčilení sem pronikalo všemi póry domu, doráželo k nám z města, z celé země a možná z celého sovětského bloku a my jsme mu propůjčovali hlasy i hlasivky.

Generace mých rodičů řešila absurdní sylogismy a paradoxní existenciální otázky – a moc si s nimi nevěděla rady. Co je horší: být blbý, nebo zlý? Goebbels měl vysoké IQ, oznámila Věra. „Blbost ohrožuje lidstvo,“ zasyčel hlasitým šepotem Mann. „Blbost! Ale co je to blbost, to ať někdo definuje,“ volal vyzývavě Karafa.

K jedné hodině s půlnoci pili muži v rozčilení kyselý lák z litrových sklenic od nakládaných okurek, popel jim padal z cigaret na stůl i na koberec. Křišťálové pohárky po babičce nebezpečně cinkaly a paní Karafiátová je ohleduplně vyměňovala za tlustostěnné sklenky od hořčice. Tenkrát jsem poprvé měl pocit, že pan Karafiát je král Artuš a že tu společně hledáme grál. Bronislav Zboural se odebíral do spížky, kde marně hledal záchodovou mísu. Věra už věděla a volala za ním: „Broni, hajzlik je vedle!“ Jen pan Vilém nikdy nenadával, nesmál se a nevyprávěl tragické historky k popukání, zato občas zamyšleně připomínal válku, kterou prožil hlavně v ruském lágru. Na rozdíl od Tichých byl Němec místem narození i mateřským jazykem: na ruské frontě dezertoval k Rudé armádě a skončil v lágru s dalšími důstojníky wehrmachtu. Do Brna se dostal v sovětském vagonu plném německých zajatců. Dorazili živí tři, počítaje i jeho. V roztrhané německé uniformě se dopotácel patnáctého června 1945 do bytu své budoucí ženy. Ani na něho nikdo nevystřelil, odsun Němců už byl proveden a on bez překážek dorazil do Židenic.

V padesátých letech se o jistých věcech mluvilo šeptem, například o popravách a věšení, časy se však měnily a hovory se vedly čím dál hlasitěji, protože tu byly jisté vyhlídky, že dobro přece jenom zvítězí. Do poloviny šedesátých let paní Olínková zavírala z opatrnosti už po desáté hodině okna, další tři nebo čtyři roky se větralo svobodně. Hluk domácích bitev patřil k mému šťastnému dětství v lepší polovině světa, patřil k mé na šoky bohaté pubertě a k prvním studentským rokům. Diskutovalo se hlavně o způsobu provedení toho dobra v naší zemi i v sovětském bloku. Jednou měly přijít na řadu i země ostatní.

Jako pracující lid vydávali moji rodiče a jejich kamarádi své nejlepší síly, vyučovali a všelijak vychovávali děti a mládež, spravovali knihovny a jiná kulturní zařízení, organizovali dopravu, zemědělství, a někteří dokonce psali básně a malovali. Pěkně. Za války spolu chodili na královopolské gymnázium, po maturitě museli do německých fabrik, pan Zboural byl totálně nasazený v Rakousku. Ztratili kamarády v koncentračních táborech, za heydrichiády a za povstání, na Slovensku kdesi, nejspíš v Nízkých Tatrách mezi nezvěstnými partyzány. Na bolest a zlo chtěli po válce odpovědět dobrem, pokud možno absolutním, které jim připadalo jako perfektně vymyšlené a teoreticky bezchybné. Marxisticky formulované a leninisticky uskutečňované.

Uskutečňovat dobro v každodenním životě a v zaměstnání byl úkol nadmíru těžký a oni se do něho vrhali se vší svou mladou energií. Věřili, že razí cestu dobrému, jednali nesobecky a obětavě. Nás děti brali každou neděli k vodě nebo do lesa, v zimě na lyže a v létě na venkov, pomáhat na sena a při žních. Voda v rybnících byla čistá, lesy voněly, rostly houby a maliny, ze kterých matky dělaly džemy a čirý nachový sirup. Ten jsme nalívali Otovi, Filipovi a Kristýnce, když k nám přišli, a taky babičce Anně, která si ráda povídala s naší babičkou Anežkou. V kuchyni to útulně vonělo malinami a houbami.

Hledám smysl toho všeho a není to vůbec snadné. Chci proto vydat ještě jedno svědectví z toho času, chci je se vší vážností dítěte odevzdat tomu, kdo je pochopí: prvních pět šest let po válce byly vzduch i země nasycené vůlí k dobrému jako světlými jiskrami. Možná se ty jiskry rodily z radosti, že válka skončila, a jako plaménky obětavosti a dobré vůle. Zeleň listů a trávy byla díky nim živější, květy zářivější. Lidské oči laskavější. Byla to velká příležitost, kterou jsme tenkrát strašlivě propásli. Asi si lidi mysleli, že ty jiskry budou mít k dispozici libovolně a pořád.

V šedesátých letech jsme s Martinem už směli v sobotu sedat v zakouřeném obýváku s rozohněnými přáteli střední a ještě pořád komunistické generace našich rodičů. Začali se na nás obracet jako na rovné a byli velmi zdvořilí k Lucii, která se ke společnosti přidala v černém svetru a s dlouhou červenou šálou kolem krku, snad ve stylu existencialistů a Juliette Gréco. Od roku 1967 se k jedné hodině s půlnoci hluk boje přesouval z bytu na schody činžáku a odtud na chodník. O dláždění rozčileně klapaly podpatky Leny Karafiátové a jejich ostré ťukání pronikalo do snů obyvatel celé ulice. Byly to nejlepší roky druhé poloviny století a nejlepší roky v životě mých rodičů. Pan Olínek a Jarda Karafiát se potěšeně loučívali slovy: „To jsme se zas krásně pohádali!“ Když k hádce výjimečně nedošlo, rozcházeli se přátelé jaksi s lítostí. S pocitem, že se ulili z bitvy.

V posledním roce své kariéry se tajemník Červený pokusil zakázat film Věry Chytilové, v němž se nějaké holky balily nahaté do novin. Na velké prvostránkové fotografii v šedivém provedení Rudého práva bylo dobře vidět jeho prezidentskou tvář – a tu si holky nalepily rovnou na zadky. Na holé, pěkně vykrojené zadky. Karafiátovo provokativní prohlášení ten skvělý film živě připomnělo. „Je to báječné, do Rudého práva si přece utírají prdele všichni občané, prezident neprezident: z nezbytí!“ volal Broňa Zboural. Společnost byla zajedno: všichni mají na záchodě noviny natrhané na obdélníčky a všelijak nastrkané či poskládané do nástěnné krabičky na toaletní papír, který už zas není k dostání. Ve čtenářských domácnostech jsou noviny celé, narovnané v rohu na stoličce, každý si počte a pak sám natrhá stránky již přečtené. Špatně je na tom ten, kdo má k dispozici jen záchod společný pro celé patro v chodbě: moc si neposedí, každou chvíli se před záchodem zastaví kroky a hned se taky ozve nervózní klepání. U nás doma se však scházela brněnská smetánka, ta měla záchody vlastní a dobře osvětlené.

„Balit se do novin ve filmu je něco jinýho než utírat si novinami zadek,“ navrhla nové téma Lena Karafiátová. A paní Olínková dodala: „Když má někdo ksicht v novinách, musí si spočítat, že do něj lidi zabalej, co se jim zlíbí!“

„Jsou to krásný mladý holky, má být rád!“ Tuto větu zaječel fotograf a karikaturista Vilém Mann s takovou autoritou, že na chvíli nastalo napjaté ticho. Tím halasnější byl pak jásot nad tou vtipnou myšlenkou. Mužské a ženské hlasy se znovu rozletěly k prázdným nebesům. „Třeba papír někdo schválně sabotuje, aby se Rudé právo dostalo tam, kam patří,“ přisazoval si básník Pocel. „Obávám se, že nikdo nic nesabotuje,“ řekla bojovně Věra: „Posírá se to samo.“ Podivná periodizace dějin: za války se střílelo, těsně po válce mlátilo pažbami. V padesátých letech se zavíralo a věšelo, v šedesátých vtipně diskutovalo.

Pokud naše rodná země – jakož i ostatní státy sovětského bloku – nebyla příslibem i zárukou konečného dobra na světě, někdo za to snad mohl, někdo musel být tím historickým podvodem vinen! Ale přece, že by to byl zrovna Jarda Karafiát? Dobro a zlo si vyměňovaly místo ve státě, ve světě i v hlavách lidí. Nebo jen ve slovech?

V osmašedesátém lidé přestali z opatrnosti zavírat okna a začali mluvit veřejně, v práci, někdy dokonce na náměstí. Doma četli články a knížky o tom, jak v zemi hospodařit, aby nikdo nebyl chudý, aby panovala spravedlnost a aby se mohlo cestovat po celém světě, hlavně k moři, do Paříže a možná až do Spojených států.

Milicionářská pistole ve spodní zásuvce Josefova psacího stolu to všechno patnáct let odposlouchávala, až se záhadně ztratila té noci, kdy do celé země vrazilo naráz půl milionu vojáků v letadlech, tancích a obrněných vozech. Na hledání dobra se od druhé poloviny šedesátých let dalo hodně lidí a tábor míru to špatně toleroval.

17/ Rekonstrukce: dobro a zlo

„Komunistická strana byla přece zločinecká organizace,“ poznamenala Marie přísně, když jsem jí na zahradě nad jezerem vyprávěl o dětských, pubertálních a studentských zážitcích ze sobotních večerů u nás doma, nejprve v dětském pokoji za zdí bouřícího obýváku, později v rohu divanu v obýváku samém. Tobě se to soudí, milá Marie, řekl jsem za svého otce Josefa, který se konce komunismu nedočkal a Marii nikdy nepoznal. Kristýnčin otec Přemysl pochopil v jeden ráz a hned, kde se skrývá zlo, a hned na to taky zemřel. To stejné zlo rozpoznal Jaromír, Mariin otec, mnohem dřív než Josef, a přece o chvíli později než Přemysl. Jaromír si myslel, že se mu vyhne, když odejde. Do jiné země, do jiné logiky, do jiného zla. A zmizel.

Když jsem přijel do Říma, milovala Marie revolucionáře a teoretika terorismu Melse, protože byl plný života a nadšení a protože měl charisma. A v sobě jistotu, kterou Marie docela potřebovala, protože Jaromír se domů nevracel a jednoho dne nenápadně zmizela i matka Alžběta. Charisma a silnou vůli měl určitě otec Jaromír, ale já si nemyslím, že to byl dobrý důvod, otvírat srdce chlapovi, který mluví o spravedlnosti a lepší společnosti a přitom ještě v druhé polovině dvacátého století věří v revoluci a násilí. Mels za Marií dojížděl do bílého bytu na via Calabria, odkud se po Alžbětině smrti Sofie odstěhovala a odnesla cenné věci, včetně stříbrných příborů po babičce Rosalii, které za nimi propašoval hodný soused z Dejvic. Též několik kusů starožitného nábytku, které někde na Porta Portese koupila Alžběta a k tomu secesní psací stůl, který dostal od římských kolegů Jaromír. Sofie nechtěla, aby Mariini revoluční kamarádi střelili rodinné památky v zastavárně. Marie by jim v tom nebránila, Marie věřila, že za revolucionáře je správné platit i činži – a taky ji ze svého nevalného učitelského platu hradila. Až takhle byla pitomá, říkám sám sobě. Co by na to asi řekl Jaromír? Mels si od Marie nechával vařit dobré večeře, spal v posteli po Alžbětě a Jaromírovi a zplodil při té příležitosti našeho Michala.

Ano, našeho Michala zplodil Mels a já na tom nemůžu nic změnit, přestože se mi Michal v obličeji i postavou trochu podobá. Já jsem Marii ani neznal, když Michala s Melsem počala a byla přitom už zamilovaná do Pavla Posledního. Marie si tenkrát nemyslela, že terorismus je něco špatného, vždyť jeho konečným a světovým cílem byla nějaká vyšší spravedlnost, dokonce přepisovala načisto Melsovy paranoidní teorie. Jako ideolog měl na svědomí i nějaký lidský život, přinejmenším morálně, ale historicky vzato neměl šanci, protože zlo, na kterém fanaticky pracoval, po několika letech zakrnělo a zmizelo ze scény. Dnes se k němu nikdo nezná, ani Marie ne. Proč jsou mi brněnští komunisté Karafiát, Zboural, Mann, Pocel nebo hlučná Lena Karafiátová sympatičtější než maoistický pseudorevolucionář z konce sedmdesátých a začátku osmdesátých let? Ti moji nikoho nezabili a nikdy zabít nechtěli, pravda ale je, že nejlepších dvacet let svého života pracovali pro režim, který byl vražedný a nelidský.

Všechno záleží na tom, jaký má člověk horizont, kam dohlédne a kam chce dohlédnout, kam se nebojí. A jak se dívá, pokud se doopravdy a poctivě dívá. Pocel byl dobrý básník, nepsal žádné podlézavé rýmovačky, byl to originální melancholický lyrik probouzející slovy starodávné city člověka spojeného se zemí. Buď něžný jako stéblo trávy / v březnu a v dubnu dej se cestou jehňátek. Jeho venkovskou vnímavost komunistická legitimace nezrušila. Možná, že v cestu jehňátek uvěřil i Mels, když sám umíral v jedné pařížské nemocnici a Marie za ním jednoho dne tiše přijela.

Oni nevěděli, že komunistická organizace je zločinecká, připomněl jsem nejistě Marii. „Nevěděli, ale měli vědět. Byli členy! Privilegovanými!“ zvolala Marie a zaryla štíhlé prsty do trávy. Právě proto, řekl jsem trávě.

Benjamin s námi toho slunečného odpoledne taky seděl v zahradě, zabořil se do křesílka, koukal do koruny olivy a neříkal nic. Marie pochopila, že Mels je fanatik, teprve když odjela z Říma do Prahy hledat Jaromíra a potkala tam Pavla. Benjamin teroristickým teoriím taky kdysi věřil, byl mladý a hloupý ve stejné době jako Mels. Teď mlčí a diví se, že na to zapomněl. Největší blbost vypadá jako největší chytrost: jak se to může stát? Je to všechno dávno: ale je to. Benjamin ví, že ve vesmíru se nic neztratí. Čas nás připravuje o paměť, avšak skutky smýt nemůže.

„Hlásali dobré a konali zlé,“ říkám o půl hodiny později a schválně nevyslovím, na koho je to myšleno.

Důležité je, aby jasmíny voněly jako jasmíny a jahody jako jahody, například. A špatné, že žíravina voní jako citron. Ale to jsem už neřekl toho odpoledne na zahrádce s Marií a s Benjaminem: až o deset let později, když jsem se pokoušel pročistit „Tekutým instalatérem“ ze samoobsluhy ucpanou výlevku v kuchyni.

V den, kdy jsem se dozvěděl, jak to bylo s Kristýnčinou rodinou, jak zemřel její tatínek a její dědeček a proč se její matka Lýdie zbláznila, ztropil jsem doma výtržnost. Věra na mne pohlédla udiveně: „Takových jako oni byly spousty, a nesmělo se o tom mluvit!“ „Kolektivizace zemědělství měla své stinné stránky,“ dodal zkormouceně Josef. „Násilné zabírání statků byla děsná blbost.“ Josef se omluvně usmíval, ale neměl nárok na odpuštění toho dne – a ještě několik let potom.

Jaký kulak mohl být člověk, který dřel na svých polích se svým koněm a staral se o své krávy, slepice a králíky? To byla moje nahlas vyslovená věta. Co to znamená, kulak? To byla moje výhružná otázka. Takové slovo ani nemáme, takovému slovu nerozumíme! To jsme si museli vypůjčit z ruštiny, aby mohlo fungovat v té šílené lži? To byly mé rozumy. Přišel jsem s nimi v osmnácti a byl na ně hrdý.

Pilu Přemyslu Křišťálovi zaplombovali, ale on ty plomby ulámal a pro vlastní potřebu řezal prkna. I pro sousedy řezal. Kulaté kmeny stromů. Marie v trávě dál mlčky a opatrně vytrhává plevel kolem pažitky a petržele. Tak dlouhá je paměť, která se vešla do jednoho odpoledního posezení na zahradě nad jezerem.

Dát smysl životu není záležitost lineární, progresivní ani retrográdní, ani kumulativní, ani distributivní. Ani avantgardní, ani postindustriální (ani postkoitální). Musí mít průchodnost všemi směry. To jsem si pomyslel, ale neřekl, protože na zahrádce, když kvetou jasmíny a šíří andělskou bílou vůni, se takové rýmovačky říkat nemají. Vůně je čistá a jistá. Myšlenky se kroutí a zatemňují.

Zlo je dobro na nepravém místě, řekl tenkrát ještě Benjamin a dodal: To cituji.

18/ Pokusy o dobro – průhledy II

V padesátých letech myly ženy okna zmuchlanými novinami. Mokré noviny stíraly špínu, suché leštily. Ženy se vykláněly do ulice, potily se v domácích hadrech a smýkaly zmačkanými novinami po tabulkách s takovou energií, odhodláním i nadějí, jako kdyby jim v pohledu do nebe bránila jen mastná špína a smogový prach na okenních tabulích. V šedesátých letech hodil komunistický průmysl na trh přípravek na čištění skla značky Okena. Výpary okeny měly euforizující účinky. Hospodyně měly pocit, že se jejich nekonečné úsilí o čistější svět setkává s úspěchem. Okena však nepřiblížila matky nebi, následky vdechování jsou škodlivé a časem zhoubné. Pubertální mládež pořádala okenové párty, omámení bylo rychlejší a stálo mnohem míň než chlast.

Čas se valil hodinami, dny, týdny a měsíci stlaných postelí, krátce i déle větraných povlaků a peřin, leštěnými okny. Čas vysávaného prachu a ohřívané polívky. Čas pečených kuřat s rýží pilaf, s cibulí a dvěma hřebíčky, pěkně doprostřed cibule zapíchnutými. Po vytažení hotové rýže z trouby jsou hřebíčky měkké a voní. Karafiátové hřeby – chiodi di garofano. Karafiát je karafiát, rýže je rýže.

„Oni mi stárnou a utíkají do nevinnosti. Jednoho dne mi umřou.“ Tak zní věta, která mě pozvedla z hořkosti v té době. Bylo to, když jsem si znenáviděl Josefa a Věru, že si spokojeně žili, zatímco kolem nás tajně i zjevně umírali lidi. Měsíce jsem v té větě bydlel, někdy vyjadřovala zlost, někdy naději na odpuštění. Až jsem ji konečně napsal do své první knížky, kde se vypráví o idylickém dětství ve frontách na pomeranče a o vánočních kaprech ve vanách. O vánočních stromcích, které nebyly vždycky kradené. Básník Štěpán Pocel měl tu větu rád. Byl první čtenář té knížky, už nevím, co mi na ni řekl, jen to vím, že měl rád tu větu, opakoval ji nahlas a tím ji zachránil před zapomenutím. Fronty už nepopisuji idylicky. Uvědomuji si taky, že moji rodiče v padesátých ani v šedesátých letech nežili ani trochu lehce, že to měli těžké, a že pokud byli spokojení, bylo to jen a jen proto, že spokojenost je dobrá lidská vlastnost.

Jako preludium k novým časům se od poloviny šedesátých let noční ulicí o sobotách rozléhalo až na roh Slovanského náměstí rozčilené klapání podpatků Leny Karafiátové: to už se temperamentní hádky přenášely z nitra bytu na ulici. Jarda Karafiát se za zvuků té bojové palby loučil s Olínkovými spokojeně, že spolu zase měli velkou hádku o dobro světa. Věra jim mávala z okna ve výklenku ložnice a Josef si v druhém okně zapaloval poslední cigaretu před spaním. Všichni jsme si byli jistí, že víme, co je dobro, co je zlo a co je svět.

Svět směrem na západ od nás byl nedostupný a nebezpečný, na východě se rozkládal svět dobra a ten nás měl před zlým světem navždycky ochraňovat. My jsme byli uprostřed a doufali, že se o prázdninách poprvé podíváme aspoň do té nejbližší ciziny, například k Balatonu. Co se týče Západu, viděli jsme samozřejmě všelijaké filmy, ale divácký zážitek není ten pravý zážitek. Silněji na nás působilo oblečení cizinců, kteří se v Brně tu a tam objevili: pěkný střih, dobrá kvalita a nezvyklé barvy. Neinformovaní cizinci se na oplátku divili, proč že všichni chodíme v uniformách. Když v roce 1963 přijela znenadání Ríza se svým vídeňským manželem za Kateřinou Tichou-Pátkovou-Vránovou a jejím milicionářským manželem Aloisem, měla na sobě elegantní cestovní komplet. Kateřina si netroufla látku ohmatat, ale dobře si ji prohlédla: určitě čistá vlna. Měli ve Vídni opravnu aut, snad dokonce mercedesů, takže museli být hodně bohatí. Po té první rozpačité a krátké návštěvě Ríza manžela přesvědčila, aby do Brna jezdili dvakrát do roka za starou kamarádkou a na dobré jídlo za pár šupů. V Grandu se tenkrát jedlo moc dobře, i obsluha byla vzorná a Kateřina s milicionářem byli jejich hosty na nedělní oběd, někdy i Lucie. Sedávali v sále se zimní zahradou a Kateřina Aloisovi důvěrně šeptala: Tady je to doopravdy jako ve Vídni.

Tím vším chci říct, že v první polovině šedesátých let nebylo mnoho přímých svědků světa, v němž zlo vládlo nade všechno: náš Josef byl v tom ohledu coby šéf výzkumného ústavu zemědělského velkou výjimkou. Však jsme pro to byli na svého otce hrdí i pyšní.

Ano, Josef byl vzácným, očitým, důkladným a spolehlivým svědkem skutečné, viditelné a hmatatelné existence Západu. Poněkud také Severu a Jihu. Pro lásku k pravdě i k symetrii dodávám, že byl také znalcem Východu, což se může zdát samozřejmé a obyčejné, ale jak se ukáže, mohlo to být mnohem nebezpečnější než poznávat kapitalistický Západ. Jako šéf strategicky důležitého ústavu vyjížděl pravidelně za hranice na služební cesty, jednání, konference, schůzky, studijní pobyty a zdvořilostní návštěvy. Potkával kolegy z odborných ústavů zabývajících se stejně jako on hubením parazitů, léčením rostlin i výhledovou industrializací zemědělství, chemizací potravin, též pokrokovým vývojem bezpůdních kultur a posléze bezkulturních půd (až k tomuto konci nedohlédl a dohlédnout snad ani nemohl).

Díky Josefovi, jeho očima a z jeho vyprávění jsme poznali i moře, Černé, v Bulharsku. Voda v moři byla modrá a opravdu slaná a Josefovi se při vyprávění ještě stahovala ústa. Všechno, co Josef v cizině spatřil, čeho se dotkl a co snědl, stávalo se naším světem.

Když se chystal na Západ, balila mu babička Anežka do kufru štangli trvanlivého salámu a tvrdý sýr, aby měl co k večeři v hotelu. Krájel si salám kapesním nožíkem k snídani i k večeři a žvýkal nad starými českými novinami, rozloženými na nočním stolku, aby ušetřil za diety a mohl přivézt domů koňak nebo camembert, parmezán, nebo aspoň ricottu. Vzorky cizího světa mají být pokud možno poživatelné, neboť jen poživatelné a jinak vstřebatelné důkazy jsou dostatečně průkazné. I čokoláda se hodila. Josef se snažil přivézt domů z každé země na ochutnání to nejlepší, podobný poutníkovi, který by si v době pozdní renesance usmyslil dovézt do Brna čerstvý doušek vody z rajského Nilu.

Když se Josef vydával do socialistických zemí východního bloku, nevozil trvanlivý salám tam, nýbrž zpět. V zemích budoucího dobra nikdo nedopustil, aby host z ciziny večeřel v hotelovém pokoji sám, a ještě k tomu jen pár koleček vlastního, nenápadně, ne-li tajně importovaného buřta. Komunistické večeře, obědy i snídaně probíhaly formou bohatých hostin, tabulí, bufetů, svačin a občerstvení. A vždycky ještě něco zbylo, co se dalo strčit do tašky.

Před pokojem v hotelu Moskva stál ve dne v noci ramenatý muž v civilu a dohlížel na každý Josefův krok. Pořizoval si i zápisky, ale Josef nevěděl k čemu, vždyť ho na pokoji nikdo nenavštívil, jen flašky, konzervy a drobné, v ubrousku zabalené pochoutky si tam Josef nenápadně odnášel. Plnily kufr mohutněji, než kdy mohly plnit hmatatelné důkazy existence Západu, whisky, calvadosy, koňaky a jiné poživatelné vzorky zlého světa. A nebyly horší. Hromadění socialistických darů strážící gorilu v hotelu Moskva nezajímalo. Josef si sice nebyl jistý, jestli se mu v kufru někdo nehrabal, určitě však žádná flaška nezmizela. Kufr po dědečkovi byl kožený. Josef z něho před odletem do Moskvy pečlivě odlepil nálepky hotelů a letovisek, kam jezdili na dovolenou Ferda s Jarmilou v dávných dobách předválečných, když ještě bylo normální mít peníze a pas. Josef měl pas služební, peníz taky. Ve zlém kapitalismu byl jak známo náš socialistický peníz nespravedlivě žebrácký, v normální lidové hospodě v Berlíně nebo v Paříži si Josef nemohl dovolit oběd ani svačinu. Bylo tohle důkazem zla? Pro někoho to bylo důkazem zla západního, pro někoho zas důkazem zla východního.

Vrcholem všech Josefových cest byly návraty. Když vkročil do předsíně a žuchnul kufrem na dlaždičky, vrátila se k nám jeho vůně, rozezněl se jeho silný srdečný hlas. Věra měla nachystanou slavnostní večeři, ze spížky se přinesla flaška plzeňského, a než jsme dojedli, Josef se rozpovídal. Vyvolával k životu věci velké i malé a možná se z nich doopravdy radoval, teprve když jsme jeho cestu prožívali společně, v jeho vyprávění. Pamatuji si, že ve Švýcarsku ho ohromil důmyslný tříštič vody zabudovaný do kohoutků v kterési hotelové koupelně: voda vytéká šumivě, úsporně – a nestříká. Josef nadšeně žasnul a lámal si hlavu, jak to asi ti zlí kapitalisté dělají, že mají všechno tak kvalitně vyrobené.

Nesmáli jsme se halasně, spíš jsme se jen tak příjemně kolébali v pocitu úsměvného bezpečí. Absurdita světa na nás nemůže, my ji přece vždycky odhalíme a zesměšníme!

Nejraději Josef pozoroval lidi: v Neapoli chodil týden každé ráno obdivovat mladé muže obsluhující elektrické kávovary. Takový švih, rytmus, rychlost, obratnost: ten kluk ještě ke všemu házel talířky do vzduchu, aby se dvakrát v letu překlopily. Než je postavil před zákazníka, už tu byl i šálek s voňavým kafem. Obslouží až tři osoby za minutu, to je čtyřicet pět za čtvrt hodiny, to je tisíc čtyři sta čtyřicet kafat za osmihodinovou pracovní dobu. Tolik hostů na kafe za celý den nepřijde, ale výkon je to stejně nadlidský. Kluk na požádání servíruje kafe i do skla nebo s kapkou mléka nebo s likérem nebo s brandy, což je opravené kafe – caffè corretto. A nikdy není otrávený, má dobrou náladu, zdraví známé i neznámé, vtipkuje a pult má vzorně vyleštěný! Josef nám moc přál, abychom takové zázraky jednoho dne spatřili na vlastní oči. Kafe se v Neapoli pije u pultu, vestoje, zato s gustem a elegantně. Je to společenská událost v miniatuře: jeden zaplatí, dva, tři, čtyři se postaví k pultu, vypijí po sklenici vody, obrátí do sebe kafe, pozdraví se srdečně a zas si jdou po svých. Čerstvě importovaný balíček pravé neapolské kávy šel z ruky do ruky, každý k němu s úsměvem přivoněl.

Z Moskvy Josef přivezl čaj a krabí konzervy. Byla to jeho první cesta do té země. Když vycházel s kufrem z domu, řekl jsem si překvapeně: tak ono to SSSR opravdu existuje? Byla to absurdní myšlenka, nikdy předtím jsem nepochyboval, že by největší a nejmocnější země světa mohla neexistovat. Ale když jsem si představil Josefa, jak za pár hodin přistane na letišti Vnukovo v Moskvě, měl jsem pocit, že v tom něco nehraje. Není přece možné, aby si tam Josef jel jen tak klidně – jakoby nic. Osm dní jsem se o něho bál – poprvé jsem si o něho dělal starosti a nikomu o tom ani neřekl.

Solženicyn právě sedal ke stolu a perem se dotkl první stránky Jednoho dne Ivana Denisoviče: o tom jsem ale ještě nic nevěděl!

Z Moskvy se Josef vrátil ve stanovený den i hodinu a jako obvykle překročil práh bytu i s kufrem, který o půl století dřív putoval po kapitalistických středomořských letoviscích, po březích Jadranského moře, po francouzské riviéře a v doprovodu Věřiných rodičů – budoucích odbojářů byl dokonce i v Biskajském zálivu. Doma se tentokrát chystalo veliké sezení, přátelé přicházeli s lahvemi vína a Věra chystala anglický servis na právě přivezený gruzínský čaj. Všichni byli zvědaví, byla to Josefova první cesta do země, se kterou jsme měli být na věčné časy spojeni. Vlastně svázáni. Nikdo netušil, že to byla i cesta poslední. Ze dna kufru se vynořila chatka, levná konzerva jemného masa z krabích klepítek, nakreslených červeně na našedlém obalu. Vedle chatky položil Josef ještě jemnou čokoládu z kavkazských plantáží, z ponožek vybalil pár skleniček kaviáru, tresčí játra měl v tašce na toaletní potřeby a dvě flašky nejlepší vodky v ručníku.

Věra doběhla do zašlé sámošky na Palackého třídě pro chleba a veky, Josef zatím nakrájel kapesním švýcarským nožíkem cibuli na malé, pravidelné, takřka průsvitné kostečky. Smíchal je s tresčími játry a zakapal citronovou šťávou. Kamarádi sedali ke stolu, opatrně brali do ruky chlebíčky s tresčí pomazánkou, zvědavě žvýkali a těšili se na vyprávění. Chlebíčky zavlažila vodka vychlazená v ledničce, Věře se zdálo, že tresčí játra jsou moc tučná. Lepší je chatka s citronem, rozmíchaná s trochou majonézy! Skrze žaludky a Josefovo vyprávění jsme všichni vstupovali ve složitý metabolický proces historického poznání. Já jsem ještě honem doběhl dolů pro Lucii, aby si vyprávění o cestě do Moskvy nenechala ujít. Jarda Karafiát Lucii vždycky zdravil s lehkou úklonou. Věra nalila gruzínský čaj do anglických šálků, Josef se pohodlně usadil v křesle a ohlásil, že bude vyprávět o návštěvě tržnice a obchodního domu Gum.

Do obchodu Josefa osobně zavedl tajemník konference, který jeho nadšený zájem o bohaté stoly a ruskou kuchyni pro zahraniční hosty z devíti zemí správně interpretoval jako ochotu obdivovat věci dobré. Údiv byl, jak řečeno, jeden z talentů, kterými Bůh na Josefovi nešetřil. Tajemník si zas potrpěl na cizince koprnějící v ohromení, pokud možno upřímném a hlavně pozitivním. On sám nikdy na vlastní oči neviděl svět jiný nežli sovětský, daleký i široký nade všechny ostatní. Proto taky měl slabost pro tváře návštěvníků z ciziny, když se v nich svět sovětský růžově zrcadlil. Josef byl ohromený nepředstíraně.

První věc, kterou si v tržnici prostudoval coby odborník a uznávaný badatel, byly mraky masařek. Zaujaly ho jako entomologa, jako fytopatologa, jako odborníka na ochranu rostlin i jako šéfa ústavu, kde se mouchy odborně a ve velkém vraždí za účelem poznání. Možná by se sovětským soudruhům v Gumu hodily výsledky pokusného hubení hmyzu, k nimž ústav pod Josefovým vedením dospěl. Teprve po delším rozvažování mu došlo, že pod masařkami se skrývá maso. Bylo to hovězí, rozčtvrcené krávy to byly, i s kůží. Prostě fláky poraženého zvířete. A prodávali je na váhu. Řezali flákoty pilou, sekali opravdovou sekyrkou. Žádné porcování, žádné přední, zadní, roštěnka, svíčková, kližka na guláš, vážená zákaznice. Nic takového, hehe, zasmál se navrácený Josef sarkasticky. Kdepák: pajšl, játra, kosti, vemeno, pro samý mouchy ani nerozeznáš, co je co: koupíš nekoupíš, žádné vybírání! Nikdo není vážený a nikdo zákazník! Josef nevěřícně žasl ještě ve vzpomínce, v tváři nadčasový úsměv člověka, který skrze bolest a bídu došel poznání. Ženské se o to maso derou. Stojí na ty mrtvoly fronty! A mouchy by se musely vyhubit na celé Rusi, aby tam nelétaly. Takové radikální hubení škůdců se však Sovětskému svazu nikdy nepodařilo, kam se továryšči hrabali na Mao Ce-tunga, který dokonale zbavil velikou Čínu nejen much, ale i myší.

Ženské v Gumu nakupují šmahem, nejen hovězí, i konfekci: berou všechno, co je na pultech, bez zkoušení, hlavně že vůbec něco dostanou. Šaty nebo podprsenku, cokoliv, vsjo rovno. Koupí a pak jdou shánět, s kým to vyměnit. A jako v pohádce: mění, mění, až vymění. Zkoušejí a zase mění, až mají na sobě správnou míru. Správnou podprsenku například. Nebo boty. Víceméně. Berete – tož berte–, neberete – tož neberte, ničevó! Josef dobře odposlechl od prodavače přízvuk na zaokrouhleném ó ve slově ničevó – a dobře vyprávěl: Všichni brali, ani se nedívali, co berou, hlavně, že to jsou boty, například. Otlično.

Kolem pultu se továryšči občané a hlavně občanky sveřepě tlačili, protože právě přivezli zboží. Najednou ale, kde se vzal, tu se vzal, objeví se bohatýr, totiž chlápek v obleku, moloděc s naleštěnýma botama. Z každé strany ho jistí golúbčik sivój, totiž soudruh pozoruhodně ramenatý a pod bundou ozbrojený. Jako jezdci kozáci přiženou se siláci k pultu s botami a lokty rozrazí chtivý lidský chumel. A už jsou u pultu, jako by z koně seskočili, a už do pultu tlučou, jako by mongolskou hordu vyháněli. Elegantní moloděc, golúbčik, mohutným hlasem volá: Zabalte mně to všechno, sakum prásk. Sakum prásk nebylo rusky, Josef rusky zas tak moc dobře neuměl. Prodavači Gumu necekli, jen chvíli udiveně hleděli, jako by je bičíkem šlehl a oni zkameněli. K oddělení se hbitě stáhli zřízenci z ochranky obchoďáku a roj frustrovaných sháněčů všeho zboží vytlačili z budovy ven. Strhli s sebou při bohatýrské evakuaci i Josefa, který scénu sledoval s otevřenou hubou zpovzdálí. Copak to asi bylo za chlápka, divil se ještě doma v zakouřeném obýváku nad gruzínským čajem, chatkou a tresčími játry. Tajemník konference z Moskvy toho odpoledne někam zmizel a Josefův nový nelíčený údiv neviděl. Kamarádi kolem stolu zaraženě sáhli po chlebíčkách s chatkovou majonézou, kterou Josefovi daroval právě on, Věra šla vytáhnout z mrazáku další flašku vodky.

Dary, které Josef z Moskvy přivezl, z Gumu nebyly. Pocházely přímo i nepřímo od pořadatelů tajné schůzky, tedy přímo (skoro přímo) od sovětské strany a vlády. Kdyby Luciin nevlastní otec, komunista a milicionář slyšel, co Josef, šéf výzkumného ústavu a taky milicionář toho večera vyprávěl, byl by ho určitě udal. Lucie mi to pošeptala do ucha o půlnoci na schodech, když jsem s ní scházel o patro níž, před dveře jejich bytu. Byla spokojená, že zažila večer, z jakého by jejího otčíma ranila mrtvice. Na schodech jsme se taky líbali, dokud nás nevyrušili Olínkovi, Karafiátovi a další věrní mých rodičů. Podpatky dam klapaly té noci obzvlášť energicky.

19/ Pokusy o krásu, pokusy o svobodu

Z předchozí kapitoly si důvtipný čtenář správně domyslel, že jsme s Lucií pilně četli Dostojevského, Tolstého i Čechova. Však taky stáli na čestném místě v knihovně po dědovi Ferdovi, v solidním vázání a s béžovou obálkou Knihovny klasiků. Pomocí odvážného a objevného časopisu Světová literatura do našeho světa vstoupila i mladá, tmavooká a tragická Marina Cvetajevová. Poslední zpěvy Poémy konce nemluví o konci lásky, spíš o konci světa, světa, ze kterého jsme se chystali vypadnout a dojít daleko.

Život je místo, kde se nedá žít. / Židovská čtvrť. / Bloudit jak věčný Žid. Taková rozhodnost člověka povzbudí, nadlehčí, posune na jinou šachovnici: V ghettu vyvolených jsme tu. / Nečekej milost od žádných lidí: / V nejkřesťanštějším ze všech světů / jsou básníci Židi.

Lucie psala skoro tajně do šedivých školních sešitů básně, které budou mít za pár let podobnou sílu a krásu. Ty nejlepší napíše, až se zamiluje do jistého poněkud jurodivého ruského malíře z Leningradu, Sankt Petěrburgu. Já hned potom (dva roky po maturitě) začnu hledat Marii a jen o chlup se s ní minu v Praze, kam se odstěhuji stejně jako Kristýnka. To všechno se trpělivý čtenář dozví v pravý čas.

V čase, o kterém teď mluvím, chybí mně i Lucii pár týdnů do maturity, jsme hodně mladí a hodně nedočkaví. Brno je neladné a zanedbané, jako by je komunistický režim už čtvrt století trestal za skrytou laskavost a hřejivost; město však zdobí jaro zlatými výbuchy forzýtií a něhou voňavých šeříků, takže je přece i krásné. Květy meruněk něžně a věrně září v Jehličkovic zahradě a nejen tam. A my jsme s Lucií zvyklí chodit, šlapat, putovat, hodiny a hodiny mířit k obzoru po cestách mezi poli, lesy nebo po hřebenech hor (a už si kvůli tomu neoblékáme khaki košile a nechodíme v řadě za Velemírem a za khaki prdelemi kamarádů). Chodíme ruku v ruce po rozkvetlých březích Svitavy údolím až do Blanska – a určitě jednou dorazíme k moři. Svitava se vlévá do Svratky, ze Svratky do Dyje, z Dyje do Moravy. Z Moravy do Dunaje a z Dunaje do Černého moře, o kterém Josef vyprávěl tak živě, že jsme slanou vodu pozorně ochutnali. Jak jsme ji ochutnali? Celou duší. Tak.

A v sedm ráno, před vyučováním, jsme vyběhli po strmé lesní cestě směrem na Soběšice. Na staré, poněkud zanedbané Ferdově parcele zářily proti modré obloze sněhově bílé koruny třešní. Zakláněli jsme hlavy, padali do trávy a nepotřebovali rozumět žádným slovům. To všechno se dělo roku 1963.

O několik týdnů později se třešně začaly barvit do růžova a potom do červena. Máj byl teplý a Brňáci se pilně opalovali u Kníničské přehrady. Ukázalo se, že nejdůležitější na světě, nebo aspoň v Brně, nebo aspoň v Králově Poli, ale nejspíš v celém Československu, je pořídit si co nejrychleji co nejtmavší odstín kůže. Chytit bronz, být krásně, leskle, exoticky, pevně, hluboce a silně snědí. Hnědí! Všichni chtěli mít kůži osmahlou jako piráti, i já s Lucií. Jen Martin se nad tím pohrdavě ušklíbal. Neprávem, protože snědá kůže byla prvním celospolečenským, masovým pokusem o svobodu. Změnit barvu kůže bylo trochu jako stát se cizincem, ocitnout se v jiné zemi, v jiném světadílu nebo rovnou uprostřed oceánu a před sebou nemít nic jiného než nekonečný modrý obzor. Místo neforemných gatí a sukní jsme najednou měli mladé pružné nohy, paže, ramena, výstřihy a hrudníky, které dýchaly svobodně, nikdo nám nemohl zakázat tu sytou, lesklou, čokoládovou krásu, kterou jsme vlastní kůží svobodně vyslovili.

Sotva se rozdrnčel školní zvonek, vyběhli jsme ze třídy, vskočili na hedvábně lesklé schodiště a snášeli se – spíš nad ním než po něm – dolů ze třetího patra, jako bez tíhy. Dupot a hluk se rozléhal kdesi za námi, protože ve dvanácté třídě dvanáctiletky Jiřího Dimitrova dokázal každý šikovný kluk i holka překonat v letu rychlost zvuku, nebo aspoň školního zvonce. Však právě tyhle schody mě vytrénovaly, abych se na Hádech nezřítil ze skály, když jsem se jako blázen rozběhl dolů z Everestu. (Z nejvyšší hory blbosti, tyčící se v našem krajském městě.) Než zvonek dodrnčel, byli jsme před budovou a spěchali na přehradu. Pohybovali jsme se v houfu, celá třída, celá škola, všechny brněnské školy a taky já sám s Lucií.

Tramvaj měla konečnou v Bystrci, dál se vyráželo podél řeky k přehradní hrázi a pak doprava na Sokolák. A každý, kdo mohl, se cestou na Sokolák nebo na Kozí horku předváděl v pruhovaném triku, kterému se říkalo hopstriko a které toho léta patřilo na opálené tělo, přestože – nebo protože – se v obchodech se socialistickým textilem vůbec nedalo koupit. Hopstriko bylo důležité, protože nedostupné, mnohem nedostupnější nežli opálení, vymklo se logice pětiletého plánu hospodářství a bylo možné si je opatřit ze západní ciziny nebo z Polska, případně od někoho šikovného odkoupit. Modrobíle kontrastovalo s kakaovou barvou pleti a my byli děti z Pirea, o kterých se toho léta zpívala ve všech jazycích řecká písnička, i česky: Co moře zpívá, ve stínu kormoránů, o tom se zdává k ránu všem dětem z Pirea. Yvetta Simonová a Milan Chladil.

Však každý mívá své jedno velké přání, sní o něm za svítání, jak děti z Pirea. Ano, byli jsme pruhovaní jak muklové, ale na rozdíl od pruhovaného mundúru pro vězně byly naše pruhy znamením svobody. To upřesňuji, kdyby si někdo nedovedl představit, co je to znát v osmnácti moře jen z vyprávění a z kina. Cítil jsem, že stačí málo a odpluji i s Lucií vstříc nekonečné, nedohledné modři oceánů. Lucie byla krásné dítě, krásný námořník, a když šla, vypadalo to, jako že ji nese štíhlý, rychlý trojstěžník. Díky písničce jsme pohrdali možností jet noc a den a noc vlakem do rumunské Mamaie nebo do bulharské Varny vzdálených vzdušnou čarou přes Černé moře jen tři sta čtyři sta kilometrů od Krymu s jeho slavným táborem pro ratolesti prominentů Artěkem a se stranickými hotelovými výkrmnami pro funkcionáře.

Snědá barva se tenkrát ještě nedala pořídit v kosmetickém salonu, byla to hodnota, jíž musel člověk dosáhnout osobně, na vlastní nasazení, ó ano, na vlastní kůži. Sluníčko konalo dílo, které v těch dobách nikdo jiný vykonat neuměl, a konalo je stejně pro všechny, kdo žili ve stejném geopolitickém prostoru. Nebe bylo úředně vyprázdněné, ale přístup k němu zatarasen nebyl. A tak jsme s Lucií přestali chodit k přehradě navečer a koupat se ve spodním prádle nebo nahatí, vydávali jsme se tam pokud možno v poledne rovnou ze školy, s plavkami a osuškou v plátěné tašce.

Oddávat se slunci vleže, vsedě, vestoje, ve vodě, na dece, při volejbalu, dát se přes den opékat byla ovšem taky děsná blbost, v noci jsme na spáleniny mazali ušlehaný vaječný bílek, například. Sníh barvy měsíčního svitu působí jako protijed na žloutek slunce. Ota z úžehu zvracel a Filip jednou strávil celou noc ve vaně. V případě spálení se po třech až čtyřech dnech drahocenná hnědá kůže oloupala, vydobyté bohatství odcházelo v ošklivých průsvitných plátech. Opalovací vášeň měla sílu hodnou vánoční nakupovací horečky a nezadala si se sháněčskou zběsilostí v Gumu. K ukojení naší zlaté horečky přitom stačilo slunečné počasí a normální pigmentace, ke ztrátě nabytého statusu-symbolu jeden deštivý týden.

Zásluhou opalovací vášně poznalo Brno nositelku nejpozoruhodnějšího, nejkrásnějšího zadku v Králově Poli. Nenosila námořnické triko, nýbrž hladké, jako kůže kolem těla obtažené červené šaty. Zadek rýsující se v rudé látce byl přesně kulatý a ani v chůzi, ani vsedě ze své kulatosti nic neslevil. Obzvlášť dokonalý byl při stoupání do schodů kolem přehradní zdi a na nerovném terénu pobřeží. Kdo o něj jednou zavadil pohledem, užasl a nemohl oči odtrhnout. Ten zadek existoval, aby na něj lidé mohli civět, aby jej mohli sledovat zblízka, zdálky, zezdola i z boku, aby hnutím vlastních útrob doprovázeli pravidelné zhupy, rytmus a cílevědomý krok. Onoho léta spatřily ten dokonalý zadek veliké brněnské zástupy, neboť se po celý červenec až do prvních srpnových dní objevoval den co den na cestě z Bystrce k přehradě ve stále stejně oslnivě červených šatech. Zářil a cosi znamenal, vysílal paprsky ke každé tramvaji, která dorazila na konečnou. A zjevoval se znovu a znovu, jako by na konečné v doprovodu jednoho neidentifikovaného mužského zadku čekal na každou další tramvaj, táhl za sebou zástupy lačnící po slunci a po kráse jako krysař z Hameln, odvádějící z města nevinné děti. Podél řeky ke koupališti na Sokoláku se za ním hrnul roj modrobílých pruhovaných triček pokrývajících hrudníky obou pohlaví.

Bylo to téhož roku, téhož léta, kdy Jaromír sdělil s potěšením Marii, že všichni čtyři pojedou na prázdniny k pravému, zaručeně modrému a slanému moři v Rumunsku. Když se zpocená rodina vylodila s objemnými kufry na hlavním nádraží v Bukurešti, došlo k malé změně k lepšímu, jak ujišťoval: místo aby společně s ostatními členy zájezdu nastoupili na autobus, který je měl po krátké okružní jízdě hlavním městem odvézt do Mamai, naložili kufry do velkého diplomatického auta. Byla to limuzína se šoférem a poslal ji Jaromírovi laskavě nějaký kolega nebo tak někdo. Místo k východu, k moři, zamířilo však auto na západ a Marie si toho brzo všimla, protože vpravo od silnice se proti obloze objevily hory a cestou k moři přece žádné hory být neměly. „Kam to jedeme?“ vykřikla, jako by rázem pochopila, že se děje něco nenapravitelného a podezřelého. I ten šofér s diplomatickou limuzínou byl podezřelý, proč by měl mít Jaromírův kolega k ruce diplomatické auto? „Co to je za léčku, zbláznili jste se?“ volala zuřivě dvanáctiletá Marie. Ano, to auto je podezřelé, říkám o pětadvacet let později, možná od něho vede stopa k Jaromírovu zmizení. Chemik schopný pracovat pro válečný průmysl, to přece muselo zajímat kdekoho, kde bereš Marie tu jistotu, že v Římě Jaromír pracoval jenom pro akademický výzkum v rámci Národní vědecké rady? V limuzíně s italskou diplomatickou značkou je Marii jenom dvanáct let, zoufale se těšila, chce se koupat, chce chodit bosá po pláži se zlatým pískem a dunami. Jaromír se pokouší ji konejšit, natahuje ruku z místa vedle řidiče k zadnímu sedadlu k Marii, hladí ji po vlasech a stiskne rameno. Moře uvidíš, moře uvidíš, opakuje jako zaklínadlo, jako ukolébavku. Na Mariina víčka se snáší podivný sen o moři, ve kterém ale chybí voda. Zlatý písek se rozprostírá do nedohledna a otisky Jaromírových stop vedou daleko od břehu a ztrácejí se kdesi v dáli. Matka Alžběta a Sofie dobře vědí, proč auto míří k Bělehradu, ale mlčí. Těsně před jugoslávskými hranicemi se Marie probudila a začala znovu fňukat, kde je moře. „Nebudeš křičet, nebudeš mluvit, nebudeš ani šeptat, nebo všichni skončíme v kriminále,“ zasyčela na ni Sofie. Otec i matka se hryzli do rtů, jako by jejich zuby mohly zavřít hubu Marii.

A tak dál, přes Bělehrad širokou silnicí na Záhřeb, Rijeku a Terst, krásnou krajinou proměněnou v tunel šedivé hrůzy, že se plán zhatí a z komunistického obklíčení nevyjedou. Například si jich nějaký celník začne povážlivě všímat na hranicích rumunských, na hranicích jugoslávských nebo na hranicích italských. Každý cizí pohled bodá matku Alžbětu jako vosí píchnutí a pravda je, že celníci jsou pozorní, jen diplomatické auto nechávají projet mávnutím stopky jako kouzelného proutku, sotva se šofér mírně vykloní z okénka a mávne jakýmsi papírem. Takový to byl zázrak, jako vznést se na vlastnoručně vyrobených křídlech. Anebo snad probůh ten člověk, který mu tenkrát pomohl utéct z Československa, měl o pět let později na svědomí jeho zmizení? Jaromíra mocně chránili jeho budoucí zaměstnavatelé, ale on si neuvědomoval, co všechno může znamenat ta protekce, bez níž by v roce 1963 nebylo myslitelné překročit s celou rodinou troje hranice. Rozechvěle v Terstu u nádraží vystupuje z diplomatického auta a šofér jim ještě pomůže se všemi kufry do vlaku na Řím.

Zatímco se dvanáctiletá Marie bezmocně a teď už tiše vzteká v automobilu s jugoslávskou diplomatickou značkou, procházím se s Lucií podél Svratky, což je první a hlavní brněnská řeka, k vysoké přehradní zdi. Pravidelný pohyb rudě povlečených hýždí, nesoucích se sto padesát metrů před námi, sledují zástupy vážně a soustředěně jako monstranci. Hovor umlká a dvojice na sebe zapomínají. Mužský zadek vedle červeného zadku je na svém místě, nezbytný a zároveň bezvýznamný, de facto neviditelný. Bdělému snění v chůzi se pod magnetickým kouzlem rudých synkop neskvělejší brněnské zadnice oddávají svorně a nerozdílně obě pohlaví. Ani záchvěv červené nitky v tkáni šatů žádnému oku neunikne, jako by měla dokonalost právě teď, v tuto chvíli prozradit světu něco dosud zcela neznámého o lidské bytosti. A snad i o poslání člověka ve světě. Na přehradu začali chodit i bledí básníci navyklí zakouřeným vinárnám, za červeným zadkem byl spatřen i Pocel v doprovodu Karafiáta. Měli na sobě normální konfekční košile, žádná pruhovaná hopstrika.

Ve sborovně dvanáctiletky na Slovanském náměstí v Králově Poli se o krouživé kulatosti slavné zádi také debatovalo. Její bezchybnost uznala nejen tělocvikářka, ve které před dvěma lety uzrál nápad s výstupem na Everest, ale i profesorka matematiky. A já v sobě dodnes snadno vyvolám k životu ten rudě zářící anatomický klenot. Matně si pamatuji i nakrátko ostříhané, husté tmavé vlasy, vroubící nad límečkem červené šaty, ale vůbec nic nemůžu říct o tváři, která zjevení provázela. Totiž předcházela. Byla to tvář, avšak odvrácená. Dnes vím, že ta prdel předznamenávala se slušným náskokem novou kulturní epochu.

Ve znamení zadků přece proběhl už týdenní pochod v Tatrách: čtyřicet zadků pod batohy na turistické stezce nad Bílým potokem, největší Kazimírův zadek a batoh, který mě málem shodil z úzké kamenité horské stezky na balvany v Bílém potoce. V mém životě sehrály jistou roli také zadky pseudohorolezců z náhradního Everestu na Hádech a samozřejmě Kazimírův zadek tamtéž, v rozkládací sesli.

Miniaturní zadky modelek, které zaplaví svět do konce tisíciletí, se teprve formovaly v éterných tělech hotovících se k planetárnímu interkulturnímu narození.

Z přehrady jsme se s Lucií vracívali pěšky přes Medlánský kopec a Palackého vrch, kde jsem znal zelenou skrýši, milostnou jeskyni, utvořenou z dokonale spletených, hustě listím porostlých větví mladých dubů, bříz a černého bezu. Nikdo nemohl zvenku spatřit, že se tam skrýváme, natož co tam děláme. A už vůbec ne za tmy. Byly to objevy závratné jako propast do výšky.

Kristýnka toho roku toužila po krajích, které ležely docela jiným směrem než její rodná vesnice. Chovala podivnou podprahovou představu, že dostat se do Afriky je v podstatě snazší a příjemnější než se vracet někam do Starých Dvorů, kde už určitě nežije ani koza vyrostlá z jejího bílého kůzlátka.

Kristýnka si ze Starých Dvorů nepamatuje skoro nic, zato ví přesně, kdy v životě poprvé uviděla černocha. Černoch byl oblečený do dlouhé modré plachty a kráčel v řemínkových kristuskách po asfaltové silnici na brněnském výstavišti, u příležitosti brněnského strojírenského veletrhu. Strojírenský veletrh skýtal každoročně obyvatelům města i okolí jedinečnou příležitost spatřit vodní čerpadla, nové modely traktorů, nebetyčné jeřáby, lesklé osobní automobily, nevysvětlitelně elegantní a upravené dámy u firemních stánků západních zemí a dva nebo tři černochy. Jakož i automatické výrobní linky na bakelitové pohárky, plechové zátky a automobilové kapoty, obráběcí stroje a bagry. Byla to nejsvětovější brněnská událost roku a díky ní se v Brně těžký průmysl těšil horlivé, až lačné pozornosti. Návštěvníci výstaviště si od gigantických cizích exponátů po kilech odnášeli barevné prospekty vodních čerpadel, hutních bagrů a luxusních mercedesů do malých přeplněných bytů státní výstavby jako důkaz existence bezchybného, novotou vonícího světa.

Černoch se pohyboval svižně, krokem docela jiným než muži v oblecích a polobotkách. Hlavu nesl vysoko a oči měl široce otevřené do dálky, až za oblouky konstruktivistických a funkcionalistických pavilonů, i za obzor kohoutovických lesů. Neuhnul pohledem ani ve směru pojízdných uzenářských stánků, odkud se valila pára z horkých párků. Zatímco si uchození a vyhládlí veletržní poutníci bryndali mastnotu a hořčici na zapocené košile, on našlapoval zlehka a dlouhý šat se mu vlnil kolem holých, tmavohnědých kotníků. Kristýnka zůstala ohromeně stát. Když ji to modrosnědé zjevení minulo, otočila se a rozběhla jako vánek, předběhla ho a znovu zůstala stát, jako by si na něco vzpomněla. Pak se na patě zas obrátila, aby si znovu a líp prohlédla tmavou tvář, vzácnější i krásnější než nejbarevnější prospekty nejautomatizovanějších výrobních linek. Jste krásný, gratuluji vám. Obzvlášť k barvě vaší pleti vám gratuluji, řekla vřele té bytosti z jiného světa, vyslovuji vám uznání za to, že jste tu v Brně za černochy, zejména z Afriky, ale možná i z Ameriky.

Kristýnka se Afričanovi při tom němém, nahlas nikdy nevysloveném proslovu půvabně uklonila, ale hubenou osmnáctiletou dívenku v lehkých bavlněných šatičkách toho dne nikdo neviděl, nikdo neslyšel, nikdo si jí ani trochu nevšímal. Modrý černoch kráčel dál k obzorům, o kterých ona sice mnoho nevěděla, zato nesmírně tušila. Stejně jako on, a bolestněji toužila vypadnout ze začouzeného města, vyskočit na koně nebo na velblouda a vyrazit tryskem nekonečnou pouští. Proč zrovna pouští vlastně? Ta otázka mi připadá důležitá dodnes.

Pět let po setkání s černochem na brněnském výstavišti se Kristýnka zamiluje v Praze do Zariho. Zari bude mít stejně urostlou postavu a bude nahlížet do dálky pohledem stejně perleťovým nebo možná ještě světelnějším a bude také lhostejný vůči párkům. Ty párky budu tou dobou v Praze prodávat já, na pražském výstavišti, a Kristýnka mi občas pomůže. Ano, první dosaženou dálkou v Kristýnčině životě měla být Praha, a tam nebylo tak těžké potkat cizince jako v Brně.

Pořád toho stejného léta, tři měsíce před maturitou, nám učitelé nadiktovali tituly básní, které jsme měli odříkat zpaměti před maturitní komisí. Lucii připadl Majakovskij, óda začínající slovy Strana je ruka s milionem prstů. Lucie se naučila brblat hrdelním hlasem: Když se řekne strana, rozumím Lenin, když se řekne Lenin, rozumím strana. Dívala se při tom zpod obočí, jako by chtěla zahnat zlého psa nebo zloděje. Nebo jako by těmi verši někoho chtěla kousnout. Říkala to rusky a musím přiznat, že teprve teď, když verše volně překládám do češtiny, vyvstává mi před očima v plném smyslu úděsný obraz pěsti s milionem prstů. Takovou medúzu, takovou smrtící Gorgonu by v mořských hlubinách nenašel.

Těsně před zkouškami Lucie prohlásila, že už ví, proč se ten nešťastný Vladimir Vladimirovič Majakovskij zastřelil a že to komisi vysvětlí. Vyslovila tu hrozbu jako slavnostní slib, ruku při tom měla ve výši prsou a dva prsty zvednuté jako Kristus pantokrator na staré ikoně. Prosím tě neblbni, řekla jí na to nervózně matka Teresie, Alois neřekl nic, dozvídal se právě, že nějaký Rus se jménem odvozeným od majáku byl zastřelen a že se z toho zkouší u maturity. Všechno se ale odehrálo jinak, poslední červnový týden uhodila vedra, slunce rozpálilo třídu a na Lucii přišla řada, když už měla maturitní komise chuť na oběd. Za lhostejného souhlasu zkoušejících předsedkyně komise Lucii ujistila, že na ódu o straně s milionem prstů není dost času a na osobu Majakovského vlastně taky ne.

Možná to byla sebevražda, někdo ale tvrdí, že vražda! Než Lucie dořekla tu větu, mávli rukou, ať raději mlčí, a smetli její problémy ze stolu nejlepší známkou. Ano, časy se měnily, školní komise měnily názory a sobotní parta mých rodičů se po večerech víc divila než hádala. Mladí na mejdanech tančili čím dál divočeji rock and roll.

Muzika otřásla zdmi zadrátovaného světa dřív než velké myšlenky; z pražských malých divadel vytryskly písničky o staré žlůvě na vykotlaném dubu, o holce sušící si vlasy jen tak nad plamenem a ještě taky: Kapitáne, kam s tou lodí, nevezte ji do poschodí, probudíte partaje. Osvobodivý nonsens tryskal z oken i z vikýřů a vnikal do všech koutů, zvučel z rádia a z gramofonů, a dokonce ředitel Nerudík, který ještě v zimě kontroloval osobně u vchodu do školy, jestli žákyně jeho dvanáctiletky na sobě nemají zakázané kalhoty nebo ještě zakázanější barevné punčocháče, zelené, modré, a dokonce rudé, i tenhle náš Nerudík si s hrůzou uvědomil, že Široká strana moja rodnaja zní pojednou jako hymnus ze všech nejnesmyslnější. A Internacionála jakbysmet. Ustoupil dokonce od úmyslu zavést přísné pronásledování hopstrik ve škole.

Když jsme měli tu pitomou maturitu konečně za sebou, byly Ferdovy třešně u Soběšic zralé akorát.

20/ Odkud jdeš, kam nepřicházíš

Přihlásil jsem se na filozofickou fakultu, obor psychologie, a dostavil se na přijímací zkoušky. Kamarád z Kulidu Jirka mi dal seznam otázek, u kterých se neznalost nepromíjí: jak se jmenují první tajemníci západních komunistických stran (Togliatti a Thorez, Palmiro a Maurice); které země svrhly kolonialistické jho, které země je v blízké době svrhnou (protože je k tomu povzbudil Nikita Chruščov); datum založení Komunistické strany Československa. Slova se ujal usměvavý a vlídný profesor – a na nic z toho se nezeptal. Mrkl na mne zvědavě a řekl pomalu: „Kdo byl Freud?“

Freud je přece zakázaný, odpověděl jsem bleskově, ale jen pro sebe. Komise vyčkávala, dvě starší přísedící zatajily dech.

V dědečkově knihovně jsem v pubertě objevil zažloutlé sešity Freudova Úvodu do psychoanalýzy, zapomenuté nebo skryté za svazky atlasů a encyklopedií. Freud byl zakázaný, v knihovnách ani v knihkupectvích neexistoval a nebylo přípustné o něm vědět nic jiného, než že je „představitel buržoazní psychologie“. To slovní spojení se mi tak hnusilo, že jsem po chvíli váhání Ferdovy tajné sešity přiznal. Několik členů komise se usmálo.

Když jsem o své šílené pravdomluvnosti referoval doma, Josef se lekl a posmutněl: s tím Freudem se dostaneš leda do blázince mezi blázny, prorokoval. Ačkoliv musel dávno vědět, co se doma skrývá v knihovně po Ferdovi za encyklopedií a za ruskými klasiky. Hned vedle pojednání ze sexuologie, které podle roku vydání koupil Josef, a ne Ferda. Protože tenkrát v pubertě jsem hledal sexuologii a Freuda jsem vzal na vědomí jen okrajově. Zapřít jsem ho ale nedokázal.

V nejlepším se do blázince dostaneš jako poskok, jako pomocná síla, jako uklízeč, sliboval mi jasnovidně Josef. Za měsíc přišla zpráva, že jsem na studium psychologie přijat. Patnáct let nato se naplnilo i Josefovo proroctví a já nastoupil v ústavu pro mentálně nestandardní pacienty, který vedl Benjamin.

O dva ročníky přede mnou studoval na fakultě stejný obor Kazimír. Ve svém doporučení ze školy měl zaznamenáno i to, že se aktivně zúčastnil organizace sportovní akce brněnské mládeže Výstup na Everest. Sám k tomu připsal, že jeho podíl na sportovní akci byl zaměřen na psychologickou podporu účastníků. Neupřesnil, že mu jeden účastník utekl a že to byla velká ostuda. Kazimírův zadek na vysoké škole poněkud zeštíhlel a změnil výraz. Oči za skly brýlí dál působily žlutozeleně.

Kristýnka chtěla studovat medicínu, aby mohla být užitečná v Africe. Po maturitě ale neměla šanci dostat se na žádnou fakultu, natož na lékařskou, protože v kádrovém dotazníku žil její mrtvý otec Přemysl na věky. Kádrový dotazník obsahoval rubriku „původní povolání otce“ a správná odpověď zněla dělník nebo rolník. „Samostatně hospodařící rolník“ nebyla správná odpověď, byla to naopak velmi špatná odpověď, ještě horší byla kulak a odpověď ze všech špatných odpovědí nejhorší byla „odsouzený za napadení veřejného činitele“. Kristýnka dotazník zahodila a šla pracovat jako uklízečka do městské knihovny. Poradil jí to psychiatr, který měl v blázinci na starost její matku Lýdii, a ředitel knihovny byl jeho známý. Nejkratší cesta vede oklikou, pravil laskavě pan primář, doktor Moudrý, a Kristýnka se vyzbrojila gumovými rukavicemi, zatímco smetáky, kýble a hadry dodávala knihovna.

„Tak krásnou uklízečku jsme tu ještě neměli,“ řekl ředitel na uvítanou a přidělil Kristýnce rajón, kde byly jenom kanceláře a chodby, žádné záchody ani jídelna. Smýčila je brzo ráno a pozdě večer, přes den sedala v čítárně a studovala latinu, biologii a anatomii. Po roce přihlášku na lékařskou fakultu vyplnila. Do rubriky nadepsané „původní povolání“ vnesla krasopisným hůlkovým písmem magické slovo „dělnice“. Do rubriky „původní povolání otce“ napsala slovo „rolník“, protože jí to poradil ředitel knihovny. Původně přece váš otec rolníkem byl, řekl jí ředitel důrazně a jaksi naštvaně. Kromě toho znalecky sestrojil pochvalný posudek zaměstnavatele a nasázel do něho klíčová slova jako „plnění úkolů“, „uvědomělost“ a „obliba v kolektivu“. Časy se mění, Kristýnko, řekl jí optimisticky, když jí posudek předával, navíc zatelefonoval nějakému známému na krajském výboru strany. Časy se měnily a násilnou kolektivizaci zemědělství už ve státě neschvaloval nikdo, ani ti, kdo ji o patnáct let dřív brutálně provedli. Kristýnka se oklikou přes knihovnu přiblížila vysněné Africe, kde mínila pečovat o potřebné, zejména o děti.

Ota zatím dokončil stavařinu a odešel do Prahy do nějakého podniku specializovaného na restaurování fasád. Jednoho dne roku 1978 bude pracovat na lešení, pod kterým projde se sehnutou hlavou Marie, až přijede do Prahy hledat svého otce Jaromíra. Ota a Marie se o sobě v tu chvíli nic nedozvědí, ale osud bude dál pracovat na tom, aby se v pravý čas setkali, aby se životy vetkaly do jednoho velkého obrazu, kroky a lásky se v něm proplétají.

Kristýnka na medicíně skládala jednu zkoušku za druhou a poctivě docházela i na pitvy. Při pitvě se ve třetím ročníku také znovu setkala s Velemírem. Nepoznala ho hned, nebyl totiž vůbec k poznání, až teprve mateřské znaménko ji vyburcovalo (lentigo v pokožce na pravé lícní kosti). Měla je dobře v paměti, vždyť tři roky trávila na táborech předlouhé chvíle s očima chtě nechtě upřenýma do Velemírovy tváře, každé ráno a každý večer, v létě i v zimě na nástupišti, kde děti stály v útvaru na třech stranách velkého obdélníku, aby každé na Velemíra dobře vidělo.

Při vztyčování vlajky hledělo znaménko vzhůru z pravé tváře jako excentrické třetí oko. Na pochodech moravskou, českou a slovenskou krajinou plulo vstříc zelenému moři lesů a polí, jako erb na lodní přídi. U táboráku a pod vánočním stromkem se lesklo jako uhlík, který se co chvíli rozhoří. A taky jako tečka čekající, až přijde čas, aby se posadila za příběh, který Velemír dovedl z každé události velkolepě vykřesat.

Pro budoucnost afrických sirotků snášela Kristýnka všechny stinné stránky lékařských studií stoicky. Něco strašlivého vyhání děti z rodných afrických chýší a Kristýnka cítí tu přízračnou křivdu po celém těle, věří, že v africké nemocnici pokořené děti nějak uzdraví. A sebe možná taky. Naděje obrácená k africkému kontinentu ji přenáší přes odpor k pitvám. Zápach lyzolu ani žuchnutí mrtvého těla na pitevní stůl ji ve třetím ročníku už nerozruší. To známé znaménko uviděla na tváři bezejmenného opilce, který zmrzl někde ve škarpě a nikdo se o něho nepřihlásil.

Jen pomalu jí začalo docházet, že pokud se ten nezapomenutelný černý flíček nachází na tváři Velemíra, musí Velemírovi patřit celá tvář. A je-li tu Velemírova tvář, musí být Velemírovo i tělo. A pokud je to Velemírovo tělo, leží na pitevním stole Velemírova mrtvola. Mrtvola znamená, že je mrtvý. Velemír.

Kristýnka dýchala zhluboka lyzolem prostoupený vzduch, hlava se jí točila. Mužské tělo zchlazené na pět stupňů Celsia bylo nahé. Uvnitř jsou játra, která si určitě alkoholem poničil. Kůže nebyla porušena, jen několik podlitin prozrazovalo, že spadl do škarpy, kde ho našli. Asi byl opilý a pádem ztratil vědomí. Nebo neztratil. A potom zmrzl. Vlasy jsou popelavé a pořád ještě husté. Nikdy už nebudou plavě vlát v čele zástupu dětí uhánějících v měsíční noci zimní krajinou na lyžích.

Nad pokořenou lidskou schránou uviděla Kristýnka obraz lehkonohého blonďatého hezkého muže, za kterým kvapí a funí čtyřicet dětí. Lezou na vrcholek kterési zasněžené strmé hory. Zrychlený dech, tlukot srdce a pohled do modrobílé dálky valašského pomezí probouzí nevysvětlitelnou radost, sněžnou extázi. Kristýnka v pitevně neomdlela, neztratila vědomí. Kristýnčino vědomí vylétlo za stěny pitevny a proniklo do třpytivých sněžných krystalů v bílé krajině zalité sluncem a dál, do horské boudy, do vytopeného sálu.

Kristýnka si jídelnu s kamny na dřevo znovu prohlíží dětskýma očima: světnice je živá a voňavá, jako by se děti teprve včera vrátily z té dávné zimní expedice. Diví se, že polínko neprávem nastrčené za jezulátko zůstalo po ateistickém svatvečeru ležet v plenkách v kolébce. Mělo dva suky v místě, kde by byly oči, kdyby to bylo lidské dítě. V tichu voňavé venkovské jizby se suky ve dřevě znenáhla rozšiřují, v zornicích dřevěných očí se leskne uzounký černý otvor. V polínku se probouzí vzpomínka, kterou v sobě chovají všechna polena z českých lesů: je to vzpomínka na hrůzostrašnou pohádku o Otesánkovi, který vyrostl ze dřeva, ze sukovitého kusu. Chudí bezdětní manželé si ho bezbožně uložili do kolébky.

V pohádce přinesl muž polínko z lesa proto, že litoval svoji ženu, že nemá co chovat. Snad se bál, že on sám nemůže mít děti. Nebo ona. Oběma bylo bez dětí smutno. Polínko v plence k jejich radostnému překvapení začalo rychle růst, den za dnem přibývalo na váze, a pokud nespalo, mělo pořád děsný, neukojitelný hlad. Když Otesánka jeho nepokrevní rodiče krmili, koukalo na ně ze sukovité tváře cosi zvířecího. Lačnost, a ne jen na obyčejné jídlo. To stvoření nemělo hezký výraz a oni raději odvraceli oči. Však ho ta zlost jednou přejde, doufali. Hlavně byli rádi, že chlapec roste a dobře jí, byl to přece jejich syn. Občas o svém podivném rodičovství přemýšleli, každý zvlášť, aby ten druhý nepropadl pochybám a zklamání. Když Otesánek křičel (přesněji hulákal, protože dětský pláč z jeho úst nikdy nevyšel), v suchém dřevěném hlase zazněla i temná šelmí výhružka. Brzo vyrostl do velikosti pětiletého dítěte a snědl všechno, co doma našel. Rostl dál o překot a snědl i všechno, co našel v hospodářství, včetně prasete z chlívku a králíků z králíkárny. Jednoho rána schlamstnul pošťáka, který přišel s dopisem, o pár dní později sousedku a nakonec sežral i mámu a tátu. Vždyť byli jedlí. Tak to bylo v pohádce o dítěti, které se nenarodilo z vůle boží.

Jakmile si Velemírovo polínko na Otesánka vzpomnělo, radostně povyrostlo, přestože ho nikdo nechoval v náručí, nikdo je nekrmil, nikdo se o ně nestaral. Moc nechybělo, aby je po svatvečeru vylovili z hadříku a hodili do kamen. Byl by to jeho přirozený konec, ale to se nestalo.

Děti té noci vyjely na lyžařský výstup na hřebeny hor a cítily se na sněhu jiskřícím v měsíčních paprscích jako ve snách. Ani druhý den nikoho nenapadlo hodit tu divnou panenku, to falešně svatvečerní jezulátko v hadříku do ohně. Nechali je, kde bylo, v koši proměněném na jeden večer v kolébku. Kromě očí bylo už na polínku rozeznat nos, krk a ruce. Když se děti s Velemírem vrátily z lyžařského zájezdu domů, skončil dřevěný panáček někde ve sklepě. Časem se objevil i náznak uší a obočí. Co se asi z toho položivého kusu dřeva po sedmi letech vyklubalo?

Velemír jednoho dne zmizel z funkce vedoucího. Odešel z Domu pionýrů v Lužánkách, vypařil se z kasina hlídaného sousoším zasvěceným bohům komunismu i podzemí. Šeptalo se, že ho propustili. Rodiče jemu svěřených dětí si v náznacích sdělovali zvěsti o skandálu, který mu hrozil, protože jedna z dívenek-pionýrek prozradila mamince, že jí po sprchování třel nahou ručníkem: do ruda, aby se nenachladila. A taky ji natíral alpou, i v rozkroku. Matce bylo divné, jak to dítě chodí. Se ztuhlýma nohama, jako dřevěný panáček.

Po propuštění z Domu pionýrů Velemír povýšil, stal se funkcionářem na nějakém důležitém místě, snad na národním výboru. Dojížděl tam ráno tramvají, ale vracel se pěšky, ty čtyři kilometry byly pro jeho dlouhé nohy jako nic, jen žízeň ho cestou začala trápit, žízeň nashromážděná za všechny ty roky, kdy pil jen čaj a bílou kávu. Doma na něho nikdo nečekal, a tak se stavoval cestou z práce v hospodě, nebo v putyce, nebo jen ve výčepu, kde člověka obslouží u pultu, ani nemusí sedat ke stolu. Ve výčepech bývají stoly polité a Velemír dbal na hygienu, chtěl mít všechno vydezinfikované jako alpou. Dezinfikoval se zevnitř rumem, vodkou, mysliveckou, kmínkou a žitnou, levým loktem se přitom lehce opíral o pult a nahlížel do flekaté mapy umatlaného umakartu. Všichni jeho svěřenci se dovedli orientovat podle mapy, i podle buzoly, dovedli určovat azimut a dojít do cílového místa i v noci. Na rozpité umakartové mapě Velemír své pionýry nenašel, chyběli mu a bolelo ho, že se k němu už nikdy nevrátí. Kristýnka jednou zahlédla Velemíra otevřenými hospodskými dveřmi s decinkovou sklenkou z tlustého skla v ruce, hlavu zakloněnou. Z profilu nasvícený vystouplý ohryzek při loku vodky na ex nadskočil, Velemír dopil, zaplatil a beze slova odcházel nejistým krokem do tmy, v khaki větrovce jako Fidel Castro, jen s plavým plnovousem. Kristýnka zůstala tiše stát na kraji chodníku, ale nevšiml si jí. Jak šel čas, byl víc a víc zahleděný do sebe, plnovous měl míň a míň upravený a pajzly, kde do sebe každý večer kopnul něco na kuráž, se posouvaly dál a dál ke kraji města.

Kristýnce po tom setkání vyvstala před očima rozpálená náves ve Věstonicích o sobotním odpoledni: ve vsi mrtvo, jen patnáct žíznivých kluků a holek tam před sedmi lety stojí v kruhu a každý má právo na dvanáct loků vody. To nebyl zimní výlet, byl to letní, třicet kilometrů dlouhý pochod, s ruksakem. Všechny zraky úzkostně sledují očazený kotlík s vodou. S chladivou živou vodou, kterou Jan právě napumpoval v zahradě s nápisem Zlý pes. Pod nakloněným kotlíkem je vidět ohryzek pijícího pionýra a ten prozrazuje, že každý, kdo právě pije, polyká obrovskými hlty. Skupina žíznivých dětí se vpíjí očima do poskakujících ohryzků a počítá loky. Nikdo si netroufne jít přes dvanáct. Velké hlty bolí v hrtanu a na prsou. Vody rychle ubývá, ale napumpovat ji v zahradě podruhé, to Velemír nedovolí.

Mrtvoly nalezené bez dokladů končily v márnici fakultní nemocnice. Když se o ně do dvou měsíců nikdo nepřihlásil, putovaly z lednice do pitevny jako cvičební materiál pro mediky. Znaménko v mrtvolné tváři se Kristýnce roztočilo před očima s celou pitevnou. Zvětšovalo se, rostlo a točilo jako oči Otesánka zabaleného do plenky, až vystoupilo z Velemírovy tváře a rozevřelo průrvu velkou jako vchod do černé jeskyně v Erbenově velikonoční baladě o skrytém pokladu. Jako vír vtáhlo Kristýnku kamsi do mlhy, kde se rozevírají průchody jiných světů, krajina začala tmavnout a na pozadí se rozsvěcovaly světlušky a jiskry. Záře svíček a plameny v kamnech? Nebo táborák na svahu Tater? Kristýnce je dobře v tom černém, ohněm osvětleném prostoru, nechce se z něho vrátit do studené smrduté pitevny. Tmavé vločky překrývají vidění, vstupuje tma. Asistent vedoucí pitvu se odmlčí a ironicky pohlédne směrem, kde se drobné tělo v bílém plášti tiše svezlo na podlahu. Dva hbití kolegové je za ruce a za nohy vynášejí z pitevního sálu.

21/ Pokusy o svědomí

Kristýnka se vrátila z pitevny domů a téhož dne, nebo možná nazítří, nebo za týden našla Annu ležet na posteli. Skoro průsvitné tělo v černých šatech spočívalo pokojně a úpravně na ustlaném lůžku, jako by si babička přilehla jen na chvíli. Pevné, na útlou ženu neobvykle silné a kostnaté ruce ležely na hnědé přikrývce jako kořeny stromu, který teprve teď bude definitivně zasazen. Šedivé vlasy nestočené do drdolu stříbrně svítily kolem hlavy, modré oči se samy zavřely. Anna odložila tělo čistě, klidně a vlídně, tak, jak vedla patnáct let domácnost místo snachy, místo syna a bez svého muže. Bez příbuzných, kteří byli bohatě rozvětvení a nepřítomní. Nakonec i bez sestry, protože Růženka zemřela o pár měsíců dřív. Ota a Filip se před časem odstěhovali, takže poslední rok žily s vnučkou samy.

Kristýnka se opatrně posadila na pelest a viděla, že Anna v těle není. Na víčka položila chumáčky navlhčené vaty, otevřela okno a zapálila svíčku. Do žádné pitevny se babička nesmí dostat, ani malý šrám už nesmí ranit její tělo. Ano, tak to musí být, řekla si Kristýnka, a jak si tu větu řekla, pochopila – nebo spíš zjistila –, že medicínu dál studovat nebude. Najde jiný pramen zdraví pro africké děti a vůbec pro lidi. Stěny pokoje se v tu chvíli rozplynuly jako stěny pitevny kolem Velemíra. Uplynul den, uplynula noc, uplynul věk. Kristýnka dlouho pozorovala drobounký zlatý déšť.

Na Annin pohřeb se sjela celá rodina Křišťálů a široké příbuzenstvo, o jehož existenci jsem neměl ponětí. Ani Filip s Otou všechny neznali, některé nikdy neviděli. Babička svolala rozprchlý houf lidí, kteří měli něco společného, totiž krev, ale celá dlouhá léta si posílali jen vánoční pohlednice, někdy i velikonoční. Věděli však o sobě a časy se měnily: nebáli se už setkat s dětmi mrtvého kulaka. Takže jsem se na pohřbu Anny Křišťálové poprvé pořádně dozvěděl, odkud přesně a proč se do naší ulice před patnácti lety ta stará paní s vnoučaty přistěhovala. Vlastně jsem se Kristýnky nikdy moc neptal, jaké to bylo v těch jejích Starých Dvorech, v jejím dětství. Znal jsem jméno vesnice, asi jako kdyby tam kdysi jezdili na prázdniny, znělo dobrodružně a zároveň samozřejmě. Kristýnka osmnáct let mlčela, Filip mlčel, Ota mlčel a babička Anna zemřela.

Růžolící venkovský bratranec Vít ze vsi nedaleko Starých Dvorů mi ochotně všecko povyprávěl. Dodnes si živě pamatuje, jak tenkrát v noci přišla Anna s Lýdií a třemi dětmi k nim na statek: zaklepali na okno a šeptem poprosili, jestli můžou přespat na seníku. Vítova matka Olga vyběhla polekaně z ložnice, sotva si v letu přehodila přes noční košili kabát. Noc byla ledová a Olga zavedla pět unavených prochladlých příbuzných na seník. Ničemu nerozuměla, ale viděla, že jsou jen tak v domácích šatech. Vítův otec také vstal z postele – a ten pochopil hned, o co jde. Zaskřípal zuby a rozzlobil se. Protože se to určitě někdo dozví, že se u něho schovávají. Copak museli zrovna k němu na statek? Ukázat všem, že on je jejich příbuzný a že taky ještě nevstoupil do družstva? Co se tím vyřeší, když teď přijdou pro něho? Komu tím pomůžou, když je taky vyženou? My nejsme Křišťálovi, jsme z větve Boušků, tátové byli bratranci z mateřské strany. Vzdálení bratranci! Co mají co Bouškovi sklízet za Křišťálovy?

Ženské prosily, aby mohly zůstat aspoň pár dní. Kvůli dětem, než se rozhodne, kam by mohli jít. Ze seníku nevylézali, aby je strýc neposlal pryč, jen v noci si Anna chodila na chvíli sednout na práh, pod hvězdy. „Otec zakázal, abych si s děckama chodil hrát,“ řekl bratranec Vít spiklenecky, „ale já jsem tajně chodil.“ Na seníku opravdu moc dlouho nepobyli, za týden přišli nějací chlapi z okresu, asi je někdo prozradil. Všichni se v tom čase báli a věděli proč, dodal Vít pološeptem a na vysvětlenou upřesnil: „Měli jsme pět krav, dva koně a kus lesa. A nějaký to pole a rybník. Náš rybník byl čistý, žádné zelené svinstvo v něm neplavalo. Před Vánoci se dělal výlov. To bylo kaprů!“ Na jeden slavný a bohatý výlov si Vít dobře pamatuje, dál pak už všechno patřilo JZD, rybník zamořily sinice, ale aspoň dům zůstal. A zahrada za domem, těch pár ovocných stromů a zoraný pruh půdy na brambory a na mák. Koza a jedno prase. Slepice se nepočítaly. Zdálo se mi, že Kristýnčin bratranec Vít je právě počítá a že se na pohřbu babičky Anny raduje, že jim zůstaly slepice všecky. „Měli jsme štěstí,“ šeptá mi do ucha.

Rodina Křišťálů dostala zákaz pobytu v okrese na patnáct let, a tak ze seníku museli vylézt. Byli ještě bledší, než když do něho lezli, a nikdo se s nimi neloučil, jen Olga Boušková. Doprovodila je kus cesty přes pole na autobus do sousední vesnice a dala jim na cestu nějaké buchty. Tyhle detaily mi sice bratranec nevyprávěl, ale jsem si jistý, že v balíčku na cestu měli i chleby se sádlem a „ňáká jabka“.

Vítův epický výkon byl u konce. Pokyvoval hlavou, chrlil fráze a slabiky s neurčitým smyslem a silným citovým zabarvením: „Co chcete! Co jsme měli dělat? Tak to je a jinak už to nebude! Och, éš, ochéš. Pánbu dal, pánbu vzal!“ opakoval několikrát, i nad rakví. Jak si tak ulevoval, jak tak nesmyslně vysvětloval nedostatek soucitu lidského i příbuzenského, tvář se mu proměňovala, viditelně stárnul a ošklivěl. Tělem poškubával, jako by na něho právě začaly padat balvany rodinného osudu. Osudu, který ho šťastně minul. Na závěr rozšafně mávl rukou.

Měl jsem toho řečného růžolícího bratrance právě dost, totiž začínal jsem ho nenávidět, jako by za kolektivizaci venkova před dvaceti lety byl přímo odpovědný. Tenkrát mu nebylo víc než devět deset roků, ale proč je tupý a sobecký dnes?

Vít se křepce přitočil k Filipovi a Otovi a ještě k jakémusi podsaditému venkovskému chlapíkovi, zvedli rakev z katafalku, bez námahy vzepřeli a obratně pod ni podsunuli ramena. Zůstal jsem stát v příšeří kostela a koukal za rakví mizející v oslnivé záři slunce za chrámovým portálem. A potom v zemi.

Na rozdíl od shovívavého čtenáře jsem se tady, v tuto chvíli, na pohřbu Kristýnčiny babičky, dozvěděl poprvé podrobnosti o životě mých nejlepších kamarádů a drobné něžné Kristýnky, která mi zachránila život nad Bílým potokem. A kvůli které jsem trnul, když v bílém rouše odvracela oči od Velemírova mužsky excitovaného profilu. Do pohřbu babičky Anny jsem ji bral, jako bychom spolu žili od narození a jako kdyby naše životy byly víceméně stejné. A to už jsem prosím studoval psychologii, ve druhém ročníku jsem byl. Kazimír, který se přišel podívat před kostel, byl už na psychině ve čtvrtém. Kristýnka za celý pohřeb nepromluvila a mne ani ve snu nenapadlo, že by to mohl být první příznak nemoci. Možná byl, možná nebyl. Co je to za nemoc, ta její němota, bych se ani dnes neodvážil říct. Marie si myslí, že to není nemoc, že je to zdravá, jen trochu moc silná reakce zraněné duše.

Navzdory vědecké nedokazatelnosti nesmrtelné duše jsem sám na duši onemocněl hned po pohřbu babičky Anny. Ve spánku jsem šátral pod stolem a hledal hadrovou panenku, viděl na stole talíře s horkými bramborami a hrnky s kyselým mlékem. V kuchyni plné milicionářů v modrých montérkách mi někdo pažbou pušky vyrážel podlitiny na hřbetě. Modrofialová jelita nemizela ze zad a z paží ani po probuzení. Našel jsem si i první šedivé vlasy na spáncích.

Ve skutečnosti milicionáři vtrhli ke Křišťálům v normálních ošoupaných úřednických gatích a ve svetrech, ne v montérkách. Montérky nosili jen do májových průvodů a na manifestace pracujících, protože montérky nebo modráky byla jejich slavnostní, čistá, nažehlená uniforma, uložená v prádelníku pod pyžamem pro případ, kdyby bylo zapotřebí zase bránit zemi před nepřítelem. Milicionáři by si je v tom případě rychle navlékli a vyšli do ulic s puškami v rukou.

Když ráno po pohřbu babičky Anny Josef odešel do svého hmyzovražedného ústavu chemicko-zemědělského, otevřel jsem jeho zásuvku na pyžama: modráky tam ležely, byly čisté, zánovní, jen od dlouhého skladování dost pomačkané. Vytáhl jsem je ze šuplete a pomalu, důkladně roztrhal na cucky. Bez pomocí nůžek nebo jiných ostrých předmětů, silou, kterou bych od svých rukou ani nečekal, protože montérková látka je pevná. Přesně tak by se mohl projevit hysterický autolesionismus čili sebepoškozování, fantasmagorické vidění nebo první symptomy paranoie, ale já jsem normální, řekl jsem pak klidným hlasem Martinovi. „Takhle si spravuješ svědomí?“ zeptal se Martin a ani se neusmál.

Ano, špatné je svědomí, které neví.

„Můžeš mi to povědět od začátku?“ požádal, když sebral do kupy cáry milicionářské uniformy a posadil se na svoji postel. Bydleli jsme pořád ještě společně v pokoji, kterému se kdysi říkalo dětský, jiný volný v bytě nebyl. Mluvili jsme dlouho – o Anně, o Kristýnce a jejích bratrech, o Josefovi a o zločinech, které se děly a my o tom nevěděli. Kde je začátek všech těch věcí, jsme nedokázali rozhodnout, důležitější je ovšem, aby s nimi byl konec.

Na rozdíl od Kristýnky jsem se dostal na vysokou bez problémů a Martin o rok později taky. V dotazníku jsem vyplnil: původní povolání otce, rolník. Protože za války se Josef zašil na jakýsi německý velkostatek a měl tam na starosti býky. Bylo to někdy nebezpečné, ale pořád lepší než se dát odvézt do Reichu na kopání tunelů nebo do Hitlerových zbrojovek. Členství ve straně: otec. Od roku 1945. Od býků vlezl rovnou do KSČ: ale kdo na konci války mohl pochybovat, kde je dobro a kde zlo? Otázka, jestli se jistota o dobru nestala vzápětí součástí zla, se v jeho vědomí rodila jedenadvacet let.

Začátkem prvního ročníku jsem Josefa za jeho komunismus ze srdce nenáviděl, i Věru jsem si znenáviděl, ačkoliv nikdy v žádné straně nebyla a určitě nikdy nikde žádný venkov nekolektivizovala. Porodila po válce mne a Martina, a dokonce nás kojila.

Milý Benjamine, nenáviděl jsem své rodiče za to, že se mně a Martinovi postarali o pohodlné živobytí v zákulisí falešného tábora míru A NIC NÁM NEŘEKLI. Aspoň se mi to tak zdálo.

Proč nikdo neřekl pravdu? Proč jste mně nic neřekli? Dorážel jsem tvrdě. „Vždyť bysme sakra špatně skončili, kdybysme nedrželi huby,“ odpověděl jednou Josef s náhlým a nehezkým brněnským přízvukem. „Copak nevíš, co byla padesátá léta? Popravy, Stalin, kriminály!“ To na mne křičel Josef. „Tvůj otec mohl skončit v uranových dolech,“ syčela mu do noty Věra.

„Jiní tam skončili a vás nezajímalo, že se tady zabíjejí lidi: vám to bylo jedno!“ Hulákal jsem ze všech sil a praštil pěstí do futra dveří. Martin šel zavřít okna do ulice i do dvora a pak se ke mně obrátil: „Vola ze sebe prosím nedělej.“

Já jsem ovšem nebyl vůl. Byl jsem naopak ohromně chytrý, všechno jsem věděl, nebo aspoň tušil. Z Hádů jsem utekl a udělal ostudu pořadatelům výstupu na Everest. Jako pták jsem letěl, jako sokol! „No, a co má být,“ řekl na to Martin. Řekl to v mých představách, nevím, jestli si to myslel doopravdy, ale někdo to tady říct musel.

Protože co jsem byl? Svobodný sokol přikrmovaný modrou vánoční kolekcí pro milicionářské děti. Zkuste vyzvracet čokoládu, kterou jste snědli před patnácti lety. Natož ty pokroutky z hroznového cukru v třásňovém hedvábném papíru, které se rozpustily na jazyku dřív, než člověk stačil polknout. Byly pastelově barvené, dochucované tradičními přírodními přísadami, protože v ekonomicky zaostalých zemích Východu bylo chemické potravinářství přese všechny Josefovy snahy dosud v plenkách. V krabici s čokoládovou kolekcí fungovaly cukrové bonbony jako levnější vycpávka, ale byly nezapomenutelné. Těšíval jsem se na ně, protože přesně jejich chuť měla zvláštní smysl spojený s vánočním kouzlem, bez ní nebylo úplné. Copak je na počátku zla i chuť vánoční kolekce?

V neúpravném Brně padesátých a šedesátých let jsme vedli život pohodlnější než Kristýnčin samolibý a indolentní bratranec Vít v nevyvlastněném rodinném statku na Vysočině. Stejně nakonec i jeho fotr do JZD vlezl. Však co měl dělat? Proč se na něho zlobím? Jeho rodina si udělala pohodlí a své pohodlí považovala za vítězství nad zlem, o kterém na rozdíl od nás dobře věděla. Co naděláš, ochéš, pánbu dal, znělo mi pořád ještě v uších a měl jsem chuť mu za tu pohodlnou nejapnost dodatečně jednu vrazit. Jako kdybych na to měl morální právo, když jsem nic nevěděl a nic nedělal, leda poslouchal diskuse dospělých o špatných jednotlivostech, o chybách v provádění dokonalého projektu nejlepšího možného světa, po kterém Josef, Karafiát a jiní dobří lidé ze všech sil toužili.

„Účel světí prostředky,“ řekl kdysi Josef po návratu z nějaké nejapné schůze a myslel tím účelem světový mír. Myslel těmi prostředky politické procesy a výstražné popravy? Časově by to mohlo odpovídat.

Patnáct let po tomto Josefově logickém, mravním i otcovském propadu, týden po Annině pohřbu a po bratrancově bodrém svědectví, třetího rána od té noci, co mi ve snu naskákaly na těle modřiny od Křenovy pušky a vlasy začaly šedivět, třetího dopoledne poté, co jsem rozsápal rukama na cimpr campr Josefovu milicionářskou uniformu, jsem se probudil před východem slunce s náhlou a hlubokou jistotou, že účel prostředky nesvětí.

Zároveň jsem najisto věděl, že vystupuji z dobrého kádrového posudku, že odcházím z logie bez psýchy, z logie bez almy, z logie zavánějící chemií jako Josefův výzkumný ústav. Bez meškání opustím i náš útulný zrazený odbojářský dům se zahradou, kde meruňky ještě pořád kvetou a možná i dozrávají. Kde už dávno nežijí ani pan ředitel Jehlička, ani děda Ferda, ani babička Jarmila. Odejdu kamkoliv jinam, z Brna, do Prahy. A pokud možno dál.

22/ Do světa

Od Velemírovy pitvy se Kristýnka už na lékařské fakultě neobjevila. Rozhodla se zabývat lidmi živými a pokud možno hodnými, bude je hledat po celém světě, který přece někde musí být, daleko a třeba i blízko. Najde blízké duše a domluví se s nimi, jak pomáhat dětem v Africe a taky v Indii a v Latinské Americe a vlastně všude, i dospělým bude v případě potřeby pomáhat, a proto se naučí co nejvíc jazyků. Nebude chodit ani do blázince za matkou Lidkou každých čtrnáct dní, nejvýš jednou za měsíc, Filip na to bude muset stačit sám. Přijímací zkoušky na jazyky složila v Praze, protože hlavní město bylo v našem těsném státě jedinou reálně dostupnou dálkou.

Na studentských kolejích žila řada podivuhodných osob, které přišly přes neproniknutelné hranice a jednou za ně zas odjedou. Kristýnka cizí studenty poznávala podle chůze a podle toho, jak nesli hlavu na ramenou: žasla nad nimi celým srdcem, stejně upřímně jako tenkrát na brněnském veletrhu, když se před ní zjevil plavný Tuareg, pouštní kočovník. V Praze nebyla černá pleť takovou vzácností jako v Brně, obzvlášť ne mezi vysokoškoláky. V menze Kristýnka napjatě sledovala neopakovatelné souhlásky afrických jazyků i podivné hrdelní zvuky arabštiny, měla pocit, že rozumí.

Černí studenti v Praze nenosili barevné šaty ani řemínkové sandály, byli tu v roli učedníků socialistické budoucnosti, kterou měli po promoci importovat do třetího světa. Připravovali pro své země revoluci, zejména v Africe, nevěděli, že šťastná budoucnost, na kterou dostali stipendia, není jejich domovům souzena, a překypovali prapodivnou radostí. Kristýnka odposlouchávala jejich hlučné hovory a odpovídala na pozdravy, kterými ji radostně vítali, čím dál častěji. A protože na pozdravy odpovídala, začali ji zvát na taneční večery. Ukázalo se, že při rock and rollu s černými kolegy její nohy nepotřebují žádnou oporu, ani parkety sálu, vůbec nic, jako by prastaré šamanské síly vstupovaly z tanečníků do Kristýnčina pevného, půvabného těla, dědictví upracovaných generací z chudé Vysočiny. Bledé tváře udiveně sledovaly ten úkaz beztíže, černé se jen smály. Kristýnka si své stavy beztíže vysvětlit nedovedla, a kdyby občas při tanci nezahlédla nevěřícný pohled nějaké své známé, byla by si myslela, že se jí čarovné umění létat jen zdá. Za kamarády si zvolila hubeného vytáhlého pouštního jezdce z Mali jménem Silla, básníka klasicky krásných rysů z Rwandy, který si říkal Tomáš a psal česky docela pěkné básně, syna guinejského náčelníka nebo krále Dalaha, který si ji chtěl vzít za manželku, a Zariho, kterému zářily oči.

Afričtí studenti byli ze světa, kde bylo pořád čemu se smát. Totiž, kde není třeba důvodů ke smíchu, kromě veselosti. To Kristýnka nejvíc potřebovala: bezdůvodně se smát smíchem, který není na škodu vážným věcem. Zari studoval klasickou evropskou hudbu a chystal se do Spojených států naučit se jazz.

Kristýnka chodila ráno, v poledne i večer v dlouhé zelené sukni a v obrovském černém svetru po tatínkovi. Anna měla ten svetr uložený na dně skříně od té doby, co její syn Přemysl spadl z lešení. Nebo do něho na tom lešení někdo strčil? Černý vlněný svetr smotaný a zabalený v novinách vsunul babičce do tašky mladý zedník, který se zraněným Přemyslem jel do nemocnice a nespustil ho z očí, dokud do nemocničního sálu nevtrhli dva policajti a nevyhnali ven všechny, včetně lékařů. Jeden lékař prý se vyhnat nedal, později ho – snad za trest – poslali pracovat do blázince: to byl pan doktor Moudrý.

Kristýnka si kolem krku motala dlouhou zelenou šerpu, jeden cíp padal přes svetr dozadu a druhý dopředu, nic výstřednějšího tenkrát nosit nemohla. V tramvaji večer slýchala syčivý šepot, který jí spílal do kurev, ne kvůli svetru, nýbrž kvůli veselým šamanům, kteří ji z tanečního večera doprovázeli na kolej, k hlavnímu vchodu. Adepti vědeckého komunismu nosili perfektní obleky koupené v západních obchodech a bylo jim jedno, že se mladí lidé už brzo začnou oblékat do barevných hadrů jako jejich afričtí předkové a že z nich budou děti květin. V Anglii, v Americe, nakonec i tak trochu v Praze. Jen já však vím, že úplně první dítě květin byla Kristýnka se svou dlouhou, hrubě tkanou zelenou sukní, v obrovském vytahaném svetru po Přemyslovi a s velkou červenou růží z hedvábí po babičce Anně, zapletenou ve vlasech.

Když černí adepti vědeckého komunismu dostali stipendia do malé země v srdci Evropy, představovali si, že nebudou jezdit tramvají, nýbrž autem, protože v komunismu patří auta všem, jsou zaparkovaná na ulici, a kdo chce někam dojet, prostě nasedne a nastartuje. Dopraví se k cíli a zas auto pěkně přistaví k chodníku, aby jej mohl použít další cestující. Byla to pěkná představa, kterou si znovu a znovu připomínali, plácali při tom jeden druhého do dlaní a prohýbali se smíchem.

Na kolejích měli afričtí studenti pokoje v jiné chodbě než čeští studenti, kteří také neměli volně k použití zaparkovaná auta, což je však vůbec neinspirovalo k tomu, aby se smáli a plácali do dlaní. Také netančili ve stavu beztíže a nejedli pálivá rýžová rizota prsty ze společného talíře. Kristýnka dostávala rýži od Afričanů na zvláštní talíř a s vidličkou, protože jíst elegantně rukama vyžaduje dlouhý cvik, nestačí talent. Tak cestovala africkým kontinentem na pražské studentské koleji a rychle se učila anglicky i francouzsky. Vděčně přijímala pestré projevy přátelství, jen nabídku na obsazení hlavní role ve filmu prince z Pobřeží slonoviny přijmout nedovedla. Ale moc ho neurazila, protože nebyl filmový režisér, nýbrž posluchač definitivní utopie, která se přednášela na společenskovědní fakultě.

Zariho oči Kristýnka potkala v menze a srdce jí začalo tlouct, jako kdyby před ní stál anděl. Nebo mužský pro ni. Podíval se jí do očí, vybočil z proudu lidských těl ke stěně a zůstal pokojně stát. Kristýnka se zastavila na druhém břehu menzovní lidské řeky, ale nešikovně, takže do ní někdo vrazil. Couvla před spěchajícími a znovu se pohroužila do světla vysílaného tmavou postavou v hlučném sále. Zari už nestál u stěny, docházel právě k ní a usmíval se tiše a hřejivě, naplňoval prostor kolem sebe vlídnou silou. Vydali se bok po boku tmavou chodbou z menzy, potom městem a vzpomínkami, až došli do tajného bodu, kde se jejich životy propojovaly. Nevím, kde ten bod vyšel najevo, jestli někde v zákoutí Starého Města nebo pod kaštany na Kampě. Vesnice ve Rwandě, kde vyrostl, byla vypálená a několik jeho příbuzných přišlo o život při masakru, který Kristýnku bolel stejně jako smrt dědy Křišťála a otce Přemysla. Dvanáctiletý Zari vyběhl před napřažené pušky a zvedl ruce proti vrahům i proti Křenovi. A prohrál, protože ozbrojenci byli v přesile a on malý kluk. Zůstal kdesi ležet v bezvědomí, zatímco Kristýnka klopýtala s obličejem spoutaným babiččinou zástěrou. Nejkrutější scény tragédie tma spolkla, odcizila a zpronevěřila. Namísto rány pažbou a výstřelů měli oba před očima černotu. Copak dítě může mít vinu na tom, že rodiče někdo pokořil a zbil, řekl Zari Kristýnce. Copak si chlapec může vyčítat, že ztratil vědomí, když ho voják kopl do břicha, až odlétl kamsi do křoví, řekla Kristýnka Zarimu.

Chodili spolu do noci při měkkém světle soucitu nekonečnými krajinami prožitých životů. Město k nim bylo tak laskavé, že došli bez nesnází až k čistému lůžku, kde světlo proměnili v teplo a něhu. Žádný indiskrétní člověk do jejich tajemství vstoupit nesměl a nesmí.

Kristýnka přestala chodit na africké večeře a taky na bulharské, kubánské, řecké a indické, přestože všichni vařili pikantní jídla a tančili půvabně. A všichni byli na policejních seznamech, často na seznamech několika různých policií různých států a národností. Místo na taneční večery teď chodila se Zarim na koncerty a netušila, že její jméno už také figuruje v záznamech o rodinných, milostných, pohlavních, politických, studijních i finančních záležitostech cizinců a jejich domácích kontaktů.

V Brně se zahraniční studenti scházeli v hospodách, včetně královopolské vinárny U Vaška; byli to posluchači vojenské akademie Antonína Zápotockého, kteří se na revoluci připravovali mnohem praktičtěji než studenti komunismu. Alkohol měli muslimsky zakázaný, ale rádi si popovídali, a tak jsem s Kristýnkou v poznávání světa aspoň částečně držel krok. Palestinec Habib mi po večerech podrobně vysvětlil rozdíly mezi guerillou, ozbrojeným povstáním a taktikou podzemní přípravy ozbrojené revoluce. Dozvěděl jsem se od něho, jak fungují samopaly a automatické pistole, jak vybuchuje semtex a jaké další zbraně naše země úspěšně exportuje do zemí třetího světa. Ve vinárně bylo rušno a možná i veselo, oknem jsem viděl přes ulici na slabě osvětlenou výlohu toho masného krámu, kde po válce zavraždili zákeřným jedovatým plynem značky pomluva starého bojovníka, pana Jehličku.

Technicky kvalitní střelné zbraně české výroby toho večera kolovaly i v Římě, byla sobota a o víkendech provozovaly Rudé brigády i jiné bojové útvary v ulicích revoluci. Marie se Sofií prostály i tuto noc u okna v naději, že silou očí a smutného srdce přivedou geniálního chemika Jaromíra zpátky domů. Hřmot městské guerilly probudí Sofii z bdělého spánku na parapetu za záclonou a vnukne jí myšlenku, že za únosem jejího otce by mohly být tytéž zločinecké plány jako za městskou guerillou. Habib mlčky předpokládá, že se i já jednou budu podílet na nějakém spravedlivém boji.

Habibovo vyprávění mě vyburcovalo, abych zvedl kotvy a napnul plachty. Trvalo devět měsíců, než jsem mohl poprvé vytáhnout drnčivou plechovou roletu párkařského stánku, a za tu dobu Praha postoupila vzhůru po spirále času o jednu velkou obrátku.

23/ Chceme světlo

Rok 1968, který měl otřást světem, byl počat o Vánocích 1967 v Praze, v nevzhledných, bunkrově šedivých promrzlých krabicích. Tak se vysokoškolské koleje na strahovském vrchu jevily svým obyvatelům i Kristýnce, když chodila za Zarim. Právě mu nesla kožešinovou beranici na uši, kterou měl Filip doma roky – a nenosil. Šedivé bylo i prostranství, kde koleje stály, vítr šlehal do tváří i do holé země, protože v adventním čase pozdní éry prezidenta a tajemníka Červeného nepokryl půdu žádný milosrdný sníh. Mrazy uhodily do holé země a už druhý týden nefungovalo topení, elektrický proud měl výpadky, snad kvůli poruše, snad aby se šetřilo, nikdo nevěděl a všichni toho měli plné zuby.

Studenti zapalovali svíčky na pokojích už před třetí, ne proto, že se blížil advent, ale že dny byly krátké a trvale soumračné. Správa kolejí z technických důvodů rezignovala na výkon služby, včetně dozoru a úklidu: „Ať se zahřívají, jak umí, stejně se tam pořád souloží,“ řekl technik topenář přísným babám vrátným, které měly za úkol psát do zpráv pro Státní bezpečnost, kdo souloží s kým, zejména u cizinců to bylo důležité. Zari si na noc navlékal spodky i svršky, svetry a kabát, čepici a rukavice a ještě se balil do dek. V ledárně se souložit nedá, to si mohl topenář představit, i vrátná, která důležitě a pomalu zapisovala Kristýnčino jméno podle občanského průkazu do knihy návštěv. Ani studovat není možné v ledárně, s horkým termoforem v klíně. Pára šla Zarimu od úst, i Kristýnce. Rozhodla se, že Zariho přestěhuje k Otovi, dokud se situace nenapraví, ale nechtělo se mu, myslel, že zima na kolejích nemůže tak dlouho trvat, měl na pokoji kytaru a saxofon a kamaráda, který působil i přes černou kůži promodrale. Chodil studovat do knihovny a to znamenalo přivstat si na šestou a stát ve frontě před sedmou, aby dostal místo na osmou. Elektrické vařiče nefungovaly, voda tekla ledová, i špína na umyvadlech tuhla, ale Kristýnka vytáhla z tašky skládací lihový vařič od Oty, vhodný i na stanování. Vzala čajovou konvici, otevřela dveře, aby došla pro vodu do zaneřáděné koupelny, a právě v tu chvíli se rozlehl mohutný, poněkud podrážděný, ale rozhodný hlas: „Chceme světlo!“

Za jistých okolností může takto kratičká věta obsáhnout bezprostřední sdělení i nejnaléhavější, nejušlechtilejší a nejvyšší přání. Volání „Chceme světlo“ se rozeznělo útrobami šedivých krabic, přeskakovalo z jedné na druhou jako plamen, vlastně samo už jakési světlo zažíhalo. Bystří studenti hned pochopili, jak velikou moc ta dvě slova mají. Zari ze sebe svlékl dva svetry, nechal si jen jeden a přes ten navlékl svůj až moc kvalitní a elegantní zimák přivezený z New Yorku. Seběhli před budovu označenou C2 a viděli, že z ledových krabic vybíhají do šedivého dne desítky, stovky mladých lidí, kteří vědí, kam jít, nebo aspoň kam mířit.

Světlo. To bylo na začátku, protože Slovo bylo světlo a světlo byl život lidí, tak si to Kristýnka pamatovala. Studenti se shlukli do houfu, seběhli na Pohořelec a zamířili dolů do města kolem Strahovského kláštera, kde od dvanáctého století až do roku 1950 sídlil řád premonstrátů. Roku 1950 kněží zmizeli z malebného kláštera nad Prahou a byli na řadu let internováni. Na střední škole se v občanské výchově kromě lepení řetězů na vánoční jolku učilo, že církev znamená tmářství. Tedy tmu. Kněží mizeli v temných kobkách a v uranových šachtách. Kde byla tma a kde světlo? Ta otázka se poprvé rozletěla do ulic.

Studenti měli po kapsách plno svíček, taky baterky nezbytné k použití kolejních záchodů, které už páchly. Kužel světla odhaloval špinavé útroby záchodových mís. Latríny na cele jsou naopak vzorně vydrhnuté. Vězni pijí vodu z trubky ústící v záchodové díře. Jiný zdroj vody na cele není. Město bylo napohled pusté a prázdné, lidé se shromažďovali za osvětlenými i neosvětlenými okny, někteří je obezřetně otevírali a vykláněli se, aby zjistili, co se děje. Někdo zamával, někdo naopak prudce přirazil okenici a nervózně stáhnul záclony. Někdo sešel dolů a přidal se ke studentům. Chceme světlo.

Před Hradem, kde sídlil prezident a tajemník Červený, volání „Chceme světlo“ zesílilo. Urostlí vojáci hradní stráže zůstali na svých místech, v pozoru, ani nemrkli. Kristýnka marně čekala, že budou na spontánní manifestaci mrkat přinejmenším rychleji, ale měli nacvičený bezvadný stoj v pozoru a nic je nevyvedlo z profesionální strnulosti. I fyziologicky nezbytné mrkání měli nacvičené, muselo být nenápadné, skoro nepozorovatelné. Nožná mají v očích zvlhčovací kapky, aby nemuseli mrkat, napadlo nedostudovanou lékařku. Nerudovou ulicí scházel průvod do města opatrně jako slepec o holi, přitom ale dál narůstal. A jak se rozrůstal průvod, rostl i smysl světla.

Když není elektřina, máme přece právo volat „Chceme světlo“. Chůze rozehřála zkřehlá těla, houf s dupotem prolétl Malostranským náměstím a zamířil přes Karmelitskou k mostu 1. máje. I ulice měly špatně osvětlení, tmavé kusy omítky často padaly do dvorů, někdy i na ulici, na chodnících překážela nebezpečná lešení, přes která slunce nepronikalo do bytů. Jen vzácně se na nich někdo vyskytnul, jen Ota se svou partou zrovna jedno lešení montoval u schodů k Jánskému vršku, aby restaurovali polorozpadlý barokní dům. Když se nespořádaný průvod přiblížil, vylezl Ota do výšky prvního patra a uviděl Kristýnku se Zarim, jak se drží za ruce. Nic nevykřikovali, jen se usmívali a byli zvědaví. Ota na ně zavolal z lešení, sešplhal dolů a přidal se k průvodu.

Policie zvaná bezpečnost bystře pochopila, že slova „Chceme světlo“ jsou velmi nebezpečná. Ostatně nebezpečný je každý shluk obyvatelstva, ať volá, co volá. A hlavně je zakázaný. Protože každý průvod, který není povolený, je zakázaný. Policie ovšem také ví, že světlo je opakem tmy. A že ten, kdo volá „Chci světlo“, říká, že žije ve tmě. Copak to se smí?

Že se na kolejích už třetí týden netopí a nesvítí, to vrchní velitel Veřejné bezpečnosti nevěděl, ani náčelník pro hlavní město to nevěděl. Studenti sami na pochodu Prahou zapomněli na krušný život na vymrzlých kolejích, měli radost, že se k nim přidávají ženské s nákupními taškami, penzisté na procházce, a dokonce dva zametači. V čele průvodu se radili, jestli to vzít na Václavák, nebo stočit po nábřeží k ústřednímu výboru.

Úderné čety pohotovostních jednotek s obuchy v rukou očekávaly průvod před mostem 1. máje, daleko od Václaváku i od ÚV, na Újezdě. Pochytaly a pozatýkaly co nejvíc provokatérů, nebo je aspoň zmlátily. Kristýnka se Zarim a s Otou nebyli mezi prvními, zavčas uviděli zátarasy těžkých vozů a ozbrojené chlapy v helmách, stočili to na Kampu, doběhli pod oblouk Karlova mostu a dál do jakéhosi dvora zavaleného horou rozmontovaných lešení. Utíkali rychle a ještě rychleji poběží o osm měsíců později, až budou Prahou projíždět pancéřové vozy a tanky vojsk Varšavské smlouvy. Je dobře, že neznali tu smutnou budoucnost. Čekalo na ně od ledna 1968 několik měsíců světla a pár pravdivých slov. Ať je zaslechnou. Dozvědí se například, jak rozsáhlá byla brutální kolektivizace zemědělství a co za surovosti kolektivizátoři páchali. Rodinná tragédie se vrátí do života, dostane právo na světlo a slovo.

Zvěst o vtipné manifestaci se bleskově rozšířila, takže si ji lidé mohli po celé zemi zrovna na Štědrý večer vyprávět a opakovat mezi sebou: „Chceme světlo“ – to je dobré! Zmlácení manifestanti odjeli z Prahy, na poslední chvíli se podařilo dorazit na štědrovečerní večeři i těm, kteří byli při manifestaci zadrženi. Vždyť přece na kolejích beze světla studenti nemůžou žít. Někdo to pochopil. Vánoční stromky ozdobené k oslavě celonárodních ateistických Vánoc se v daný okamžik svorně rozsvítily, kostely, ve kterých se konala půlnoční mše, byly toho roku nevysvětlitelně plné. Ale to hlavní se teprve mělo stát.

Zatímco studenti zapalovali svíčky, o pár kilometrů výš proti proudu Vltavy rokoval ústřední výbor strany, kdo má být prvním tajemníkem namísto Červeného, který se prý už těšil, jak si s kamarády zahraje karty na hradě Orlík rezervovaném straně a vládě. Snad se těšil i na penzi, měl už po krk zdlouhavých a hloupých řečí, které důležitými hlasy pronášeli členové jeho ústředního výboru. Nemohl před nimi utéct, nemohl jim odporovat, nemohl se na ně vykašlat, byl první tajemník. A prezident. Poslední dobou ho znovu začaly pronásledovat sny z Mauthausenu. Měl chuť se někam schovat a spát jak nemluvně.

V ústředním výboru bylo i několik žen zvaných soudružky. Jejich hlavní, mezinárodně důležitá a neoddiskutovatelná kvalifikace zněla: „ženy a matky“. Jedna z nich se přihlásila o slovo a vznesla oprávněný požadavek žen a matek: jednání ať pokračuje po Novém roce, protože teď chceme jít domů péct vánoční cukroví. Socialistický stát dával ženám stejná práva jako socialistickým mužům a k tomu stejné povinnosti, jaké měly hospodyňky v kapitalistické domácnosti: uklízely, vařily, pekly, nakupovaly. Dělaly to po práci a za ztížených podmínek nedostatkového hospodářství, zato obětavě. Dvacátého druhého prosince 1967 nikomu z mužských členů nejvyššího orgánu nedošlo, že ty prsaté báby, nazývané soudružky, po kterých nikdy nezatoužili a stěží jednu od druhé rozlišovali, právě slyší hlas stříbrných zvonků, které se rozezvoní na vánočních stromcích po celé zemi.

24/ Kde jsi byl

Přechodné civilizační období, které zadky potřebovaly, aby se prosadily před obličeje, nebylo příliš dlouhé, na události však velmi bohaté. V našem ohraničeném, ostnatým drátem lemovaném světě došlo k událostem tak převratným, že Josef jednoho sobotního večera, u stolu, na kterém v mísách neležely chlebíčky s ruskými tresčími játry, nýbrž s domácí šunkou, ementálem a okurkami, Josef své vyprávění o cestě do Moskvy na tajné jednání dopověděl. Kolem stolu seděla stejná společnost včetně Lucie, přibyla Martinova budoucí žena Květa. Byla tam i Kristýnka, která doma studovala na zkoušky, a ještě kdosi ze sousedství. Byla to krásná doba, protože sousedé se nebáli chodit na návštěvy a domácí neměli strach před sousedy povídat. A přitom od Josefovy cesty do Moskvy uběhly sotva dva roky.

Červený nedávno přestal být prvním tajemníkem strany, protože Vánoce, kvůli kterým si soudružky z ústředního výboru vydobyly právo péct vánoční cukroví, přinesly nevídané dary. K rozbalování těch darů se soudruzi sjeli, hned co dojedli smažené kapry, bramborové saláty s majonézou značky Majolka, vánočky, vanilkové rohlíčky, medvědí pracky a ořechové karty. V druhém kole obložené silvestrovské chlebíčky zdobené vkusně vykrojenými znojemskými okurkami. Největším překvapením byl nějaký Saša. Stal se tajemníkem, prvním, druhým a možná i třetím. Nebo třikrát prvním. Měl vlastnosti, které žádný tajemník před ním neprojevil: vypadal skromně, mluvil slovensky a na jaře se mělo ukázat, že umí také svižně a elegantně skočit šipku do bazénu. Jarda Karafiát se ošklíbal, osvědčenou průpovídku o Červeném, kterého budou všichni špendlíčkem vykopávat a prstíčkem vyhrabávat, najednou nikdo neposlouchal, nebylo o koho se hádat. Sašu žádný z přítomných neznal, ale ženy mu vřele fandily; muži zatím vyčkávali a nikdo – ani Karafiát – nedohlédl na katastrofu předurčenou do blízké budoucnosti. Sobotní večer ovšem potřebuje silné téma a oné únorové soboty je měl připraveno Josef. Obratně využil pauzy v hovoru, rozhlédl se po posluchačích, típl cigaretu v popelníku, nadechl se a přenesl se ve vzpomínkách zpátky do Sovětského svazu, který kdysi měl být naším vzorem, ale proboha snad zas ne ve všem.

Ani na věčné časy. Josef před dvěma roky nechodil jen do Gumu a nekoukal jen na mouchy na mase: byl tam na tajném jednání odborníků zemí Varšavské smlouvy. Každé ráno v osm hodin se zvedl od snídaně, popadl aktovku položenou na židli vedle sebe a rychlým krokem zamířil z hotelové jídelny k bočnímu východu pro taxíky a soukromé automobily.

Zpovzdálí Josefa provázejí dva chlapíci z ochranky, dlouhá limuzína značky Volga tiše předjíždí přesně ve chvíli, kdy s dvěma mírově a socialisticky spřátelenými kolegy vykročil přes práh hotelu. Delegace sedí na zadních sedadlech, diskrétně ukrytá za záclonkami a kouřovým sklem, aby ji nikdo neviděl. Nebo aby nic neviděla? Obojí se dokonale naplňuje. Po necelé čtvrthodině vjíždí limuzína do dvora budovy, kde bude probíhat jednání, delegace se důstojně vyloďuje z hlubokých sedadel prostorné černé volhy a stoupá po červeném koberci rampou širokých schodů. Dveře do zasedací síně se před ní otevírají. Právě se tu srdečně zdraví muži z různých socialistických zemí, v oblecích skoro stejných, jako má Josef a jeho kolegové. Každý soudruh má na sobě bílou košili, decentní kravatu a tmavý komplet, rozdíl je možná ve střihu a kvalitě látky, ale vzhledem k tomu, že skoro všichni soudruzi včetně Josefa mají velká břicha, elegantně nevypadá žádný. Taky mezi nimi není ani jedna žena. Josef ví, že přijel na velmi tajné a velmi odborné jednání, a je napjatý.

Autoritativní továryšč, který Josefa do sálu eskortuje, totiž doprovází, namíří ukazovákem do třetí řady uprostřed, tam je místo pro něho určené. Křesla jsou kožená, dřevo na stěnách mahagonové, pokud ovšem Josef pozná naleštěný mahagon od teaku nebo červené třešně. Síň se rychle zaplňuje delegáty ze všech zemí Varšavské smlouvy, každý je uveden na místo svým továryščem a už startuje série vítacích, úvodních, programových, přehledových, ideových a opětovných projevů. Po dvou hodinách se Josef odhodlá opatrně vyrušit soudruhy sedící v řadě po jeho pravici. Vstává, jako by se chtěl vydat na záchod, ale má chuť na cigaretu. Mahagonové dveře jsou však zavřené, Josefova továryšče v síni není, před východem stojí jiný svalnatý soudruh, před druhými mahagonovými dveřmi stojí druhý svalnatý soudruh a před třetími třetí. „Nělzja, něvozmóžno“– „nelez nikam“, syčivý ruský pokyn překládá Josef do češtiny přibližně, rozumí však perfektně a vrací se poslušně na své místo. Vlastní práce tajného shromáždění totiž právě začíná.

Tajné je zaprvé jméno předsedy: tajemníkovi se říká Voloďa, a je to bezpochyby jméno krycí. Voloďa má kolem sebe šest asistentů a před sebou stoh černých, lesklých, linkovaných sešitů. Stránky v sešitech jsou očíslované. Nikoliv ručně: malými umnými razítky.

Každý delegát teď dostane svůj sešit, oznamuje Voloďův pobočník. Delegáti jsou vyvoláváni jménem, po půl hodině dojde i na Josefa. Povstane a s omluvným úsměvem si znovu vynucuje, aby spoludelegáti v jeho řadě uhnuli koleny, zatáhli břicho a nechali ho projít. Pod přísným dohledem předsedy mu tajemník podává sešit. Josef se pod dozorem podepisuje do vyfasovaného sešitu a na seznam delegátů. Totiž na dva seznamy, jeden latinkou a druhý azbukou: Josef podpisuje dvakrát a je rozčilený, protože si potřebuje zakouřit a podpis azbukou nemá nacvičený, nenapadlo ho, že to bude potřebovat. Pobočníkův asistent kontroluje pas, soudí, že podpis je proveden žádoucím způsobem, a odměňuje Josefa sešitem a propisovací tužkou, na které je kolem dokola zlatými písmenky vyraženo CCCP. Josef se vydává na své místo v třetí řadě touž cestou, jakou přišel, kolegové jako jeden muž odklánějí kolena a on se potřetí souká do třetí řady.

Tužka je leskle červená, jak si každý domyslí, ale píše černě. Delegátů je asi čtyřicet, obřad vydávání sešitů potrvá přes hodinu, odhaduje Josef a nemýlí se. Představuje si, jak bude tuto scénu vtipně vyprávět Věře a sobotní sešlosti. I klukům, tedy synům. Konečně jsou sešity rozdané. Tajemník s pomocníky pečlivě znovu kontrolují podpisy, delegáti zatím zjišťují, že u pravého opěradla je vyklápěcí pultík a kladou na něj svěřený tajný sešit. Červenou tužku pěkně vedle. Každý pohyb je velmi pečlivý, protože napětí v sále je obrovské a nikdo neví, co se bude dít. Předseda se ujímá opět slova a vydává povel: „Zapište každý do svého sešitu dnešní datum.“ Překladatelé přesný povel přesně přeloží do příslušných jazyků, účastníci tajného zasedání provedou. Kdyby někdo z nějakého nepřiznatelného důvodu vytrhl ze svého sešitu list, hned by se to poznalo. Každý je za svůj sešit odpovědný! Tato krátká věta zazněla ostře a skoro rozzlobeně. Nebo výhružně? Josef má velmi nepříjemný pocit a už si není jistý, jestli kamarádům ten tajný blbinec vtipně povypráví. Konečně někdo neviditelný rozevřel obě křídla dokořán, shromáždění se může přesunout do kuřáckého salonu. Podává se čaj a káva, chlebíčky s kaviárem, s lososem a s čímsi ještě. Je to malé občerstvení. Sešity mizí v kožených aktovkách, dvojice ramenatých soudruhů u mahagonových dveří se rozestupují. Josef ukázněně čeká, až se třetí řada vyprázdní a počtvrté se toho rána souká sedadly ven. V Moskvě je poprvé, ale kromě mumie v Kremlu zatím nic neviděl. Delegáti jednání prošli koridorem pro důležité kolem dlouhého zástupu čekajících a na mumii krátce pohleděli.

Při pojídání zákusků, pití kávy a kouření poněkud překážejí objemné, těžké kožené aktovky, kterými jsou všichni opatřeni. Nikdo však nedává aktovku z ruky. Asi s sebou každý má i vlastní tajný materiál, soudí Josef, který vlastní tajný materiál nemá, protože mu nikdo neřekl, čeho se konkrétně bude tajné jednání týkat a jaký tajný materiál má s sebou eventuálně vzít. Hovor je tlumený a Josef si připadá, jako před zkouškou, na kterou se neučil. Nebo se omylem dostal do jiné třídy, než kam patří? Po dvaceti minutách je čas navrátit se do jednací síně. Dopolední zasedání končí, oznamují tlumočníci. Je čas sešity vrátit. Následovat bude oběd nedaleko hlavního města (v ukázkovém sovchozu nebo kolchozu zařízeném na důležité delegace – doplňuje Josef, co organizátoři neřekli).

Delegáti znovu po jednom přistupují k předsednickému stolu, tajemník Voloďa-Nevoloďa je vyvolává jménem, tajemný předseda chybí a bude chybět do konce jednání. Vyvolaný odborník povstane, celá řada, totiž jedno její křídlo, rázem odkloní kolena na jednu stranu a zároveň zhoupne ramena a nakloní záda na druhou stranu. Místa jsou až do konce jednání stálá. Rituál probíhá v opačném pořadí: jméno psané azbukou, identifikace jména latinkou, dvojí podpis, odevzdání tajného sešitu. Procedura je u konce přesně ve chvíli, kdy mají účastníci tajného jednání nasednout do limuzín již nastartovaných v přísně uzavřeném vnitřním dvoře budovy. Oběd ve vzorném zemědělském družstvu trvá do večera, Josef je rozrušený a pln napětí očekává, co ohromného, co strašně tajného se zítra na schůzi delegátů zemí Varšavské smlouvy v zasedací síni ministerstva obrany dozví. Je si jistý, že zasedání souvisí s jeho povoláním odborníka na chemii v biologii (a na biologii v chemii), v každém případě v zemědělství. V noci mu na čele vyskakují krůpěje potu, musí si přiznat, že se trochu bojí. Bude opatrnější, Věře a kamarádům bude doma vyprávět jen o obšírných obědech a večeřích. A o nákupu v Gumu.

Dnes večer, tedy druhé únorové soboty roku 1968, se Josef nebojí. Znovu se nadechne, zafuní, rozhlédne po posluchačích, potlačí smích nebo vzlyk a vykřikne: „A tak to prosím bylo každý den! Ráno nás odvezli na tajné jednání, rozdali sešity, do kterých jsme nic nenapsali, před obědem je vybrali. Každý den, celý týden stejně, jen na obědy nás vozili vždycky jinam. Každý den řekli: zapište si datum. Všichni pod dohledem datum zapsali. Určitě nikdo nenapsal do sešitu sprosté slovo, ale určitě to všechny napadlo. Doufám, že to všechny napadlo! Jsem si ale jistý, že nikdo neměl odvahu to udělat: co když v noci naše sešity kontrolovali? U mahagonových dveří se tyčili ozbrojení chlapi a od automatických pušek jim odstával cíp saka. Koho před námi chránili a před kým chránili nás?

Jednání bylo tak tajné, že jsem se nikdy nedozvěděl, o čem vlastně jednáme,“ shrnul Josef své největší vědecké dobrodružství. V Kremlu ještě pořád mají můj sešit!

„Tomu říkám státní tajemství!“

Teď už Josefovi to slavné tajemství přišlo ohromně srandovní, jen z celé duše žasl nad vším tím institucionálním a internacionálním idiotismem, na kterém i on sám měl podíl, i když nevěděl, jaký přesně. Svoboda slova se ohlašovala svobodou úžasu. Jarda Karafiát se pobaveně šklebil, vraštil hladkou jemnou pleť a různotvárně skládal tváře do výmluvných prohlubin a faldů. Šikmá vráska se mu dlouze táhla napříč čelem od levého obočí k pravému spánku, levý koutek úst se ohnul k bradě. Karafiát zářil, jako kdyby ho právě políbil anděl.

25/ Lucie

Lucie drkotá dětským kočárem po hrbolaté prašné cestě od starého patrového domku na okraji Kohoutovic u Brna k nové samoobsluze na ještě nehotovém sídlišti. Její syn se jmenuje Jurij Alexejevič. Lucie se těší, že za nimi brzo přijede Alexej z Leningradu, kterému říká Petrohrad. Z Petrohradu, kterému se říká Leningrad.

Jurij má vlasy jako sluneční paprsky a Lucie je ráda, že se syn už brzy podívá do tmavomodrých očí svého otce. Chybí několik bumážek, podpisů a razítek, aby Alexej mohl přijet. Přál si být s ní při porodu, chtěl slyšet první nadechnutí dítěte, dívat se Lucii do očí a stírat jí z čela pot. Kdyby se mu podařilo přesvědčit vrchní sestru i lékaře, aby mu půjčili bílý plášť a pustili na porodní sál, bylo by to v Brně poprvé, protože něco takového v porodnici na Gorkého náměstí nikdy neslyšeli, nikdy nedovolili, nikdy ani v myšlence nepřipustili, protože socialistické zdravotnictví přece dbá na hygienu.

Alexej však nepřijel za Lucií a nepolidštil socialistické porodnictví v Brně – a to z důvodů, které neměly nic společného s jeho myšlenkami, city ani vůlí. Páni nad doklady a životy lidí mu nedovolili vyjet z Leningradu, z Ruska, ze Sovětského svazu, z té široké strany rodné, o které jsme na školních besídkách zpívali, že tam volně dýšet čelovjék. Čtenář má právo se na tomto místě dozvědět, že Alexej jednoho dne vyhraje nad politickými, ideologickými a historickými důvody, kvůli kterým nedostal pas, a s Lucií a Jurijem bude žít, budou mít ještě dvě děti a malířského génia uplatní. Ten den je ale zatím zatraceně daleko.

Vydání pasu se zadrhlo té stejné zimy, kdy na strahovských kolejích nešel proud, a ten den, kdy studenti v malostranských ulicích provolávali „Chceme světlo“, prostál dopoledne ve frontě na oddělení pasů a víz. K poledni se dostal do kanceláře, které vládla mohutná a mocná úřednice. Jen co Alexej pozdravil, pojala k němu nechuť a vlastně i nenávist, protože nechuť už je nenávist a ona ji chová ke všem žadatelům o pas a povolení k cestě na Západ. (Východ a Jih vadí míň, Sever se taky moc nedoporučuje.) Zaprvé se jí znelíbily popelavě plavé vlasy poletující Alexejovi kolem hlavy. Když promluvil, pokazil si to u ní ještě víc: „Je to moje právo, být se svou ženou, když rodí,“ řekl Alexej, jako by byl nechodil do školy v Sovětském svazu. Výjezdní povolení kvůli porodu! Pro chlapa! Ženský kyrysar zvedl zrak ke stropu, Alexej se kousal do rtů a mlčel. Úřednice sklízí ze stolu papíry doplňující žádost o cestu za právoplatnou manželkou a do jednoho překvapeně strčí nos. Znovu si nasadí brýle a potěšeně Alexejovi oznámí: „Vždyť vy nemáte dokončenou povinnou vojenskou službu!“ „Jak to že ne,“ zeptal se malíř hlasem pojednou tichým a hlubokým jako rokle ve skalách.

Na Alexejovu žádost o výjezd matrona úhledně vpisuje: „Zamítá se z důvodů nastoupení vojenské služby.“ I Alexejovy vousy ji pobuřují: jen ať ho pěkně ostříhají dohola. Popaměti bere do ruky kulaté razítko, zvedá je nad bumážku, namíří na podpis a skoro něžně přitiskne. Kolem žaludku se jí rozlévá slast z krutosti, oblíbené potravy vyprahlých srdcí, když konají svou povinnost.

Jurij se narodil v únoru roku 1968, počali ho v Leningradě, když tam Lucie přijela na studijní pobyt jako posluchačka fakulty novinářství. Hned se také vzali, aby Alexej mohl za Lucií přijet dřív, než se dítě narodí. Pravda ovšem je, že i kdyby se nakrásně do Brna dostal, do porodního sálu by ho byli stejně nepustili. Vždyť v porodnici na Gorkého náměstí nepouštěli otce ani na pokoje rodiček, novorozence střežili ve zvláštní místnosti, kam směl vkročit jen kvalifikovaný personál. Matky kojily podle přesného časového harmonogramu a děti mohli vidět jen manželé matek na pokojích v přízemí. Nosili si z domu stoličky, lezli na ně v době kojení a tiskli nosy na zavřené okno s dvojitým sklem. Maminky s bílou hygienickou rouškou přes ústa zvedaly čerstvě napojené kojence do oken, aby je otcové mohli spatřit. Za dvojitým oknem, v županu a s náhubkem si byly všechny matky podobné, ne vždycky se otcové dívali na vlastní ženu a vlastní dítě. Hlasy frustrovaných manželek snažících se upoutat pravého otce k pravému dítěti k nim nedoléhaly, gestikulace s náhubky nebyla dostatečně výmluvná, nevědomí otcové však byli spokojeni a navzájem si ochotně půjčovali stoličky. Jistě by nechali i Alexeje, aby se skrz sklo podíval, a on už by Lucii poznal. Kromě toho by se Alexejovi podařilo nenápadně proklouznout kolem vrátnice až ke dveřím zavřeného porodního oddělení, Lucie by za ním na chvíli vyběhla z přísně hygienické chodby do chodby méně hygienické, aby ji objal. Protože to přece Lucie po porodu nejvíc potřebovala, aby ji objal. I na prašné cestě k samoobsluze Lucie potřebuje, aby ji Alexej objal. Nebo aby na ni čekal doma. Kočárek nadskakuje na kamenech a Jurij zavírá modré oči.

Jurijovi je půl roku, bumážky pro Alexeje nejsou a tak honem nebudou, protože nastoupil vojenskou službu jako tankista. Dokud byl na Akademii, měl studentské úlevy, ale pokud chce za Lucií, musí vojnu dosloužit podle předpisů, jinak pas nedostane. Hlavně ať neříká, že je pacifista, to by si vojnu odsloužil rovnou na Sibiři a mohla by trvat deset let. Tohle všechno Lucie ještě neví, už tři měsíce nedostává od Alexeje poštu.

Když ji s Jurijem propouštěli z porodnice, jel pro ně můj táta Josef. Já jsem neměl auto ani řidičák, a tak jsme zatím s Kristýnkou vytápěli kohoutovický baráček a čekali slavnostně. Ještě na podzim Ota se svou tesařskou partou vyspravil střechu, Filip vybílil stěny tří pokojů a chodby. Ty úpravy přijal starý majitel domku, pan Procházka, místo nájemného na rok. Kristýnka ušila záclony do ložnice a do dětského pokoje a taky povlečení, které bude mít Jurij v kolébce, totiž v prádelním koši jako kolébka vystlaném. Uvítání bylo něžné a sváteční, Lucie nebyla smutná, nevěděla ještě, že Alexej nepřijede kvůli vojenské službě, myslela, že má jen malé zpoždění. V ložnici visel obrázek, ze kterého něžně vyzařovala andělská tvář Jurije, až mu bude dvanáct. Nebo je to Alexej, když mu dvanáct bylo? Vlasy svítí zlatě jako báň chrámu svatého Spasitele na Něvském prospektu. Lucie si obrázek přivezla v kufru bez rámu, celníky přesvědčila, že je to jen drobný suvenýr. Za andělskou tváří na obraze je vidět husté, tmavé a špinavé harampádí, oprýskané domy a tři nahrblé ženské postavy otočené k divákovi zády. Takový realistický průhled z ulice před Alexejovým ateliérem.

Ano, Alexej maluje svaté tváře na pekelná pozadí; pekelná je například ulice, kde bydlí, hlavně o sobotních nocích, když tam opilé bandy hulákají a rozbíjejí flašky od vodky. Ráno jsou chodník i silnice pokryté střepy, sklo rachotí, když je metaři v neděli dopoledne shrabují a sypou do otlučených náklaďáků, třesk probouzí spáče z kocoviny, přehluší i vyzvánění ze Svatého Spasitele. Jako pozadí asketických tváří maluje Alexej taky skládky a opuštěná staveniště.

Ateliér je v polorozpadlé fabrice ukryté mezi domy, ze stěn a štaflí tam hledí na návštěvníka tváře svatých a taky postavy z Gogola, Dostojevského nebo Andreje Bělého; Lucie ty figury poznává, jako kdyby ve slavné minulosti Sankt-Petěrburgu byla doma, Alexej je přenesl tajnou časovou kličkou z Pitěru do Leningradu. Oči jsou obrácené vzhůru, ošklivé pozadí statečně snášejí, výraz tváří se podobá výrazu středověkých mučedníků upalovaných na hranici.

Do Leningradu přijela Lucie jako studentka žurnalistiky na stipendium, které dostala, jelikož uměla z celého ročníku nejlíp rusky, mohla recitovat zpaměti Poému konce Mariny Cvetajevové a Rekviem Anny Achmatovové (raději se s těmi verši v Leningradu moc nepředvádějte, radila docentka ruštiny). „Odneste lampy!“ volá Achmatovová, aby respektovali aspoň bolest. Lucie navrhuje, že by v Sovětském svazu eventuálně recitovala Majakovského milionoprstovou stranu, ale to docentka rozhodně zavrhuje. Stačí, že studentka má přečtenou knihovnu po dědovi Ferdovi, Čechova, Tolstého, Andrejeva, Turgeněva, míní komise. Kromě toho nikdo jiný z fakulty o cestu na leningradskou novinářskou školu nestojí.

Lucie se dostala na novinařinu hladce, k dobrému jí byl i stranický profil milicionáře Vraného. O existenci Jiřího Pátka, odsouzeného v kontumaci k pěti letům vězení nepodmíněně za to, že v roce 1950 odešel z naší krásné země, neměl na osobním oddělení univerzity nikdo ponětí. To zas ředitel dvanáctiletky Nerudík dobře věděl a taky se jednou Lucie zeptal, za co že byl její vlastní otec odsouzen. Lucie se podívala Nerudíkovi do očí a řekla tiše, skoro šeptem: „Šel, kam chtěl.“ Ředitel se otočil k oknu a přemýšlel. Nebo snad Luciinu odpověď neslyšel? Lucie se chvíli dívala na jeho záda a pak tiše vyšla z ředitelny.

Přijímací komisi, milicionáři Aloisovi ani vlastní matce Lucie neprozradila, že jí v Grandu, na posledním rakousko-brněnském obědě v sále se zimní zahradou a akváriem, Ríza nenápadně strčila do ruky na osmkrát složený průklepový papír. Byl to dopis od Jiřího Pátka. Po letech vyhledal Rízu ve Vídni a dozvěděl se, že Lucie žije v bytě s milicionářem, který každý pátek odpoledne leští kliky a přezouvá se do pantoflí přede dveřmi na chodbě, protože i v předsíni jsou perské koberce. Bytu ve vídeňském stylu kraluje Teresie, Jiřího první manželka. Druhá, vídeňská manželka Jiřího Pátka nedávno zemřela a Jiřímu se stýská. „Přijeď za mnou, milá Lucie, rád ti zařídím studium ve Vídni nebo v Berlíně nebo v Paříži nebo v Londýně,“ napsal do dopisu svěřeného Ríze. Přijeď za mnou, pracuji jako ředitel fakultní knihovny a moc mi na tom záleží, abys měla dobré vzdělání.

Ten dopis četla Lucie na záchodě v Grandu, protože nechtěla, aby si milicionář všiml, že dostala od Rízy nějaký papír. Pečlivě ho schovala ve vnitřní kapse sportovní bundy na zip. Ani Ríza nechce, aby se prozradilo, že už zas dělá spojku jako za války, ani její manžel Karl Husserlin to nechce. Lucie se rozhodne, že tenoučká strojopisná stránka od neznámého tatínka ji musí přenést přes zadrátované, zaminované, zasrané hranice a otevřít svět.

Studijní pobyt v Petěrburgu je prvním krokem na cestě za otcem. Přes Leningrad do Vídně je cesta dlouhá a klikatá, ale Lucie nepochybuje, že další kroky ji jednoho dne určitě přivedou do fakultní knihovny, kde na ni Jiří Pátek čeká. Ve Vídni nebude muset skládat zkoušky ze zfalšovaného dělnického hnutí, prolhaného komunismu a vymyšlené historie. Hlavně bude cestovat, s Alexejem, jak se v Pitěru ukázalo, a hlavně s ním bude žít. Setkali se v Ermitáži.

Kdybych řekl, že se v Ermitáži ztratili, bylo by to přesnější. Uviděli se naráz, přišli k sobě v jiném času nebo prostoru a nezávisle na své momentální vůli. Alexej se Lucii podíval do očí a řekl: „Jsi krásná.“ Než si Lucie stačila prohlédnout jeho tvář a postavu, vyzvedla ji síla Alexejova pohledu do výšky, kde nebyl křišťálový lustr, kde nebyl štukovaný strop, kde bylo jen světlo. Pokud to nebyla tma. Možná ta zázračná síla byla její, nebo docela neznámá, Lucie už ví, že může opustit tělo a zakusit štěstí.

Chodili poloprázdnými jarními ulicemi, podél Něvy, podél kanálů, po nábřeží a pobřeží i přes obrovské zelené parky. Noci byly bílé i v Alexejově pokojíku za ateliérem na leningradském předměstí. Lucie si zamilovala vůni ateliéru a lidi, kteří tam zajdou na kus řeči a okouknout, co mají malíři nového na štaflích. Nosili také knížky opisované na stroji a půjčovali je té hezké plavovlásce odkudsi z Československa. Všimli si, že si Lucie přes noc zapamatuje jména básníků i nové básně. Na fakultě o nich nikdy neslyšela, čte nedočkavě a už taky něco překládá, cítí se ve své kůži v Pitěru i v bohémském lokále Malé Sadové, kde se scházejí malíři a básníci, kteří znají zpaměti nesrovnatelně víc ruských veršů než ona.

Alexejovi vlasy opravdu trčí do všech stran kolem hlavy, vousy se kudrnatě vinou kolem brady. Lucii to připadá ohromné, říká si, že ty vlasy jsou zhuštěné světlo, které do Alexeje vstupuje a zase z něho vystupuje, když se ruka se štětcem a barvou dotýká plátna. Alexej je přesvědčený, že se jednoho dne Sankt-Petěrburgu přestane říkat Leningrad. A že vyjde najevo, kdo byl syfilitický tyran s bradkou, který z výstřelu křižníku Aurora udělal signál k vyvražďování ruského národa. Nejen ruského. Ode dne, kdy Vladimir Uljanov vylezl ze zaplombovaného vagonu na petěrburském vokzále uplynulo právě půl století, křižník kotví na Něvě a jeho silueta se rýsuje pod mléčným nebem proti nočnímu nábřeží.

O historii Ruska se poslední dobou leccos šeptalo i u Lazarů, nejčernější zprávy tam o sobotních večerech přinášel básník Pocel: mluvil o Mandelštamovi a jeho ženě Naděždě, která se naučila celé Osipovo dílo zpaměti. Zachránila básně, ale neví, kde leží jeho tělo. Anně Achmatovové zabili muže i syna a Marina, hrdá Marina zasvěcená lásce a duchu ruského jazyka, zabila sama sebe, když se po letech do své země vrátila. Lena Karafiátová nesnáší, že Pocel o těch věcech mluví potichu, skoro šeptá: nadechne se zhluboka a překřičí Pocela i svého muže, který se ji snaží ztišit. „Stalin vyvražďoval národy!“ Mocné volání Leny Karafiátové se rozléhá jako nářek z nesnesitelné bolesti, na kterou není možné umřít.

Ano, je hrozné s takovou bolestí žít, ale nepřipadá v úvahu z ní uhnout. Lucie se tenkrát rozhodla pro cosi, co nemělo jméno. Zní divně říct, že Lucie byla té bolesti věrná, ale bylo tomu tak a Alexej přesně toto vycítil. Bolest se mění v sílu a ve schopnost poznání. Lucie studuje novinařinu, ale novinařina je málo, je nic, Lucie tuší, že ta pravá věc, kterou v životě má udělat, na ni někde čeká.

Když bylo jasné, že počali děťátko, vzali se na radnici, nebo jak se ten nevkusně vyzdobený úřad jmenoval. Za svědky šli Alexejovi kolegové, malíři, kteří s ním sdílejí fabričku jako ateliér.

Lucie se z Leningradu vrátila v září a nikomu nic nevyprávěla, jen matce Kateřině Tiché klidně a věcně oznámila, že čeká děťátko a s kým. Alois se to dozvěděl teprve, když bylo nad slunce jasné, že chodí s bříškem, ale to už se stěhovala do starých Kohoutovic, kde si pronajala zašlý baráček. Je tam dost místa i na malířský ateliér. Převezli jsme tam s Josefem kupu knížek, které nakoupila po antikvariátech a v podniku Sovětská kniha, kde byly nejlevnější, zato na velmi nekvalitním papíře.

26/ Tanky

Police na knihy vyrobil z trámků sehnaných na soukromé pile Alois Vraný, který už není milicionář, protože je na to starý. Teresie darovala porcelánovou soupravu, tu nejmíň vídeňskou. Baráček budil elán, všichni z něj chtěli udělat nejhezčí domov podle svých nejlepších představ, úplně jiný, než měli doma. Výsledek se líbil i panu Procházkovi, když ho přivezli z domova důchodců, aby se podíval na svůj baráček v nové podobě, líbila se mu i zahrádka s červeným rybízem a vůní kopru, nejvíc se mu líbila Lucie. Protože jí vlastní dědeček vždycky chyběl, pohotově adoptovala za dědu starého Procházku, aby za ní do svého domu jezdil třeba každou sobotu. Pokud bude někdo tak hodný a z domova důchodců ho přiveze autem. Lucie neměla auto, měla jen kočárek a vozí Jurije do lesa, na nákup i „do města“, což znamená do vnitřního Brna.

21. srpna míří Lucie k samoobsluze na nedalekém, ne docela dostavěném sídlišti, potřebuje svou denní dávku davu, kterého je ve starých Kohoutovicích vždycky málo. Tohoto rána je prázdné i sídliště, jen zdálky vidí Lucie ženu s nákupní taškou, jak běží a mizí v domovních dveřích. V samoobsluze je ticho, mrtvo, přestože lidé, kteří tam jsou, jsou určitě živí.

Není jich mnoho, ale všichni se na Lucii s dítětem v kočárku dívají užasle a s lítostí, jako kdyby měla hrbáčka nebo blbečka. Co to má znamenat, říká si Lucie a naklání se nad dítě, které není křivé a ani jako blbeček nevypadá. Oči má otevřené, pěstičky vedle hlavy. Copak jsou němí, proč se na Jurije dívají s pohnutím, myslí a leká se. Mladá maminka v modré bavlněné sukni po kotníky a v žlutavě květované košili upraví nemluvněti přikrývku, napřímí se a rozhlédne, koho oslovit.

V samoobsluze se ale najednou všichni dívají, jako by tam nebyla, berou z pultu bůček a poslední buřty zavěšené na háku za zády prodavačky. Zbývají už jen tučné odřezky. Lucie se rozhlédne po obchodě pozorněji a leká se znovu: v regálech není žádné zboží, jen čistič skvrn, kolíky na prádlo a krémy na boty se nacházejí na obvyklém místě.

Jurij v kočárku zbystřil pozornost, jako by chtěl něco vyčíst z šedivého stropu nad sebou, Lucie se zaraženě rozhlíží, prodavač vytahuje z lednice poslední dvě štangle salámu. Klade je na váhu, kdosi je popadne a spěchá k pokladně, zbylí zákazníci před prázdným pultem věší hlavy. „Co se stalo, prosím vás,“ říká Lucie hlasem ne tak slabým, aby ji mohli neslyšet. Mělo by ji být slyšet i za prázdnými regály, kde dvě starší paní roztržitě zkoumají drobky v místech, kde obvykle bývá chleba a kde není nic, ani staré housky na strouhanku. Paní v pokladně Lucii jistě slyší, ale hlavu nezvedá. „Co se stalo proboha,“ říká Lucie hlasitěji a odpověď zase nepřichází. Nadechne se potřetí, zhluboka, z plných plic, ale místo aby vykřikla, silou zašeptá: „Lidi, prosím vás, co se děje?“

„Okupovali nás, paní,“ říká hubená bledá žena v tmavých šatech s límečkem a bílých střevících. „Okupovali,“ vydechne Lucie zbytek děsu z plic.

Rozrazila kočárkem obě křídla prosklených dveří samoobsluhy, rozběhla se prašnou cestou k domku, kde Alexej nebydlí a nikdy bydlet nebude. Když byla v půli cesty do Kohoutovic, rozlehlo se dunění, napřed ze všech stran, po chvíli zřetelně shora: bombardovací letadla. Velké černé V se pod nebem rychle sunulo nad samoobsluhu a nad vyschlou rozpraskanou cestu, po které běžela pestře oblečená ženská postava tlačící dětský kočár. Letku tvořily těžké tmavošedé stroje s mohutnými křídly, běžící ženskou sledoval v hledáčku kanonu střelec v hodnosti četaře, měl ji na mušce dvě tři vteřiny.

Ženskou postavičku s dětským kočárem vidělo optickým zaměřovačem celé komando palubních střelců, když přelétali přes středně velké město, kterým protékají dvě řeky a na severovýchodě se rýsuje vyšší kopec se strmou skalní stěnou (ano, Hády). Běžela osaměle po prašné cestě směrem z města, za lesem se v ohnisku zaměřovače ocitla husí farma a několik pasoucích se koz.

Okna sídlištních činžáků na novém náměstí s novou samoobsluhou se rozřinčela, zvuková vlna způsobená nízkými přelety vyrazila okenní tabulky, sklo se sypalo do bytů i do ulice. Lucie horečně otáčela klíčem a vběhla s kočárem do chodby, letadla přeletěla tak nízko, jako by dům měla smést z povrchu zemského. Matka zvedla dítě do náručí a schoulila se kolem něho, protože její tělo chrání víc než zdi domu, které se ještě třesou.

Lucie je strašně sama, ani telefon nemá a hlavně neví, kde je Alexej. Před měsícem dostala zprávu, že si odsluhuje dva měsíce vojenské služby jako tankista, aby s ní mohl žít tady u lesa nebo někde úplně jinde a mít výstavy v Brně, ve Vídni, v Paříži, v New Yorku. Včera večer měla pocit, že Alexej za chvíli vezme za kliku a vkročí do kuchyně vonící letními jablky.

Lucie klečí a zjišťuje, že její tělo správně, samo o sobě a z vlastní vůle zaujalo tuto pro ni úplně neobvyklou pozici. Vidí zblízka dřevěnou podlahu v kuchyni a z rádia slyší tragické hlasy oznamující, že pět armád zemí Varšavské smlouvy překročilo v noci hranice země.

Letadla přistávala v pravidelných intervalech na letišti v Tuřanech i v Praze, piloti se řídili pokyny velitelů a světly podél přistávacích ploch. Pokyny z kontrolních věží byly přesné, přesný byl i ranní rozkaz startovat v náletových sestavách. Nad jakým městem zrovna letí, to piloti nepotřebovali vědět, ani střelci zaujímající palební postavení to vědět nemuseli, když se armády někam vypraví, je to proto, aby chránily někoho dobrého před někým zlým. Kdo je dobrý a kdo zlý, o to se starají jiní odborníci.

Lucie se zvedá z dřevěné kuchyňské podlahy, tichého Jurije měla celou tu dobu v náručí a teď ho znovu ukládá do kočárku. Půjde hledat lidi, protože s vojenskou okupací nemůže zůstat sama. Přelety bombarďáků v tuto chvíli slyšet není.

Tanky a obrněné vozy měly cestu delší a klikatější než piloti, otázky, které si piloti nekladli, si tankisté klást museli. Například kudy mají jet. Krajina nebyla jednotvárná, tu byly hory vysoké, tam zas nižší, lesy jednou jehličnaté, jindy smíšené, pak listnaté, pak husté a zas řídké. Úrodné roviny, lužní háje, borky uprostřed sklizených polí. Ano: pole, louky, břízy, smrky, borovice. Tankisté věděli, že jedou chránit československé obyvatelstvo před kontrarevolucí a před německým imperialismem, ale nevěděli, kde přesně právě jsou.

V každém případě byly silnice v té zemi asfaltované, tanky vyrývaly hluboko do asfaltu řetězové stopy pásů, které obepínaly zemi jako lepené řetězy jolku. Ve městech drtily dláždění, ale to z tanku vidět nebylo. Stavení čistá, většinou úpravná, zachovalé omítky, v zahrádkách jiřiny a astry: tak blahobytnou zem muži v tanku dosud neviděli. Že by to bylo Švýcarsko, nejbohatší ze všech zemí na světě? Takhle daleko směrem na západ vyjeli poprvé.

Alexej věděl, že nemůžou být nikde jinde než v Československu, protože na Německo a na Švýcarsko urazili málo kilometrů. To poznání ho bolelo jako bodná rána v hrudníku. Na koho budeme střílet v této zemi? Alexej si připamatovává, jak ještě před svítáním vyskočil z polního lůžka a za pár vteřin nato tank startoval. Bojová pohotovost, zněl povel a tělo jednalo automaticky, mysl stála, místo srdce bušil v krvi strach. Teď Alexej v tanku sedí, je soustředěný na jízdu a poslouchá rozkazy velitele.

Tank je slavný T-55, valí se rychlostí padesát kilometrů za hodinu a nezastavuje, protože posádka se v řízení střídá. Jsou dokonale secvičení, ani se na sebe nemusí dívat a každý ví, jak obsluhovat stroj a co kdo potřebuje. Lidský stroj sestává ze čtyř těl uvnitř stroje ocelového, sestávajícího z podvozku, krytu, motorů, ozubeného kola, pásů, otáčivé věže, munice a zásob paliva. Alexej vyhlíží úzkým výhledovým průřezem a pozoruje pečlivě obhospodařená pole: úroda sklizená, lány podmítnuté, brambory v zemi, v pravidelných sytě zelených řádkách. I řepa, krmná a cukrová, na některých polích nesklizená kukuřice, zlatá a vysoká. Taky mladá vojtěška na zimní krmivo. Je to bohatá země, mnohem úrodnější nežli studené nížiny mezi Novgorodem a Ilmeňským jezerem, kde vyrostl. Tanky se valí krajinou jeden za druhým, rozrážejí ji jako ocelová bestie, jako tlustý ocelový had, jako dýka vrážená s rachotem do duše země. Kolem Alexeje se zhmotňuje tíseň, usazuje se mu v rukou a v nohou, prostupuje tělo a koná bezchybně pohyby potřebné k ovládání řídicích pák.

Pěkná by to byla země, ale lidi jako by utekli, nikde nikdo. „Přece nás měli vítat, že je osvobozujeme od kontrarevoluce,“ řekl polohlasem a jako ve snu střelec Ilja. Jako je Rudá armáda osvobodila od Hitlera roku 1945: ty historické informace stručně zopakoval večer před vyhlášením bojové pohotovosti plukovník. Je to dávno, pradávno, co vyjížděli odkudsi ze základny.

Velitel má v ruce mapu, kroutí se nad ní a vraští obočí. Dívá se na kompas a počítá ujeté kilometry, kontroluje azimut a tváří se nespokojeně. Naštvaně. Nešťastně. Patníky odpočítávají kilometry, ale nikde není číslo silnice, projíždějí vesnicemi a nikde nestojí jejich jméno: jak se má zorientovat?

Z rádiové stanice vyšlo několik chroptivých ran, střelba to nebyla, jen zesílený šum vysílačky. Kontakt přerušen. Proč je kraj, kterým projíždějí, pojednou tak bezejmenný? Copak se země, do které přijeli bojovat, vytratila z mapy? Zmizela z přísně a tajně prozkoumaného, geodeticky změřeného a kartograficky bezchybně zaznamenaného terénu, jehož pečlivé zakreslení měl velitel právě před očima? Jeden za druhým brali členové posádky mapu do rukou, ale nevěděli, jak ji srovnat s obloukem silnice propadlé do tmy.

Že by celá země unikla do neznáma, přestože je obehnaná ostnatými dráty, dráty s vysokým napětím, kulometnými hnízdy, minovými poli a pohraničníky se cvičenými psy? Rozkazy ani bojové informace už delší dobu nepřicházely, kolona se nebezpečně roztáhla, pro řev motoru nebylo slyšet tanky před nimi ani za nimi, padala noc.

Stop, pronesl tiše velitel, řidič vypnul motor, průzorem bylo vidět proti nebi siluetu do tmy ponořené vesnice. Už je to tak, vyjeli někde omylem ze státní silnice. (Žádná dálnice tenkrát, milý čtenáři, na tom území neexistovala.)

Z hvězdné oblohy doléhalo ticho. Před tankem, ve kterém Alexej seděl vedle řidiče, vesnice zlověstně mlčela. Nebyla to nevinná vesnička, za štíty domů se mohlo ukrývat cokoliv, i za velkými vraty a v průjezdech, ve stínu stromů a ve stodolách. Tak toto je válka, řekli si chlapi v tanku, každý pro sebe, v duchu. Válka, řekl si i Alexej: Jak jsem se sem dostal? Byla to ta nejbdělejší myšlenka, kterou se za posledních čtyřiadvacet hodin Alexejovi podařilo vydobýt z hlavy, uchopit, vzít za vlastní. Uvnitř tanku páchnoucího palivem a potem se za celý den ozvalo jen pár skoupých poznámek. Noc je těžká, i víčka jsou těžká.

Muži oblečení za tankisty touží zvednout poklop, vylézt z pancéřového břicha, které je svírá už skoro čtyřiadvacet hodin, a podívat se na hvězdy. Pancéřový kryt je dělí od teple dýchající země. Poklop se nadzvedá, vedle otáčecí věže tanku se vynořují čtyři hlavy.

Alexej zhluboka dýchá, úzkost nemizí, nakrátko ostříhané vlasy nepřinášejí světlo, ani v hlavě se nerozsvítí, voják je únavou zmámený a sám sobě vzdálený několik světelných roků. Šlo přece jenom o to, aby dokončil vojenskou službu v hodnosti desátníka, kterým se jako student leningradské akademie stal, přestože nechtěl. Z akademie odešel, aby mohl za Lucií, která je jeho žena. Měli žít spolu někde tady, v nějakém starém domku na kraji Brna, se synem Jurijem. Alexej má jeho fotografii v medailonku na prsou. I Lucii má v medailonku na prsou. Vojáci si často ukazují fotky, které mají na prsou, ale v tanku na to nebylo ani pomyšlení. Ani on sám se na ně nepodíval, teď nemá chuť, nebo odvahu. A je tma.

Velitel vydává rozkaz zaujmout pozici bezpečnostního zajištění pro případ útoku, včetně nukleárního. Tvrdá rána poklopu zasunutého zpět do krytu oddělí tísnivý vesmír v útrobách pásového tanku T-55 od hvězd, oči se mrákotně zavírají.

Sen proměnil břicho tanku v dům Kostěje Nesmrtelného, krvelačného starce, jehož duše žije mimo tělo. Proto je Kostěj nesmrtelný, že jeho duše žije mimo tělo a on si je může vždycky znovu oživit, i kdyby bylo na kusy. Alexej se v Kostějově domě krčí do kouta, rozhlíží se, kde je ukryta sličná panna, kterou Kostěj vězní, musí ji zachránit. Vězněná dívka stojí před ním nebo trochu nad ním; podlahy Kostějova příbytku se nedotýká, ale je vzpřímená. Na sobě má bavlněnou modrou sukni po kotníky a volnou žlutavou košili rozevřenou na prsou. Košile je přes břicho vzdutá, žena bude rodit. Alexej hledá, kam rodičku uložit, aby Kostěj dítě neuchvátil. Chce se k ní vrhnout a ochránit ji, ale naráží na hustou síť z ostnatého drátu. Žena vykřikne bolestí, protože se jí ostnatý drát ovinul kolem břicha i kolem prsou. Tlustý stařec, kterému nad každým okem sedí černý krkavec, ovládá tank na dálku. Sedí v hradu barvy sražené krve, na sobě má černý oblek a může kdykoliv jediným slovem usmrtit tisíce bytostí. Zvrhlým objetím a jidášským políbením vysál duši z toho Saši, který před půl rokem skákal šipku do bazénu a teď je zavřený někde ve sklepě v podzemí Kremlu. Kostěj se těší, že ho definitivně udusí. Jestli to už neudělal.

Ocelová příšera může ožít, protože jí v tento čas propůjčili vlastní duši nedůvtipní vojáci. Střelec má prst na spoušti, hlaveň kulometu míří na věž kostela, každou chvíli může vyšlehnout plamen. Rozkaz zněl nestřílet na obyvatelstvo, to ale vesničané nevědí a tankisté zapomínají. Děsivý lomoz ohlašuje Kostějův příchod. Alexej se vymrštil a vyhlédl průzorem tanku.

Z temné vesnice se k tanku stáhly temné lidské postavy. V rukou třímají velké předměty různých tvarů, přiblížily se opatrně, tiše a nepozorovaně, až kolem osamělé, spící, ponuré a vražedné ocelové příšery utvořily kruh. Ocelové příšeře vládne Kostěj Nesmrtelný, to vesničané vědí, vědí ovšem taky, jak se jmenuje zmocněnec nesmrtelného nepřítele člověka, který v Kremlu rozhodl poslat na ně vojáky. Někdo má v ruce krumpáč, někdo motyku nebo jen klacek sebraný narychlo cestou. I řetěz od psí boudy, i pohrabáč opřený na zápraží. Co kde bylo: „Dělejte hluk, dělejte co největší rámus, tlučte do pancéřů!“ I to byla chytrá rada, kterou vysílala nepolapitelná vysílačka, protože pohádkový český Honza přece může nade všecko zlo pohádkově vyzrát. Lucie tu vysílačku slyšela, když klečela na podlaze v kuchyni s Jurijem v klíně, ale posádka tanku o vysílačce ani o radách nevěděla nic. Rány dopadaly na pancíř a bolely víc než na tělo. Ještě chvíli a člověk by z toho zešílel. Velitel přemýšlí, jestli má přikázat, aby do těch temných postav vystřelili. Jenže kulometem by to nešlo, jsou příliš blízko, palební věž je k ničemu, musel by nadzvednout poklop a začít je ostřelovat z pistole nebo z kalašnikova. „Jsme zabezpečeni,“ zahučel, „jakmile se rozední, vyřídíme si to s nepřítelem. Když bude třeba, srovnáme zítra celou vesnici se zemí.“

Spát se nedalo, Alexej poslouchal nízký přelet bombardovací letky, řev motorů sice nepřehlušil nesnesitelné bušení do pancířů, ale přece posádku uklidnil. „To jsou naši,“ řekl s úlevou střelec a na chvíli uvolnil ruku ze spouště kalašnikova. Mezi vesničany byla i docela ohnutá šedivá bábuška v šátku, vypadala trochu jako Alexejova babička od Ilmeňského jezera, ale Alexej ji neviděl. „Eh co,“ řekla po hodině pilného harašení, „necháme je tady a zítra si to s nima vyřídíme.“ Dva chlapi zůstali přes noc u silnice, aby za svítání zabránili tanku vjet do vesnice nebo na ni střílet.

Ostatní si doma znovu poslechli vysílání československé stanice: Vojáci nevědí, kde jsou. Naše země neohrožuje mír a nebyla nikomu nepřátelská. Mluvte s vojáky, vysvětlete jim, že byli obelháni, že jsou v pokojné zemi.

Armádní vysílačka se v tanku probudila před svítáním: Vraťte se na státní silnici, dva kilometry od vesnice, před kterou stojíte, zněla rada. Na Brno jede kolona tanků, přiřaďte se k XP65. Velitel věděl, co je XP65, a rozkázal vyrazit. Než se chlapi dřímající na mezi vzpamatovali, tank otočil a sunul se zpátky, odkud přijel. Do Brna tanky dorazily něco před polednem. Lucie s dětským kočárkem právě vystoupila z tramvaje na třídě Obránců míru, vydala se směrem k náměstí Rudé armády a tam zjistila, že proud lidí spěchá ulicí 9. května přes náměstí Svobody třídou Vítězství k ulici Československé armády, totiž před nádraží. (Jména ulic se vysmívají městu, které si do své topografie zapsalo pohádku o hodném Sovětském svazu – osvoboditeli.) Lucie klopýtá stejným směrem, často se zastavuje, aby podala Jurijovi dudlík nebo flašku, občas se na ni někdo překvapeně podívá.

Tanky projíždějí kolem nádraží, Alexej nemá tušení, že se ta ulice jmenuje Československé armády, ví ale, že je v Brně, pokud se velitel nemýlil a pokud splnil rozkaz, který dostal za úsvitu. Průzorem pozoruje lidi zamračeně a pobouřeně srocené v houfech podél silnice, čte české nápisy, na které mu padne zrak. V davu zahlédne i modrou sukni a žlutavou košili. I dětský kočár se tam mihl. Štěrbinou vidí z tanku těla, ale obličeje ne. Lidi jsou už zase nebezpečně blízko.

27/ Probuzení jako sen

„Mladá paní, prosím vás, co tu děláte s děckem,“ řekl Lucii zblízka do tváře muž středního věku. Držel ji za paži a táhl pryč z houfu sledujícího rozčileně tankovou kolonu valící se kolem nádraží směrem k výpadovce na Prahu. „Tady se střílí, tady nemůžete s tím kočárkem být. Utíkejte domů.“

Svíral jí paži tvrdě, bolestivě, ale oči měl mírné a smutné. Lucie mu do nich nahlédla hluboko, žádné střílení si pod jeho slovy nepředstavila, ale stočila kočár od nádraží směrem k hotelu Grand, kam ji s matkou i s Aloisem zvala na pečenou kačenu Ríza z Vídně v jakémsi jiném životě, v minulosti, která už není. Ani přítomnost není. Lucie míří jako ve snu k hloučku stojícímu v kruhu kolem nějakého předmětu.

Nebyl to předmět, byla to kaluž krve.

Lidi kolem civí na tratoliště a Lucie si pomalu uvědomuje, co ta krev znamená. Slyší jméno mrtvého. Lidé přicházejí, odcházejí a už zase říkají: „Běžte s tím kočárkem domů, paní.“

Na slovo domů zamířila k zastávce tramvaje č. 6, směr Královo Pole. Jestli nějaká tramvaj vůbec pojede, zastaví na náměstí pojmenovaném podle maršála Malinovského, který osvobozoval Brno v dubnu 1945. Podruhé už nikoho osvobodit nemůže, je na pravdě boží a tam má příležitost si ujasnit, jestli vojska pěti států Brno osvobozují, nebo okupují.

Alexej v tanku to neví, ale správně tuší, že zrovna vojensky napadl město, kde se před pár týdny narodil jeho syn. Kde má ženu a ateliér. Kde nemůže z tanku utéct. Kde by nemohl nestřílet, kdyby dostal rozkaz střílet. Z tanku je pohled na svět velmi zúžený, Alexej dokonce zapomíná, že je malíř.

Bude trvat týden, než Lucie přestane mít pocit, že to, co vidí, není pravda. Protože se stalo něco zhola nemožného, vyloučeného, co pravda nemůže být, ani když jsme věřili, že se to stane. Ano, Lucie už dva měsíce tušila, že se to stane, ale uvěřit nedokáže. Ještě pořád tlačí kočárek před sebou, Jurij soustředěně naslouchá, jako by zaslechl v dálce známý hlas.

V červenci Lucie pochopila, že Brežněv chystá proti Československu vojenskou akci. Celý měsíc říkala: oni přijdou, oni k nám vlítnou, stačí si poslechnout zprávy Rádia Moskva. Dělají z nás zločince, aby mohli trestat. Připravují veřejnost, jak nás převálcují.

Alois se na ni za ty předpovědi zlobil, probouzel se v něm starý milicionář a křičel i na Teresii. O poschodí výš u Lazarů Josef a Věra kroutili hlavou: „To přece nemyslíš vážně,“ řekla Věra, „to nemůžou udělat, vždyť tady není žádná kontrarevoluce.“ „Bohužel!“ odpověděla Lucie rozčileně, zlobila se, že jsou nezodpovědní a povrchní, když nechtějí nic slyšet o Rádiu Moskva, které připravuje obyvatelstvo největšího státu na světě na to, že rozdrtí svého malého spojence. Nebo svého velkého spojence? Spojence na věčné časy.

Lucie trpí, když někdo nutí slova, aby šla proti vlastnímu smyslu: „Jako by je stahovali z kůže zaživa!“ Chtěla by založit spolek pro ochranu slov, jako jsou spolky pro ochranu zvířat. Po návratu z Leningradu a ještě před porodem sepsala na fakultě s kamarády manifesty: „Deset důvodů, proč nikdy nevstoupím do strany“, „Dějiny napíšeme znovu“ a „Slova, která jste zkurvili“ (to byl Luciin dobrý nápad. V seznamu zkurvených slov stály na prvních místech obětavost, přátelství, solidarita, svoboda, pomoc, věrnost).

Hvězdný rok šedesát osm otevřel planetu úplně nové energii a novému světlu, celý slavný socialismus, komunismus a tábor míru coby garant zářivých zítřků se vynořil ze stínu vrhaného strachem a zvykem ve své pravé podobě. Rázem nebylo pochyb, že to všechno nikdy nebylo ničím jiným než nelidskou, zkornatělou idiocií perverzních senilních dědků, kteří měli absolutní moc nad armádami na zemi i v prázdném nebi. Stojaté vody své demence pokládali za věčné časy. A někdo jim sloužil, to je to nejhorší, někdo jim vždycky sloužil. Sloužit jim znamenalo zaprvé lhát. Většina lidí v Čechách, na Moravě a na Slovensku to všechno na vlastní oči uviděla, v krátkém čase pochopila a následkem toho s úlevou proměnila obraz světa, ve kterém jsme žili. Československé hvězdné jaro bylo docela jiné než francouzské, německé a italské, ale zdá se, že plody nikde nedozrály, protože do Československa vtrhla vojska a v západní Evropě se zrodil terorismus. Hvězdná skutečnost je ale jiná, hvězdná semena není jen tak vidět ze země, klíčí pomalu, ale nezparchantí.

Jaká je pravda komunismu, to ovšem hodně lidí vědělo vždycky, jiní to nechtěli vidět nikdy. Někteří bývalí milicionáři a pováleční komunisté před novým světlem nezavřeli oči. Ti teď koukali nejvíc. Byli právě v nejlepších letech jako Josef, jako Karafiát, Zboural nebo Mann.

A kde je asi Alexej? Otázku pronesl Jarda Karafiát, ale nemyslel, že mu Lucie odpoví. Všichni byli hodní na Lucii i na sebe navzájem, vyprávěli si o tankistech, kteří v noci nevěděli, kde jsou. Před polednem hořelo několik tanků v Praze u muzea nebo před budovou rozhlasu, někdo je zapálil holýma rukama benzinem. Je to takový trik, že když se odvážlivec dostane těsně k tanku, nemůže ho posádka z útrob vidět a nemůže mu zabránit, aby kamsi do tankového zadku strčil zápalnou flašku nebo co. Všichni na to byli hrdí a měli chuť se pod pásy tanku také přitočit.

„Šel bych do toho se zbraní v ruce,“ říká Karafiát a Zboural se k němu přidává, zbraně nemají, ani benzin na zapalování tanků, ale mohli by stavět barikády. Přicházejí, odcházejí, jsou rozrušeni a plni energie, nevědí co dělat. Barikády zatím nikdo nestaví. Vojáci jsou tady, ale k ničemu jim to není, nic nezmůžou, lidi se nepoddají, svobodu nám přece nemůžou vzít! Toto úplně mylné proroctví vyslovil v náhlé inspiraci Josef. Vložil do něho celou sílu svého štědrého srdce a bude je opakovat při každé příležitosti, dokud se z Moskvy nevrátí s kapitulací vzlykající Saša. „Víme už, co je to svoboda, ale jak brzo to zas zapomeneme?“ ptal se hořce a vůbec ne ironicky Jarda Karafiát. Lena Karafiátová mlčela, byla tichá jako pěna, neklapala ani podpatky. Měla na nohách tenisky pro případ, že by se šlo stavět ty barikády.

Večer zatelefonoval Josefovi a Věře Jiří Pátek, představil se a požádal, aby vzkázali Lucii: „Přijeď za mnou, hranice do Rakouska jsou otevřené, budu na tebe čekat. Budu čekat na hranicích, ale musíš hned, protože padne klec.“ Lucie věděla, že by mohla odjet, ale přece ne teď hned. Věděla taky, že Alexeje najde, jako ho našla v Petěrburgu v Nové Sadové, ale ani to nebude hned. Jen jednu věc je ochotná udělat hned: s Josefem jedou oklikou kolem města po vedlejších silnicích a cestách do Kohoutovic pro plenky, oblečení a dětskou postýlku, i pro Luciiny věci. Do opraveného rodinného domku s garáží na malířský ateliér se už nikdy nevrátí.

28/ Státní tajemství

Tank dojel do hlavního města, ale cestu z Brna do Prahy si Alexej nepamatuje, jako by v tanku ani neseděl, jako by nevěděl, kdo je, ani kdo je Lucie a Jurij. Jako by zapomněl, že je malíř. Nezajímalo ho, jak se jmenují kamarádi a že se scházejí v Malé Sadové. Ani jméno té báby, která mu místo pasu zařídila vojenskou službu u tankistů, už není důležité. K lidskému vědomí se probírá teprve ve chvíli, když k němu dolehne rozhořčené volání. Kolem tanku se strhla mela, demonstrace, manifestace, upalování čarodějnic. Průzorem uviděl lidi v lehkém letním oblečení: něco křičeli, snad rusky, snad česky, Alexej jim moc nerozuměl, ale dobře věděl, co říkají.

Co tady děláte? My vás tu nechceme, my chceme svobodně žít! Tak nějak to znělo a muselo znít. Tank stál na velkém náměstí v Praze, Alexej ho viděl na fotkách i v nějakém filmu, a teď ho vidí z tanku. Střílelo se před chvílí, fasáda velké budovy vévodící náměstí je plná děr po salvách z kulometů, ale lidé kolem nemají žádné zbraně. Nedaleko stojí vyhořelý tank. Kdo s kým tady válčí?

Po dvou hodinách dostal velitel rozkaz připojit se ke koloně směřující k periferii, jiná kolona přijížděla. Alexej sledoval, jak komandír kouká do mapy. Zastřelil by mě, kdybych se pokusil na příští zastávce utéct?

Někdo by ho určitě zastřelil, daleko by nedoběhl, kde nebyly tanky, byly obrněné vozy, střelci s prsty na spouštích. Když kolona zastavila a muži začali vylézat ze zasmrádlých kabin, protahovat si nohy a myslet na pořádné jídlo, dostali rozkaz naskákat do vojenských náklaďáků. Na letištní ploše čekalo nákladní letadlo, do kterého poklusem nalezli, natlačili se na sebe a nepřipoutali. Letadlo letělo kamsi k Uralu, určitě na východ od Moskvy, a když přistálo na malém vojenském letišti, museli nalézt zase do náklaďáků. Rozkazy zněly jako pro zajatce, jako pro odsouzence, jako pro deportované. Čím zřejmější bylo, že směřují na východ, tím bylo pravděpodobnější, že je to na Sibiř. Uniformy měli zválené, Alexejův komandír vypadal, že by teď taky utekl, kdyby bylo kam a jak, ale přestoupil s ostatními na vlak. Malými okénky viděli, jak časný je podzim v sibiřské tajze a jak nevýslovně krásný, což bohužel nebudou mít komu vyprávět. Hlavně nebudou nikomu vyprávět, že v Československu neviděli žádné vojáky, jen civilisty, kteří se s nimi pokoušeli diskutovat rusky. Děsným přízvukem, ale jinak docela rozumně. A ti, co přišli v noci bušit do tanku, byli jenom civilisté. Kromě Alexeje se z toho transportu na Sibiř vrátilo dvacet mužů.

Prý se po nich slehla zem: kdo mluvil s Čechy, ten zmizel, toho už nikdy nikdo neviděl, ani rodina, ani přátelé. Určitě ne ti noví známí v Československu, kterým strčili do ruky lístky, na které napsali své jméno a adresu.

Tak se mluvilo u Lazarů i u Karafiátů a po Brně, Lucie se ty zlé zprávy taky dozvěděla. Jurijovi řekla pevným hlasem do očí: „Tvůj otec se vrátí a najde nás.“ Nebo my jeho. Stalo se to až za tři roky, ale stalo, protože se to mělo stát. Lucie se s Jurijem ještě před zimou odstěhovala k otci do Vídně a nám stačí vědět, že Alexej tam jednoho dne přistane v letadle z Helsinek.

Skutečné státní tajemství svěřil Josefovi o čtyři roky později Honza, kterého otec v rodinném kruhu označoval výrazem „jeden kolega“. Honza Josefa nepozval do Moskvy, nýbrž na procházku ke Kníničské přehradě. Josef jel na schůzku podle Honzových pokynů sám, řídil auto pomalu a opatrně jako o pohřbu. Přemýšlel, co udělá, až se dozví, že za chvíli vypukne bakteriologická válka. Nebo že má být použito nervových plynů. Myšlenky škobrtaly a rozplývaly se, umíraly na nervový plyn s předstihem, podléhaly zběsilým virům a padaly mu pod kola jako mrtví ptáci. Honza se na Josefa mohl spolehnout, mohl mu prozradit jakékoliv tajemství. Takových kamarádů má člověk za život pramálo. Vlastně jen jednoho.

Josef se znal s Honzou dvacet let, ale setkávali se jen výjimečně. Vlastně o jejich přátelství nikdo ani nevěděl. Sblížili se, když nad Soběšicemi pročesávali lesy obsazené sabotéry. Dělali to dvakrát do roka. Tři dlouhé dny branného cvičení Lidových milicí, vždycky na jaře a na podzim.

Pravda je, že se v lesích u Soběšic neskrývali sabotéři, a oni také lesy nepročesávali. Cvičení Lidových milicí se však konalo pravidelně každý rok a za každého počasí; Honza s Josefem pochodili lesem, poseděli v mlází a čas od času vystřelili do kmene stromu před sebou ze služebního revolveru, aby vystříleli dva zásobníky nabité slepými patronami. Vysílali přitom omluvné úsměvy k nebi, o jehož duchovní obyvatelnosti měli pořád své ateistické pochybnosti. Přitom v nich narůstaly pochybnosti ještě větší a týkaly se branného cvičení Lidových milicí.

Mysleli si totiž oba, že branné cvičení je formalita, fraška, zbytečnost, holá štrapác, děsná blbost. Kulaci jsou už dvacet let vyvlastněni, kapitalisti se u nás nevyskytují, leda v kriminále, sabotéři přecházejí hranice snad někde na Šumavě. U Soběšic přece ani žádné hranice nejsou, nikdy nebyly a pravděpodobně ani nebudou. Navíc bylo cvičení Lidových milicí každým rokem namáhavější a s každým kilem, které jim za rok přibylo na váze, taky nebezpečnější. Deset let se Honza s Josefem osahávali tykadly myšlenek a citů: první rok se shodli na tom, že je blbost chodit po lesích, kde se nikdo neskrývá, a hrát si na vojenskou rojnici. Druhý rok se shodli na tom, že je blbost nesednout si do křoví a nepočkat, až bude konec cvičení. Třetí rok se shodli na tom, že je blbost pořádat vojenská cvičení pro milicionáře, kteří jsou teď staří páprdové a cestou lesem funí a riskují infarkt. Čtvrtý rok si v náznacích ujasnili, že i kdyby v lese sabotéři byli, nebudou po nich přece střílet, leda do vzduchu. Protože slovo sabotér v lese u Soběšic nic neznamená a možná ani na Šumavě neznamená to, co stojí ve slovníku, protože kdo chce přejít hranice, není žádný sabotér. „Copak chcu být vrah?“ řekl pomalu a potichu první milicionář do tmy. „Ani já nechcu,“ odpověděl druhý.

Pátý rok zjistili, že sabotéři jsou pravděpodobně oni sami. Tajně. A přišlo jim to k smíchu. Tajně leželi v mlází a se zájmem koukali na hvězdnou oblohu nad sebou. Pod dojmem nebeské klenby možná, nebo z nevysvětlitelné vzájemné důvěry, vyprávěli si na pokračování o své odpovědné práci, kterou vykonávají pro dobro země. Doufejme. Dobré účely, kvůli kterým se světily zlé prostředky, se v hlavách ukrytých v křoví u Soběšic pod vesmírným nebem rok od roku, víc a víc podobaly účelům zlým.

Ukrývali se v mlází, aby na ně nenarazily jiné dvoučlenné nebo trojčlenné hlídky obtloustlých chlápků. Mladí mezi nimi nebyli. Po deset let se lesy proměňovaly, stromy rostly, mlází řídla, rašily nové porosty, přibývalo ostrého ostružiní. Vyhledali pokaždé novou skrýš. O tajném cvičení nemluvili se svými ženami ani s rodiči, s dětmi ani s nejbližšími kamarády. Josef o tom nemluvil ani s Jardou, Olínkem a Pepou, nic neřekl, ani když si šli zastřílet z milicionářského revolveru do toho stejného lesa v Soběšicích. Dělali si terče, stříleli do plechovek a bavili se jako kluci.

Nikdo nesměl vědět, kam Josef a Honza jezdí, a nikdo se nesměl dozvědět, že to tajné cvičení je holá kravina. Jejich soumilicionáři na tom možná byli podobně, seděli však pod jiným křovím. Možná, že v branné cvičení nevěřil ani velitel. Čekal vždycky za svítání pod strání, kterou jednotka milicionářů od večera do rána pročesávala nepročesávala. Přísným hlasem zavelel nástup milicionářskému mužstvu, své ozbrojené ruce lidu, nositelům služebních pistolí zastupujících srp a kladivo ve službách dělníků a rolníků. Milicionáři se řadili do dvojstupu a v mléčném světle svítání působili jako objemní, přerostlí pionýři z Kulidu. Podávali hlášení o splněném úkolu. Co to bylo za úkol, nikdo přesně nevěděl a vědět ani nechtěl, avšak hlášení o něm bylo nejzávažnější částí cvičení. Muži v maskovacích mundúrech narovnávali hřbety a zatahovali vyboulené břuchy. Lokty nenápadně zadržovali gatě klouzající tíhou revolveru a nedojedené snídaně v kapsách. Velitel kladně zhodnotil připravenost Lidových milicí, jejichž úkolem je hájit socialistický tábor, světový mír a ještě asi deset položek, jejichž institucionální názvy dokázal vyjmenovat automaticky a bez přeřeknutí v každou denní i noční dobu. I za svítání po branném cvičení, které trávil ve služebním autě na zadním sedadle pod pokrývkou. Milicionáři měli tváře soustředěné a mysl docela jinde.

Honza na Josefa čekal u Šulákovic hospody a byl smrtelně vážný. Oba muži už byli dědečci a na milicionářské cvičení dávno přestali dostávat povolání. Na čokoládové kolekce zapomněli docela. Šulákovic hospoda byla zavřená, protože bylo po sezoně, pro jistotu však dělali, jako že se neznají. Honza mlčky scházel ke koupališti a Josef ho po chvíli zpovzdálí napodobil. Došli až na břeh, kam nebylo od hospody vidět. Nikdo za nimi dolů nešel, ale teoreticky se mohl na cestě kdykoliv někdo objevit. Teprve těsně u vody se Honza zastavil a počkal, až k němu Josef nenápadně přistoupí. Jako by sbírali houby nebo venčili psy, tak nějak vypadali zdálky dva staří pánové, když zvolna postupovali bok po boku vlhkým soumrakem podél pustého břehu nepříliš průzračné vodní nádrže. Slavné dny nejkulatějšího zadku na světě brněnská přehrada už nepamatovala, ani naděje, které v sobě nesly zástupy za tím zadkem se vinoucí. (Nebyly to naděje spojené s tělesnými požitky, byly to naděje na něco dokonalého, krásného, nepošpiněného, dokonce možná Bohem stvořeného.)

Za pár let bude koupání zakázáno, protože voda byla léto od léta zelenější. Když do ní člověk vlezl, měl plavky jak od špenátu a riskoval všelijaké nemoci.

Josef musel Honzovi šeptem slíbit, že bude mlčet jako hrob. „Že se vůbec ptáš,“ řekl trochu uraženě. „To víš, že se můžeš spolehnout.“ A Honza promluvil. Prozradil státní tajemství. Josefovi se na okamžik ulevilo, protože po prvních slovech pochopil, že bakteriologická válka momentálně vypuknout nemá, ani použití nervových plynů není v dohledu. Otázka nukleární války nespadala do jeho oboru, ani do Honzova. Tajemství se týkalo dětského mléka.

Dětské mléko obsahuje škodlivé látky. Stopy dioxinu nebo nějaký antiparazitní prevít. Nebo nějaké patogenní mikroby. Ano, jde o sušené mléko Sonart, monopolní výrobce i prodejce národní podnik Sonart. Jiné nemáme. Informace přísně tajná, utajená v zájmu strany a vlády a tak dál. (V zájmu svazu, vzoru, lidu, tábora, budoucnosti, i v zájmu proletářů, kteří se už spojili, propojili, spářili, rozmnožili, zrušili.) Ve všech zemích. Nebo jen v našem táboře? Nikdo tady už nevěří na proletáře a zejména ne na šťastnou budoucnost. (Tak budoucnost už máme šťastně za sebou, začal říkat Jarda Karafiát.) Přesto, totiž proto, je nutné utajit, že dětské mléko je vysoce nebezpečné. Nějací kojenci na to odešli. Exitovali, jak říkají lékaři, kteří jsou zavázáni profesionálním mlčením. Opravdu?

Utajení bylo nutné zejména v zájmu bezpečí, zejména bezpečí Honzy. I v zájmu Josefa samotného, který byl čerstvým dědečkem. Ano, několik novorozeňat umřelo a tato zpráva je nejtajnější. Honza byl chemik a mikrobiolog, spolupracoval také v tajných záležitostech s ministerstvem zdravotnictví. Josef ho nedávno potkal ve městě a pochlubil se fotografiemi vnučky. Nemluvňátka nasávají z dudlíku, když mají hlad. Netuší, že v mléku můžou být jedy. Kvůli šílené ostudě, kterou by celá aféra způsobila. Mezinárodně. Vždyť jsme země s nejmenší novorozeneckou úmrtností na světě. Nebo skoro. Výroba je zastavena, ale nesmí dojít k panice. Zásoby vadného mléka jsou v prodeji, ale prý už se to začíná stahovat. Bude trvat nějakou dobu, než se vyrobí něco zaručeného.

Dosah působení sonartu se možná projeví po delším čase a bude probíhat v každém organismu jinak. V sedmdesátých letech čekal dioxin na svou světovou premiéru v italském Sevesu. Italské ministerstvo zdravotnictví si v roce 1976 objedná u Mariiny sestry Sofie překlad českých lékařských článků o účincích dioxinu v nějaké naší fabričce, kde došlo k maléru. Pojednávané případy končí bez výjimky konstatováním: smrt. Strana a vláda daly přednost domáckému řešení podle hesla: Co si kdo uvaří, to si taky sní.

Josef nebyl připravený na tajemství tak bezprostředně spojené s pětiměsíční holčičkou uloženou v prádelním koši v obýváku, do kterého se prozatím nastěhoval Martin s manželkou Květou, než dostanou byt. „Myslím, že je snadnější mlčet o bakteriologické válce, před kterou není obrany, než o dětském mléku,“ řekl Honzovi. „Nedá se nic dělat,“ připomněl Honza cize. „Namísto mléka dávejte děcku rýžový odvar.“

Honza zůstal stát u vody ve tmě, Josef se rychle vrátil k autu zaparkovanému u Šulákovic zimně zavřené hospody. Cestou domů se zastavil ve čtvrti, kde ho nikdo neznal, a koupil v samoobsluze pět kilo rýže. Holčička ležela v opentleném koši. Josef postavil doprostřed pokoje pětikilovou tašku. Honza nedovolil otázky Josefovi, Josef nedovolil otázky synovi, snaše ani ženě. Kromě nich se nikdo na světě nesmí dozvědět, že se dítě bude krmit a dokrmovat jen a pouze a výlučně rýžovým odvarem. Nikdy výrobkem značky Sonart. „Kdyby se někdo ptal, řekneme, že je alergická na mléko,“ upřesnil ještě Josef dědeček. Snacha Květa musela slíbit, že nic neřekne nikomu, ani přítelkyním, které mají miminka. I syn Martin musel slíbit, že nic neřekne přátelům, kteří mají miminka. Skoro všichni jejich přátelé měli miminka, jak už to v jeden čas života bývá. Martin a Květa v parku vyděšeně nahlíželi do cizích kočárků.

29/ Jak jsme žili nežili

Historická katastrofa, která zemi v srpnu roku 1968 potkala, můj život překvapivě obohatila. Šok nás všechny vyburcoval a najednou jsme byli ohromně živí. U některých to vydrželo. Pohled do očí vojáka se samopalem posiluje skoro hmatatelně vědomí vlastního života. Jistota, že jako člověk existuji, v nebezpečí roste. Po několik dní a nocí nabýval můj život na váze, cítil jsem na vlastní kůži nesmírnou energii pohledů lidí z celého světa. Několik dní, do kterých se vešel obrovský, nezrušitelný čas.

Tanky okupantů v centru Prahy zůstaly nějaký čas. Pak už zase každodennost klouzala do bezvýrazné pravidelnosti a pohledy lidí na ulici se přestaly setkávat. Nikdo se na nikoho nepodívá, úsměv snad zmizel někam za hranice jako Lucie s Jurijem. Vojáci v plné zbroji usazení na tancích nahlížejí secesními vitrážemi do pražských kaváren, vidí, jak spolu lidé sedí, debatují, zapalují si cigarety a upíjejí kávu. Mohli počítat, kolik kostek cukru si kdo dává do kafe. Jestli počítali, nevím. Jestli je zaujala secesní výzdoba Obecního domu nebo hotelu Paříž, taky nevím. Pak už nebylo třeba, aby se na nás dívali tak zblízka, a zmizeli v kasárnách. A můj historií zvážnělý život začal zas pomalu ztrácet na váze. Marii jsem na Malostranském náměstí minul v zimě roku 1974, když ji Kazimír doprovázel přes Karlův most, zatímco já se vezl tramvají číslo dvanáct ke svému podnájmu na Smíchově.

Příčiny a následky určují formu příběhu, pokud nepoznáme jiné příčiny a jiné následky.

Po přednáškách za mnou Kristýnka chodila do Juldy Fuldy, což bylo zkomolené jméno Výstaviště. Vlevo od hlavní brány tam stál kouřem a tukem nasáklý stánek, kde jsem jako v pořadí osmnáctý vedoucí prodával párky s hořčicí a s rohlíkem. Nevedl jsem nikoho, byl jsem ve stánku nejen vedoucím, ale i prodavačem, skladníkem, pokladníkem a nosičem. Kristýnka mi občas pomáhala sázet párky na tácek, vedle kápnout hořčici, vsunout to celé opatrně do napřažených rukou a inkasovat drobné.

Původně jsem měl ty párky prodávat se Standou, který už byl hotový psycholog, právě čerstvě vyhozený z poradny pro rodiny s dětmi. Rozhodl se, že bude dělat pouličního párkaře, ale nakonec jsem na to zůstal sám, protože Standa nedostal povolení vykonávat párkařské zaměstnání. Plechová krabice s roletou, pultem, lednicí a vařičem na horkou vodu je sice z hlediska společenské prestiže až docela v suterénu, ale z hlediska veřejné i tajné policie patří do speciální kategorie ostře sledovaných míst, pro osobu kádrově neprověřeného psychologa PhDr. Stanislava Dobrého zcela nevhodných.

Párkařský krám, to je malá svatyně u cesty, po níž se denně ubírají stovky i tisíce poutníků: proudí kolem tam a zpátky, ze severu, z jihu, západu i východu přicházejí a zase se do všech světových stran rozcházejí, ale možná se zrovna u párků scházejí. Nedá se ani spočítat, kolik lidí takhle přijde do styku, natož kontrolovat, o čem mluví a co si předávají. Skryté kamery jsou moc drahé na to, aby je policie instalovala před každý smradlavý plechový krám. Kromě toho se na párcích slušně vydělává a přece není možné dovolit, aby si podvraceči komunistické přítomnosti přišli na pěkné prachy, rozhodli na příslušném oddělení zaměstnanci ministerstva vnitra.

Na párcích se nevydělává tak dobře jako na vánočních kaprech, ale zato celý rok, hlavně v létě. Byl jsem si též jistý, že ani v letech nejhoršího stalinského teroru nebyl žádný prodavač párků odsouzený k smrti. Ne však ze strachu, nýbrž z hlubokého mravního přesvědčení jsem vážil a počítal cenu párků i hořčice poctivě.

Ten stánek jsme se Standou chytře – totiž naivně – vymysleli jako strategický post mající sloužit k rychlému a nenápadnému předávání zakázaných zpráv, knížek, strojopisů a vůbec důležitých protirežimních, protiokupačních, protitotalitních záležitostí. Po týdnu jsem s hrůzou zjistil, že čichat od rána do večera pach ohřívaných uzenin a opékaných buřtů je forma mučení. A že celodenní pohled na žvýkající obličeje všeho věku, postavení a pohlaví ve mně vyvolává paranoidní stavy různé intenzity. Byl jsem tenkrát ještě psycholog nejen nedostudovaný, ale i vnitřně málo celistvý a pevný, jen paměť jsem měl dobrou a tajné vzkazy vyřizoval spolehlivě.

Standa byl toho názoru, že moudrosti psychologa se má každý učit na sobě a že je nutné zaprvé poznávat duši. Však ho vyhodili z práce právě proto, že jako psycholog trval na tom, že člověk duši má: pokusil se o tom přesvědčit prokurátora, který dal v padesátých letech dvěma řezníkům provaz a v důchodu trpěl nespavostí.

A tak jsem se učil milovat své bližní, i když jim od huby kapala mastnota. Po večerech jsme se chodili se Standou vzdělávat na všelijaké tajné přednášky a semináře. Konaly se na tajné univerzitě, která nebyla nikde a mohla být všude, v každé pořádné domácnosti, v každém pražském obýváku, který obýval někdo nebojácný. Mé vzdělání, původně založené na humanoidní opici coby pánu přírody a člověku bez duše, se začalo pozvedat k vyšším obzorům. Mezi mladými posluchači namačkanými na koberci na zemi, vzhlížejícími k profesoru Patočkovi a jiným úžasným hlavám, jsem se cítil skvěle.

V Praze jsem párkrát o vlásek minul Marii a budu muset do Říma hlavně proto, abych ji našel. Dokonce si kvůli tomu vezmu za manželku jinou ženu, ale jen na oko, bílá svatba se tomu říká.

Za ženu jsem si totiž vzal Betty, Elisabethu, blonďatou Američanku z Los Angeles, která přijela do Prahy se svou lesbickou přítelkyní Kathy, aby na vlastní oči viděly zemi, kvůli které Beatles složili tu píseň, co má sílu: Back in the USSR. Správně a spravedlivěji bych měl říct, že si Betty vzala mne. Ujala se mne, abych dostal pas a mohl studovat psychologii na nějaké dobré univerzitě pokud možno v USA, nejlíp v Kalifornii, v L. A., jak říkala americky, samozřejmě a ledabyle. Ujaly se mě s Kathy obě.

Seznámili jsme se na jednom skoro tajném filozofickém semináři v soukromém bytě. Betty a Kathy byly nadšené, že si musí v předsíni zout boty a sedět na koberci se zkříženýma nohama jako dalších dvacet osob toho schopných. Starší a neobratnější pánové a dámy seděli na divanu, na židlích, nebo aspoň na polštářích. Betty a Kathy přivedl Dan, syn majitelů (spíš nájemníků) bytu, v němž se konala bytová univerzita. Dostaly na něho adresu od českých přátel v L. A.

Přednášející filozof, odborník na Platona, přišel v bílé košili, šedém obleku a s kravatou jako na pravou univerzitní přednášku. „Toto přece je pravá univerzitní přednáška,“ řekl Dan anglicky Bettyně. „Od té doby, co byl pan profesor vyhozený z univerzity, je pravá univerzita tady. Nebo v jiném bytě.“ Betty a Kathy byly napjaté a vzrušené. Nerozuměly sice jazyku, jehož jméno znělo podivně a nepravděpodobně (trochu jako šek z šekové knížky), ale ukázněně poslouchaly vlídný profesorův hlas a příjemnou melodii exotické řeči. Vpisovaly si do paměti každou maličkost, protože až se vrátí do Států, napíší velkou reportáž o tom, jak se v Československu studuje Platon. Reportáž nenapsaly, ale na předsevzetí vykonat dobrý čin nezapomněly. Betty považovala za funny and strange, že jsem nedostudovaný psycholog a prodavač párků. Do týdne jsme spolu i s Kathy měli domluvenou svatbu. Vystěhovalecký pas získám za dalšího půl roku, ale místo na americkou univerzitu se rozhodnu vyjet do Říma.

30/ Ještě pořád jdeš a nepřicházíš

Poprvé přijela Marie do Prahy, protože si to předsevzala v den, kdy Rudé brigády zavraždily Alda Mora. Doufala, že najde zprávy o svém otci Jaromírovi. Do kapsy samozřejmým pohybem vsunula italský pas na jméno Maria Kral. „S tím jménem by ses mohla narodit kdekoliv, ale místo narození je navždycky Praha a to v pase stojí černé na bílém,“ poučuje Sofie. „Kdybys byla v nebezpečí, utíkej na italskou ambasádu a zůstaň tam, dokud nebudeš mít zaručenou cestu zpátky.“ Marie si pod slovem nebezpečí nepředstavila nic konkrétního, Sofie ostatně také ne, přesto jí ale bylo jasné, že musí být nanejvýš obezřetná a dodržovat přísně konspirační pravidla. Například, že po telefonu nesmí říct, odkud přichází a kam jde. Ani co hledá.

Klepe však a věří, že jí bude otevřeno. Zvoní na zvonek. Soustřeďuje se, aby nevyslovila žádné jméno, až se před ní dveře otevřou. Ani kdyby ji pozvali dál, neřekne žádné jméno.

Dveře se otevírají, Marie se lehce uklání a šeptá: „Dobrý den!“ V ruce drží papír ze školního sešitu, na kterém je napsáno: Jsem Marie Králová, dcera inženýra Krále, a přála bych si s vámi v klidu promluvit. Nastavuje oznámení před oči úhlednému postaršímu pánovi v džínách a volném vlněném svetru neurčité barvy. Pán mrkne na papír, pak jeho pohled sklouzne přes Marii dozadu, šikmo dál do tmavé chodby, jako by za ní někdo stál. Marie se ohlédne, ale nestojí za ní nikdo. „Co chcete?“ mumlá pán. Písmena na cedulce jsou velká, tiskací. Marie myslela na to, aby tatínkovi kolegové nemuseli hledat brýle, až se jim přijde představit. Aby se pro ně nemuseli vracet do bytu, aby neupadli do rozpaků. Marie pánovi podsouvá svůj pečlivý nápis, pán ucukne, ale očima přece o černá písmena na bílé stránce zavadí. Na nose brýle už má, ale světlo v chodbě je slabé. Oči pána těkavé. A dveře bytu už zase zavřené. Marie hledí na měděnou destičku vedle zvonku, je na ní opravdu vyražené jméno, které měl Jaromír v hlavním adresáři a v několika zápisnících. Papír ze školního sešitu skládá a schovává do těsné kapsy kalhot.

„Jmenuji se Plaváček, posílá mě pan Král, ale ne proto, abyste mě bez meškání probodli,“ říká Marie studené chodbě. Pohádku o Plaváčkovi jí kdysi vyprávěl Jaromír. Možná byl Jaromír sám Plaváček, kterému sudička přisoudila, že potká mnohá nebezpečenství, a který se má stát Králem. Jaromír se jmenuje Král, pohádka se vyplnila kdysi dávno, tady se jedná o nové pokračování. Místo sudičky posílá osud na jeho záchranu Marii, která se vydala do světa, aby ho našla a přivedla domů smutné královně Alžbětě.

Marie nejde hlubokým lesem, jde málo zalidněným, málo osvětleným městem, ale úzko je jí, jako by zabloudila v temných houštinách. Jména a adresy otcových přátel se naučila nazpaměť, aby s sebou nemusela nosit žádné poznámky, aby žádný dokument nemohl padnout do rukou policie tajné ani zjevné. Teď v duchu škrtá první adresu v nenapsaném seznamu, vrací se tichou ulicí k zastávce tramvaje, nastupuje na dvacítku a míří na opačný konec Prahy, do jiné čtvrti, za jiným starým kamarádem z Jaromírova zápisníku.

V tramvaji počítá zastávky – i ty se naučila nazpaměť, aby se nemusela nikoho ptát. Snaží se vypadat jako studentka, která dvacítkou jezdí každý večer z fakulty a cestu zná jako svoje boty. Třináctá stanice od Národní, tmavé nároží, právě tady vystupovat: Marie sbíhá po tramvajových schůdcích samozřejmě a nerozhlíží se. Kdo se vyzná, kdo je tady doma, ten se nerozhlíží! Marie vyšlape do třetího patra, na dveřích vpravo spatří cedulku a na ní druhé jméno ze svého pečlivě sestaveného nepsaného konspiračního seznamu. Druhá naděje večera.

Zvonek zadrnčel jako vykolejená tramvaj. To jsem způsobila já, leká se Marie. Dveře otevírá manželka (nebo dcera?). Marie znovu vytahuje z kapsy svou hůlkovým písmem napsanou cedulku. Podivná hůlka, o kterou by se chtěla opřít. Tvář osoby na prahu se nevraživě stahuje, ruka na klice už už přiráží dveře zpátky. „Dobrý den,“ říká Marie nahlas, „promiňte, že obtěžuji.“ „Ano, obtěžujete,“ zní nevlídná odpověď neznámé paní. Marie chápe, že tramvaj opravdu vykolejila, jen neví kde přesně.

Znovu chlad chodby. Píše se rok 1978, Kristýnka se chystá se Zarim odletět do Spojených států na zbrusu nový rwandský pas a já prodávám párky v Juldě Fuldě, kde budu za chvíli stahovat roletu a těšit se na čerstvý vzduch při procházce přes Stromovku.

Marie v chladném činžáku na opačném kraji města běží dolů po betonových schodech, otevírá prosklené domovní dveře a vybíhá na ulici. Už nepředstírá, že tu bydlí odjakživa, spíš se motá, jako by se napila. Vlhká ulice čpí popílkem. Co asi chce ten chlapík v kožené bundě, který lelkuje před domem s rukama v kapsách a úkosem ji pozoruje? Nešel za Marií už od tramvaje? Předměstská ulice je prázdná, chlapík se šine za ní a vzdálenost mezi nimi se nepříjemně zkracuje. Marie už chápe, jak její otec zmizel. Někdo ho unesl právě takhle navečer, na opuštěné ulici nevlídného předměstí. Jaromír přecházel přes silnici zrovna jako teď Marie. Neznámý muž v kožené bundě a s aktovkou mu kráčel v patách.

Zezadu právě Marii tiše předjíždí nějaké auto. Zastavuje našikmo, zatarasilo cestu přes vozovku. Otevřela se dvířka a cizí mužský hlas volá: „Prosím vás, nevíte, kde je náměstí Jiřího z Poděbrad?“

„Nevím!“ vykřikne Marie a vyděšeně uskakuje, jako kdyby ji v tuto chvíli někdo probodl a jako kdyby opravdu nevěděla, kde se v Praze náměstí Jiřího z Poděbrad nachází. To přece ví každý, na to se nikdo nemusí ptát, uvědomuje si a leká se ještě víc. Navíc náměstí Jiřího z Poděbrad na tomto konci města vůbec nemá smysl hledat, je na druhé straně, pár zastávek tramvají nad Národním muzeem. V autě sedí dva muži a dvě ženy. Není tam moc místa pro pátou osobu, obzvlášť ne pro osobu spoutanou, omámenou éterem, unášenou kamsi pryč.

Marie se snaží udělat krok zpátky, ale tuhne jí tělo. Nevolá o pomoc, ví, že jí nikdo nepomůže, až ji cizí ruce chytí a vtáhnou dovnitř. Z auta ale nikdo nevystupuje. Nikdo Marii nenasazuje pouta, nikdo jí netiskne na ústa kapesník nasáklý éterem. Jen bledý obličej řidiče civí spuštěným okénkem na ztuhlou Marii. Trvá to dlouhé vteřiny, než Marie pochopí, že se jí nikdo ani nedotkl, že stojí jak pitomá na silnici před jakýmsi mercedesem. Konečně tělo ožije, trhne sebou a běží pryč. Čtyři osoby v mercedesu sledují z okénka překotný úprk té podivné nevlídné ženské, která jim neukázala cestu a vypadala, jako kdyby ji uštknul had.

Marie už zase míří k tramvajové zastávce, v tváři má teď stejný výraz jako paní, která ji před patnácti minutami vyhodila ode dveří bytu v třetím poschodí. Mercedes se pomalu a váhavě rozjíždí. Má německou značku, ale tu Marie neviděla. S překvapením si však pomalu uvědomuje, že neznámý řidič se jí ptal na cestu anglicky. Tak to jsem blázen, říká si Marie s úlevou a poprvé od oběda si dovolí volně se rozhlédnout kolem sebe.

Na zastávce dvacítky nikdo nestojí, ale mladík, který na ni čekal před domem otcova starého kamaráda a pak jí šel v patách, nezmizel jako cizí auto, pouze přešel na opačnou stranu vozovky. Sklání teď hlavu k aktovce, kterou má zavěšenou na rameni, a do aktovky mluví. Marie neví, kterou stranou vykročit, a strašně potřebuje, aby ji vzal za ruku tatínek.

Tramvaje přijíždějí, tramvaje odjíždějí. Je jiný den, je tu jiné předměstí a vlídnější ulice. Zářivé podzimní dopoledne. Žádný mladík neslídí zpovzdálí s mikrofonem v aktovce, pokud se Marie nemýlí. Pokud za ní nejde nějaký jiný, šikovnější fízl. Alej břízek podél domků se zahrádkami je přívětivá. Číslo domu, jméno – třetí v nepsaném seznamu. Marie zvoní krátce a čeká, co se tady bude dít. Branka rodinného domku se před ní otevírá beze spěchu: zkoumavý modrý pohled očí, které Marie už jaksi zná. Zná, ale vůbec neví odkud. I Pavel Poslední má na sobě džínsy a vlněný rolák, ale nemračí se. Rozvážně zvedá ruku, bere Marii kolem ramen a jemně ji směruje od zahradní branky do ulice. Jako by to dělal odjakživa: Marie a Pavel vycházejí brankou ze zahrádky na procházku.

Marie zná Pavla ze sna nebo z dětství nebo z jiného života, z nějakého jiného času. I Pavel zná Marii. Možná z předválečné Prahy, z doby, kdy si v parku na náměstí hrávala její matka Alžběta coby děvčátko. Jsou tu domky z dvacátých let a zahrádky jako ze Zahradníkova roku Karla Čapka. Muž kráčí vedle Marie zadumaně, soustředěně, jen zvídavé oči se v chůzi několikrát pokusí zjistit, jestli se studentka z profilu podobá víc otci, nebo matce. „Sedneme si do kavárny,“ navrhne Pavel Poslední po chvíli. Historik. Nebo filozof? Marie v duchu nahlíží do otcova zápisníku, který italská policie zabavila a po dvou letech vrátila. I ve složce s Jaromírovými dopisy listuje po paměti a je si jistá, že obsahuje několik hustě popsaných archů podepsaných Pavel.

Pamatuje si drobné pevné písmo od kraje do kraje, úvahy, které nemohly mít nic společného s otcovým zmizením. Nebo mohly? Pavel pozorně a bez přerušení vyslechl Mariino vyprávění a položil několik otázek, na které Marie nedovedla uspokojivě odpovědět. Pro koho pracoval Jaromír po odchodu do Itálie? Proč vlastně odešel? Měl nabídky z jiných zemí? Kam jezdil? Proč o své práci doma nemluvil? Jaromír pracoval pro nějaké vědecké výzkumné středisko, myslím že státní. Odjel, aby nemusel vyrábět chemické zbraně nebo semtex, který vyrobili i bez něho. Pavel se zamyslel, svraštil trochu čelo a Marie pochopila, že on je ten člověk, kterého tak dlouho hledala. Totiž hledala otce, ale Pavel je člověk, kterého našla.

Poradil jí, aby už za nikým do bytu nechodila. Policie sleduje všechno, i naprosté prkotiny, blbiny, zbytečnosti, koniny. Protože musí být důležitá. Protože má nejlepší techniku a elektroniku. Protože má spoustu zaměstnanců oficiálních, neoficiálních, dobrovolných, referentů, rezidentů, a taky rváčů a násilníků a ti všichni musí vykazovat za své platy činnost. V naší době se příliš nepracuje, zato se vykazuje činnost. A hlavně zločinnost. Pavel se vyjadřoval barvitě a přesně, do očí koukal Marii rovně, jen obočí měl našikmené, ironické. „Možná se zmizením vašeho otce tato země nemá vůbec nic společného,“ navrhl. „Ale mohli bychom si o tom ještě promluvit,“ ujistila se Marie. Pavel měl okolo očí víc vrásek než Jaromír před pěti lety, a Marie měla chuť si na ně sáhnout, když se usmál a přisvědčil.

Marie neví, jestli je její otec živý, nebo mrtvý, jestli zmizel z vlastní iniciativy, nebo ho někdo někam odvlekl, a kam a proč. A kdo. Jednoho večera nepřišel domů a dál už nic. Je jí líto, že nemá odpovědi na Pavlovy otázky, vypráví o telefonování na policii v Římě, o cestě na policii a protokolu sepsaném v ošklivé zakouřené kanceláři. I o pohovoru v kanceláři klimatizované a moderně zařízené. S koženými křesly. O elegantním muži v šedivém obleku, jeho otázkách a matčině mlčení. Vteřiny, minuty, dny, týdny: Alžbětiny záduchy. Tři roky. Skoro čtyři. Alžběta neměla nárok na žádnou penzi, ale našla si práci a udržela pro rodinu byt ve středu města, hned za hradbami, nedaleko Villy Borghese. Nebe sice nebylo z okna vidět, ale kam jinam se měl vrátit Jaromír, když ne do bytu, kde před lety zahájil svůj nový život.

„Myslíte, že tatínka mohl někdo mučit?“ Marie vyslovila šeptem otázku, kterou ještě nikdy nikomu nepoložila. Pavel se tiše díval před sebe a Marii napadlo, jestli se mu za tu otázku nemá omluvit. Ale jak? Nebo za slzy, které jí netekly po tvářích, ale jaksi osolily hlas. „Měla byste svého otce líp poznat,“ usoudil historik. „Totiž, poznat jeho přátele, jeho prostředí, dokud žil tady v této zemi. Vy jste byla tenkrát dítě, dodal přísně. Nezjistíte možná, kam zmizel, ale pochopíte, odkud odešel.“ Další otázku Marie nepoložila, ale položil ji Pavel, na další schůzce, v jiné restauraci, kdesi za městem. „Myslíte, že mohl odejít ze světa dobrovolně?“ Tu otázku si nepoložila ani Alžběta. Nebo ano?

Marii se zalíbila myšlenka poznat svého otce v jeho prostředí, mezi jeho přáteli. Pavel se jí líbil. Možná i ona jemu, nevystrčil ji ze dveří a neodvrátil zrak od poněkud už pomačkané cedulky, na které stálo hůlkovým písmem Jaromír Král a na dalším řádku Mariina prosba o pár slov. Přesněji, Pavel ji z branky vystrčil, ale šel s ní.

Po návratu do pronajatého pokoje, vystlaného koberci a zastavěného zaprášenými vitrínami plnými zbytečných předmětů z broušeného křišťálu, Marie cedulku spálila v cínovém popelníku a spláchla do záchodu. Samozřejmě se napřed ujistila, že bytná není doma. Pavel zatím nenápadně zorganizoval pár prvních návštěv u přátel, schůzky domlouvali šeptem někde na ulici.

Návštěvy se konaly většinou v kuchyni, kde se vařilo, sedělo, kouřilo, pilo kafe a víno. Konverzace probíhala ve dvou rovinách, něco nahlas, například o dětech, o nákupech, taky o knížkách. Klíčové informace se nahlas neříkaly, ty se psaly na tenké bílé lístky: přečíst a hned spálit. Jméno, datum, hodina smluvené schůzky. Nebo důležité věty: v pondělí přijede do Prahy anglický filozof Z. Z., v úterý má přednášku u A. B.

K pálení papírků sloužily těžké kovové nebo kameninové popelníky; zčernalé zkroucené papíry se splachovaly do záchodu. Když nečekaně zazvonil zvonek u dveří, někdo z mužů si rychle zapálil doutník nebo fajfku, aby nebylo cítit kouř z utajené komunikace. Nebyl to kouř těžký a špinavý jako čmoud, který se za jedenáct let bude plazit po svahu Hádů, byl domácký a mísil se s vůní kávy a buchet. Pochutnávali si na nich muži a ženy, jejichž jména právě nějaký donašeč vpisoval do seznamů, které se začnou pálit, jak si čtenář dobře pamatuje, eventuálně drtit ve speciálních drtičích papíru. Nebo odvážet do Moskvy. Funkcionáři StB a donašeči, kteří je přičinlivě sepisují, netuší, že je jednoho dne budou ještě přičinlivěji ničit.

Paralelní historie světa uložená v archivech tajných služeb ministerstva vnitra bude počátkem osmdesátých let ve stadiu nejpřekotnějšího bujení. Kniha mrtvých, říkal Pavel těm zápisům. Kniha mrtvých měla strukturu a dynamiku metastázového typu, bujela ve všech tkáních společenského organismu a bylo jisté, že ji nikdy nikdo celou nepozná. I jméno Marie do ní kdosi připsal, když byla v Praze podruhé a zrovna seděla v kuchyni u C. D. a povídala si s jeho srdečnou ženou.

Pila přitom horkou, slabě obarvenou tekutinu a prohlížela si kávovou sedlinu na dně uměleckého kameninového hrnečku. Hrnek měl hlaďoučký povrch a v kávové sedlině se objevila jemná kresba připomínající pavučinu. Marie nenápadně nahlédla také do šálku udavače, který si právě strkal do huby třetí kus makového koláče. V sedlině, kterou tam spatřila, byla díra. Podivila se, že celý ten šálek jaksi páchne, ale nedošlo jí, že právě čte očima, nosem i mírným pocitem hnusu zprávu o mravní kvalitě člověka, který ho použil. Byla vychovaná jako většina přítomných: ve zdvořilé slepotě.

Ani jméno Kazimír ji nevyburcovalo z dětského pocitu bezpečí, který se jí zmocňoval v oku disidentského cyklonu. Například právě v kuchyni rodiny E. F. Za normálních okolností by Marii bylo nad slunce jasné, že ten ušklebený chlápek chrlící vtipy a historky k popukání není dobrý člověk. Kazimír upírá upíří oči na Marii, polyká koláč a pronáší několik superlativních poznámek o jejím zjevu. A inteligenci. Pravda je, že Kazimír v tuto chvíli ještě není opravdu fízl, zatčený bude teprve za tři měsíce, bude mu hrozit dlouhé vězení a on se inteligentně rozhodne spolupracovat se Státní bezpečností. Do té doby bude Kazimír spokojeně působit v Ústavu vědeckého ateismu v Brně jako hlavní a jediný redaktor jakéhosi marxistického časopisu. V Praze je na návštěvě a právě vysvětluje přátelům svůj originální názor na policejní systém panující v této zemi: je jako Orwellův paradox. Velký bratr pracuje na obou stranách, je v jedné osobě přítelem i nepřítelem disidentů, vysvětluje Kazimír přátelům (i nepřátelům?) a ta slova pronáší s rozkoší.

Paradoxy miluje Kazimír ještě víc než makové buchty a intelektuální přátelé jeho výrok seriózně zvažují. Profesor historie, kterého Kazimír právě poučuje, souhlasně a vážně kývá hlavou: ano, v každém v nás bytuje jakási dvojdomost, dvojznačnost, ambiguita. Přitakání nevylučuje opozici a naopak! Profesor se rozhoduje, že na toto téma co nejdřív napíše studii a jeho o dvacet let mladší žena se sotva znatelně zachvěje slastí z poznání, které není jen vědecké. Život disidentů v totalitním režimu je prolezlý fízly a zároveň prodchnutý energií opravdovosti a osudovosti. A naopak. Kazimír si představuje, že by brýlaté hnědovlásce s pěknou postavou mohl jednoho dne přivodit i jiné poznání, zejména pokud starý pan profesor nepřekypuje potencí.

O Jaromírovi kávové sedliny nic neříkají, zato Marie dál chodí s Pavlem po návštěvách. Jednoho večera se s ním ocitne i v předměstské ulici, kterou už zná: vyšlapou tři patra bez výtahu a Pavel zvoní na dveře, za kterými Marie už jednou stála. Od kterých ji tenkrát promptně odpálkovala nevlídná žena. Tentokrát otevřel filozof (filozof umístěný na druhém místě seznamu v Mariině hlavě), profesor Očko. Mile oba pozval do obýváku zavaleného knihami, časopisy a krabicemi s papíry. Jeho žena Renáta už taky nebyla nevlídná, přinesla kávu a sušenky. Omluvit se Marii za to, že ji tak neomaleně vyhodila, ji ani nenapadlo, protože ji nepoznala. Ani Marii nepřišlo vhodné se omlouvat, že před časem přišla tak bezohledně zvonit na jejich dveře, ale teď už si dovede představit, jaký strach takové náhlé zvonění v bytě muselo vyvolat. Prohlíží si knížky a obrazy, kouká z okna a cítí, že jí v nitru narůstá nějaký nový neznámý prostor nebo život nebo prostor pro život. Jiné město, jiná země: tajná, neuspořádaná, často nevrlá nebo šílená. V citovém bezpečí těch nebezpečně žijících lidí by Marie chtěla usnout a spát jako dítě. Jako dítě, které může v bezpečí růst.

Za neznámými prahy přátelských spiklenců a blízkých pronásledovaných se otevřel průchod do jiného života. Pavlovi přátelé hráli ve dne v noci jakousi nebezpečnou partii a Marie se snažila pochopit, o co v ní jde. A taky proč se Jaromír tak často rozčiloval, když od těchto lidí (určitě právě od těchto lidí) dostával do Říma dopisy. Před jejich domy parkovaly dodávky s černými neprůhlednými skly – mobilní odposlouchávací stanice, které jsme zaznamenali na Hádech. V bytech měli nasazené elektronické štěnice, kterým Marie říkala blechy a vši, protože jí pod těmi jmény připadaly méně nebezpečné. Spiklenci mluvili tiše na procházkách v parku, šeptali dokonce i v lese kdesi v houští, daleko od cesty. Měli o sebe navzájem pořád velkou starost a projevovali ji hřejivě. V patách jim vytrvale chodili mladíci v džínsách, v ruce tašky s vysílačkou a magneťákem, které už na první pohled pozná i Marie. Nenápadní muži v kavárnách i v parku o jejich chování při každé příležitosti podávali hlášení. Sledovaly je desítky nebo stovky párů očí a uší v domě, na nákupu, v zaměstnání, v kině, v kavárně, v posteli.

Před pár týdny pana profesora Očka probudilo v noci bušení na dveře. Za nimi stáli dva hromotluci, kteří si sami otevřeli zámek od domovních dveří. Možná měli klíče i od bytu, nebo šikovné paklíče. Očko jim nechtěl otevřít, ale taky nechtěl probudit všechny partaje v činžáku. Bylo mu jasné, že to nikdo jiný než policie nemůže být. Zatímco se manželka překotně navlékala do županu, neurvalí chlápci v civilu vlekli pana profesora v pyžamu a v pantoflích na ulici k zaparkované dodávce. Nekřičel. Nestačil si bohužel ani nasadit brýle. Žena vyběhla v županu před dům s taškou, kterou měl už dávno připravenou u dveří: cigarety, mýdlo, hřeben a hlavně kartáček na zuby. Taky nějaké vitaminy. Ale auto nebylo policejní! Jakási dodávka s černými skly odvážela jejího muže neznámo kam.

Paní Očková stála s taškou v mraze na ulici, ani poznávací značku dodávky se jí nepodařilo přečíst, možná byla schválně zaplácnutá blátem. Nebo čím. (Copak v mrazivé noci někde stříká bláto?) Za záclonami nerozsvícených oken stáli sousedé, i oni se dívali za odjíždějícím autem. Silné ruce držely profesora Očka na zadním sedadle, hlavu mu stlačily na špinavý potah a ruce zkroutily. Na vězení byl pan profesor připravený, na únos ne. Kapesník napuštěný éterem ale nikdo nepřitiskl na nos nebo na ústa ani jemu. Očko se snažil sledovat podle světel, kam jedou, ale nic moc neviděl, jen že světla města řídnou. Zanedlouho byli na okraji města, možná na výpadovce směrem na západ. Nebo na sever. Uslyšel několik přeletů a řekl si: to jsme u Ruzyně, blízko je letiště i vězení. Do vězení však auto nezajelo. Po dvou hodinách jízdy (bylo to víc, bylo to míň?) snížili rychlost. Silnice se čím dál víc klikatila, Očko dávno ztratil směr a mohl jen odhadovat, jak daleko od Prahy asi jsou. Jenomže jak poznat, jestli auto jede pořád jedním směrem, nebo jestli nejezdí naschvál dokola, aby ho zmátli? Snažil se zmatený nebýt a to se mu obdivuhodně dařilo.

Když mě vyhodili z auta, vyprávěl profesor Očko Marii, ulevilo se mi, že jsem živý. Zůstal jsem docela spokojeně sedět na sněhu, dvě hodiny jsem se ani nepohnul. Spočítal jsem si, že můžeme být až někde na německých nebo na rakouských hranicích, v pohraničním pásmu. A tam se střílí! Pohraniční stráž mohla začít střílet každou chvíli, jako kdybych se pokoušel o útěk ze země. Nikdo by už nikdy nedokázal, že to tak nebylo, v pohraničním pásmu se střílí bez varování. Totiž ti zastřelení nám už neřeknou, jestli je někdo varoval. Vojáci ze základní služby, kteří byli u pohraničníků, měli rozkaz střílet a taky stříleli.

Marie naslouchala a měla pocit, že by tyhle věci měla v Itálii někomu vyprávět. Nebo napsat? (Zkusila to později a zjistila, že většina jejích radikálně a revolučně smýšlejících přátel přeruší takové vyprávění hned po první větě. Chci, abys právě tohle věděl, drahý Benjamine. A děkuji ti za vzácné umění naslouchat.)

A tak šedesátiletý, fyzicky zachovalý a docela sportovní pan profesor Očko seděl v noci v lese v pyžamu na sněhu a ani se nehnul. Když začalo svítat a on viděl, že se nikde nic nehýbe, začal se pomalu zvedat. Bylo tu přece i nebezpečí, že únavou v lese usne a zmrzne, jen tak v pyžamu a bosky (pantofle asi zůstaly v autě, ale moc by byly stejně nepomohly). V pyžamu a bosky se tedy pomalu vydal po stopách kolejí vyjetých do sněhu dodávkou, ze které ho vyklopili. Otočila se a jela zpět stejnou stopou, určitě tedy k silnici. Často se zastavoval a masíroval nohy sněhem. Neměl je do čeho zabalit, leda do kabátku od pyžama, ale to by ho byl musel roztrhat. Lesní cesta ústila do úzké silničky, na které se zřetelně rýsovaly stopy dodávky. Od té doby, co nasněžilo, tudy nikdo jiný nejel.

Bosý filozof chvílemi běžel, aby se zahřál, a nohy už skoro necítil. K deváté dorazil do vesnice, byla to skutečně vesnice pohraniční. Zazvonil u prvního omšelého domu, kde se kouřilo z komína. Ze dveří vykoukla starší paní v teplákách: Co dělá polonahý chlap v zimě ráno na ulici? Zarostlý, špinavý, podezřelý. Pyžamo bylo zválené, ale vlastně nové, dostal je před pár dny k Vánocům od manželky. Obyvatelka pohraniční vesnice věděla, že tak nevypadá tulák. Nevypadá tak ani tajný narušitel hranic, zoufalec, který doufá, že mezi nabitými dráty najde díru, kudy ven. Netušila ovšem, že tak může vypadat filozof.

Ostatně do filozofů jí nikdy nic nebylo, žádného v životě neviděla, nejspíš ani přesně nevěděla, co to slovo znamená. „Kamarádi mi udělali takový blbý vtip,“ řekl Očko vlídně a jaksi povzbudivě, „trochu jsem včera vypil a oni mě takhle odvezli do lesa. Teď mi strašně mrznou nohy.“ Babka byla ostražitá, ale dovolila zatelefonovat. Po chvíli podala také zapraný froťák, aby si třel nohy, a přes ramena mu přehodila vyšívaný přehoz z kanape. Nechala ho sedět v předsíni. „Až z Prahy vás sem vezli? To je teda blbej vtip. Jen abyste ten telefon zaplatil. A ať jste pryč, než se vzbudí starej, von taky chlastá,“ upřesnila varovně.

Přátelé pro pana profesora bez meškání vystartovali, manželka vezla v tašce teplé spodní prádlo, vlněné kalhoty a volný teplý svetr, teplé boty, kabát atd. Doma čekala její sestra se slepičím vývarem jako pro nemocné, manželka ještě uvařila punč, napojila vyčerpaného muže a uložila ho ke spánku. Pak zavolala známému lékaři, aby se na něho večer přišel podívat. Půl hodiny na to zadrnčel zvonek u dveří. Paní Renáta šla otevřít: ve spoře osvětlené chodbě stála vyjevená cizí ženská a tasila na ni jakousi nesmyslnou ceduli. Ta vyjevená ženská s nesmyslnou cedulí byla Marie.

A tak dál. Po únosu za filozofem přišel herec, kterého „neznámí pachatelé“ přepadli na mostě 1. máje. Chtěli ho shodit do řeky, jen tak tak se ubránil. Přerazili mu nohu, ještě ji měl v sádře. Přišel taky zpěvák, který měl na předloktí a na stehnech popáleniny od cigaret. Při výslechu ho mučili. Nějaký chlapec z Brna zahynul na dně propasti Macocha, jako kdyby do ní spadl. Nebo skočil. „Můžeme vás potřebovat,“ řekla Marii novinářka, která se vrátila po půl roce z vězení. Měla popelavě šedivou tvář a do třetího patra jí museli pomáhat. Ve vězení nemohla půl roku chodit ani cvičit. „Musíte šetřit erární úbor,“ řval na ni bachař a ona se tomu u Očkových v obýváku srdečně smála. Marie se teď pro změnu učila nazpaměť jména, adresy a vzkazy, které měla vyřídit, až se vrátí do Říma, až projede na druhou stranu neprůhledné, neprodyšné, neprostupné, nehmotné a šíleně funkční zdi. Byl tohle důvod k lásce?

Na stole kouřily velké hrnky s vařícím čajem, uprostřed stála mísa a na ní se leskly krajíce tmavého chleba se sádlem, které právě někdo přivezl z venkova. Jmenoval se Pepa a přivezl také balík knížek napsaných na stroji na cigaretovém, totiž průklepovém papíru a vázaných v ruční plátěné vazbě. Na první stránce byla fotografie starého básníka, na druhé originální grafický list. Morový sloup, Křik strašidel. Když ze stolu zmizely chleby se sádlem, začali si přítomní rozebírat tu podivnou sbírku básní a platili za ni. Marie si některé verše toho básníka pamatovala z dětství: Zrcátko v zlatém oválu / ztrácelo stříbro pomalu, / až bylo nakonec slepé… Také si knížku koupila: Marně se chytáme letících pavučin / a ostnatého drátu. Čaj voněl citronem, což souviselo s pocitem, že dítě spočívá v láskyplné náruči, mocně a sladce. Nebo unaveně. Měla chuť stočit se do klubíčka na divanu, usnout v tlumeném hukotu hlasů, jako kdysi dávno v bytě, kde prožila dětství v ovzduší bolestně podobném ovzduší tohoto cizího (už ne tak cizího) obýváku. Stejná melodie jazyka, stejná vůně čaje a tabáku. Přivřela oči. Otec si jenom na chvíli někam odskočil a za chvíli se vrátí, posadí se vedle ní na divan, z jeho saka zavane pach nějaké chemikálie.

Třeba se rozhodl tajně vrátit do své země, aby se připojil k odpůrcům sklerotického a krutého režimu. Třeba pracuje ve skryté laboratoři někde tady blízko, aby lidem pomohl. Neměl něco takového na mysli Pavel, když jí řekl, aby poznala Jaromíra právě tady, v jeho zemi? A co tady dělá Marie? Chodí po bytech disidentů, poslouchá debaty, zajímá se o politiku, literaturu, výstavy, zpěváky a všelijaké jiné věci, nejvíc o historii a filozofii. Možná je to všechno nějaká zkouška, které je tajně vystavena, aby ukázala Jaromírovi a jeho tajným spolupracovníkům, že je taky zralá pro tenhle podivuhodný odboj. Možná se k nim už v nejbližších dnech bude moci připojit. Tatínkova ruka se jemně dotkla jejího ramene. Marie sebou trhla, otevřela oči a uviděla Pavla. Společnost se rozcházela.

Z každé schůzky se vyklubaly dvě tři další, a tak Marie za dvě návštěvy v Praze poznala čtyři inženýry, šest filozofů, čtyři historiky, neurčité množství spisovatelů a novinářů. Navštívila řadu bytů, kaváren, hospůdek a také malířský ateliér, ve kterém drobný prošedivělý malíř maloval obrovská, tmavomodře zjizvená plátna. Jednoho dne Pavel řekl: „Už jsi tu přes dva měsíce, měla by ses vrátit domů.“ Marie sebou trhla. „Já tady nejsem doma?“ zeptala se Pavla dotčeně. „Nejsi,“ odpověděl Pavel rozhodně.

V Mariině děloze právě klíčilo tělo Melsova dítěte. Marie to ještě nevěděla určitě, ale už správně tušila. Pocit bezpečí hledala skoro zoufale.

31/ Cesty zoufalství

Do Makarské vinárny na Malostranském náměstí pozval Marii malíř Pomněnka, kterého poznala ve velkém proskleném ateliéru v zadním traktu jednoho z činžáků na Vinohradech. Do ateliéru poslal Marii Pavel za svým kamarádem, sympatickým sochařem. Jen tak, aby se podívala. Pomněnka moc dobře nepochopil, co u staršího kolegy ta krásná dívka dělá, spokojil se s informací, že přijela z Itálie a nezdržoval zbytečnými otázkami, zato Marii zahrnul maximálním množstvím informací vyslovitelných v nejkratším možném čase: „Vystavoval jsem v Miláně (v Paříži, v Barceloně, v Amsterodamu, v Berlíně…), ale těžko se udržují kontakty, když se ztrácí pošta. Víte, co to znamená, když se ztrácí pošta? Malíř položil kontrolní otázku, ale nepočkal na odpověď. Marie si nebyla jistá, jestli to opravdu ví. Nebyla si ostatně ani jistá, jestli Pomněnka mluví opravdu s ní. Nerozhodla se však odejít, nedovedla nenaslouchat. Pět let jsem nedostal povolení k cestě na Západ. Ostatně ani na Východ. Sedmý rok mi ty svině nedovolí vystavovat. Nesmím prodávat obrazy, nesmím nic! Dali pryč mé věci i z galerie, prý dělají novou instalaci. Novou instalaci! Staré svinstvo dělají. Raději zavřou celé jedno poschodí, než aby nás vystavili, věděla jste to?“ Marie nevěděla, jen mlčky, zdvořile a zkoprněle couvala před rozčileným umělcem. „Nemám peníze,“ šeptal jí Pomněnka zblízka do tváře, „a kamarádi už taky nemají peníze. Můžu prodat leda něco menšího, tajně. I do ateliéru mi lezou fízlové a slídí, co jsem střelil do ciziny. A kdo ode mě kupuje, sám riskuje!“ Dech měl nasáklý vínem a cigaretovým kouřem.

„Už jste někdy, slečno, viděla, aby bylo riskantní prodávat obrazy? A kupovat? To svět neví! Ale vědět by měl!“ Marie trnula, že ať udělá, co udělá, ať řekne, co řekne, svět zoufalému malíři nenahradí. Že by chtěl půjčit peníze? Od Marie? Sochař se do Pomněnkova vystoupení nemíchal, Pavel byl kdovíkde daleko. „Vy znáte galerie v Římě, slečno? Ale neznáte majitele těch galerií? Tak je na čase, abyste je poznala! Ať něco udělají! Jsme v Evropě! Evropa to tak nemůže nechat!“ Marie přemýšlela, komu by mohla předat zprávu o tom, co může a nemůže Evropa. Tady jde o umění, napovídalo malířovo volání. To už Marie s Pomněnkou vycházeli z ateliéru a průchodem secesního činžáku mířili na ulici. Bylo zřejmé, že malíř nemá v úmyslu Marii svést ani žádat, aby mu stála modelem. Ani půjčku od ní neočekával, ani obraz se jí nepokoušel střelit. Pokoušel se o cosi mnohem náročnějšího. „Když něco prodám, musím oznámit prodej,“ upřesňoval, „ale ten mám zakázaný. Když prodej neoznámím, tak nemůžu dokázat, z čeho žiji. Sledujete tu logiku, slečno? Jsem žalovatelný jako příživník. Víte vy, co je to příživnictví?“

Marie nebyla šťastná pod krupobitím překvapivých informací, ale považovala za svou povinnost toho člověka vyslechnout. „Příživnictví je paragraf na kurvy. Na kurvy!“ Malíř nemluvil polohlasně jako disidenti, mluvil zvýšeným hlasem. Na ulici začal skoro křičet: „V tomto státě, slečno, kdyby zavřeli všechny kurvy, tak budou úřady prázdné. Ministerstva budou prázdná, kasárna budou prázdná, ulice budou poloprázdné. Na předsednictvu vlády nezbude ani portýr, abyste věděla. Nebo to víte?“ Pomněnka to všechno volal zplna hrdla, ale nikdo se za nimi ani neotočil. Pomněnka toužil, aby Marie pochopila jeho svět plný brutální absurdity a absurdní brutality. Byl v kleci a nemohl ven. Kdyby mu Marie opravdu, do hloubi své duše porozuměla, klec by se pootevřela. Pomněnka zoufale i zuřivě toužil, aby se mu otevřela Mariina duše. Peníze, krása a možná ani kontakty na galerie nebyl ten hlavní důvod, proč nakonec Marii slíbil, že ji seznámí s největšími umělci v Praze: v Makarské vinárně ve středu. V polekaných očích zahlédl soucit a uklidnil se.

Proč Pomněnka neodešel do jiné země? Marie měla pocit, že mu tuto otázku nesmí položit. Dobře si všimla, že když se řeč stočí na odchod, na odjezd, na její druhý, italský život, ozve se v hlase Jaromírových přátel povzdech. Náběh na výčitku nebo zklamání. Odjel a nechal nás tady. Její otec by ale nikdy kamarády neopustil jen tak pro své lepší bydlo.

„Teoreticky mohli všichni v jednu chvíli odjet,“ prohlásil jednou Jaromír, když v římském bytě hleděl upřeně na dopisní obálku s československou známkou a razítkem z Prahy. „I prakticky mohli.“ List popsaný inkoustem, který v obálce došel, už měl přečtený a zmačkaný. V ruce mačkal ještě šálek od kafe, protože ho zapomněl postavit, a mluvil, jako by to bolelo. „Oni nevědí, na jakých chemických zbraních se tam pracuje, na jakých třaskavinách. Co je to za strašlivý sajrajt. Plastik. Projdeš s tím letištní kontrolou jako nic. A kupuje to, kdo chce. Kdo chce vraždit!“

Tato scéna se odehrála několikrát, alespoň Marie si ji pamatuje v předsíni, v kuchyni i v obývacím pokoji. Malíř o Jaromírově římském trápení nic nevěděl a ani vědět nechtěl, dál šlapal vedle Marie po pražském asfaltovém chodníku. Dřív byl chodník dlážděný žulovými kostkami s šedivým, modrým, červeným a bílým nádechem, poskládanými do důmyslných geometrických vzorců ohlazených miliony nohou, které tudy prošly za dlouhá desetiletí. Nebo staletí? Unikátní kostky začaly z pražských chodníků v sedmdesátých letech mizet a říkalo se, že je komunisté tajně prodávají do ciziny za devizy. „Devizy jsou peníze v tvrdých valutách,“ vysvětlil Pomněnka Marii. „Západní měny.“ Malíř zhnuseně hleděl na měkký kostrbatý, špinavý, hanebný asfalt. Nejspíš si chvíle vhodné k odchodu ze země ani nevšiml, jak soustředěně maloval vyjevené nakřáplé obličeje splývající s temným pastózním pozadím. Taková fialová, tmavorudá, zelená a černá propadliště. Maloval a maloval. Z hlubin nedokončeného plátna, které měl v ateliéru na štaflích, šlehal úzký pekelný plamínek. Pomněnkův ateliér byl hned vedle sochařova bývalého skleníku či zahradního domku.

Marie tiše kouká na velká, dramatická plátna a vzpomíná si na pohádky o dracích. Pochopila, že Pomněnka dal svůj život všanc jako princ Bajaja, kvůli dvanáctihlavému drakovi. Ten drak se před lidmi skrývá, ale Pomněnka ho nutí ukázat se v celé jeho ubohosti a hnusotě. Nutí ho vyhřeznout napovrch, vynořit se z hloubi temna a barev. Jestli ho malíř vynese na světlo, už se víc neschová nikde a v žádném přestrojení. Lidé draka poznají a budou s ním bojovat odvážně a vítězně jako Bajaja.

Drak je nejen odporný, ale i nenasytný. Jak v pohádce, tak i ve skutečnosti. Ano, uvědomila si Marie: Jaromír odešel, aby nemusel pro draka vyrábět jed. Jaromírovi nadřízení byli drakovi podřízení. Chtěli, aby drak chrlil jed ze všech svých dvanácti tlam, ze dvanácti hrdel, ústících do dvanácti hlav. Chystali pro něho potravu v tajných laboratořích a střežených objektech. Drak se ukrývá, ale zároveň je všude, i mikrofony namontované v bytech Pavlových přátel k němu patří, jsou to dračí žíly nebo nervy. Otec odmítl vyrábět pro draka potravu nebo náhradní kusy, například celé zubaté dravé hlavy, náhradní hlavy, které by drakovi pořád a pořád dorůstaly.

Člověk, který se draka bojí, zkamení. Jaromír nechtěl vyrábět jed ani oheň a síru, ani plastové výbušniny, natož jedovatý plyn nebo zmanipulované mikroby pro biologickou válku. Marie neví, jestli ho drak nezabil. Okouší celou barevnou škálu strachu, tuhne hrůzou, jakou v Římě nezakusila ani v prvních zoufalých dnech po jeho zmizení. Pomněnka ještě pořád mluví: „Kdo má manželku, může říct, že ho manželka živí, ale kdo živí mne? He?“ Marie se lekla, jestli ji malíř nechce požádat o ruku, ale ani ho to nenapadlo. Z Pomněnkova ateliéru odchází Marie s obavou, že ani ten geniální malíř nemůže nad drakem vyhrát.

Princi Bajajovi pomáhala jeho zemřelá matka proměněná v bílého koníčka. Měla v pohádce jedinou podivnou podmínku: aby byl Bajaja němý. Aby kouzlo fungovalo a on draka mohl zabít. Nesmí promluvit, ani když se mu vysmívají, když mu křivdí, když ho podvedou. Jinak by kouzlo kouzelného koníka – maminky ztratilo moc. Loutkový film vytvořil Jiří Trnka, koníček je bílý, pokojný a něžný. Nemá nic společného s hlavami, které maluje Pomněnka: jsou příliš tmavé, noční, smrtelné. „Páni se baví, šišaté hlavýýý… mnoho škody nadělali, udělali bác.“ Hudbu k filmu složil Václav Trojan. Alžběta si pouštěla desku s hudbou k Bajajovi v prvních měsících v Římě, nejraději v neděli dopoledne. Od Jaromírova zmizení ji přestala poslouchat, naslouchala tichu. „Chybí mi vzduch,“ volal malíř, „chybí mi prostor, chybí mi lidi. Když je inspirace a není vzduch, co se stane?“ Marie si pod slovem inspirace navodila představu vdechnutí, protože takový význam má to slovo v italštině. A protože i jí začal chybět vzduch. A protože Alžběta po Jaromírově zmizení začala trpět záduchou. Přesto se vypravila do Makarské vinárny: ve středu, kdy se tam Pomněnka schází s největšími českými malíři.

Když Marie v sedm hodin večer v černých šatičkách s cudným výstřihem a v lehkém kabátku s kapucí do té do vinárny vcházela, Pomněnka už seděl u velikého stolu. Tak tak zvedl hlavu a Marie si pomyslila, že ji nepoznává. Ale najednou se u stolu obřadně vztyčil, rozhlédl po společnosti a začal Marii představovat, jako kdyby byla Italka. Jméno si nepamatoval, ale vynahradil to vzletnými metaforami: posel z vlasti Giottovy, anděl, podle kterého Beato Angelico maloval Zvěstování, madona, kterou spatřil Leonardo ve skalní jeskyni, pachole, které Masaccio posadil na koně v jakési fresce, a ještě jednou madona, přímo z Raffaela. „To vidíme taky, ne?“ prohlásil jeho soused, který Marii sotva zaznamenal. „A taky je to půvabná nádoba, kterou se inspiroval Morandi!“

Nebylo přirovnání k nádobě urážlivé? Marie se rozhodla co nejrychleji z toho bordelu zas vypadnout, ale to už ji držel za rukáv nějaký blonďák v černém svetru: „Tak vy mi zprostředkujete přímé spojení s italskými galeriemi,“ řekl rozhodně. „Zítra vám přinesu fotky na katalog.“ Marie pochopila, že něco takového mu za ni mohl slíbit jen Pomněnka, a mlčela jako Bajaja. Slib, který nikdy neučinila, byl důvodem k oslavě a k objednávání dalších a dalších lahví vína. Někteří pánové Marii připili, jiní se po ní sotva ohlédli, nervózně mávli rukou nad opilými Pomněnkovými bláboly a pokračovali v jakési zaujaté diskusi. Nebo hádce?

U vedlejšího prázdného stolu se usadili noví hosté, Pomněnka si je prohlédl a cosi do něho vjelo. Začal dva z nich vyvolávat jménem a Marie pochopila, že jsou to také malíři, avšak oficiální. Pomněnka znovu povstal, odkašlal si, aby na sebe obrátil pozornost, a přestože se na něho kromě Marie nikdo nedíval, promluvil hlasitě, slavnostně, jako když ji před chvílí představoval. Opět užíval metafor, ale zněly velmi nepřívětivě: byly to urážky jasné, upřímně myšlené.

„Ten kravěnec, co jste, pane kolego, za půl milionu vytentoval před Muzeem dějin dělnického hnutí v Brně, ten bronzový kravěnec, to je dílo!“ Malíř se rozhlédl po posluchačích, kteří se pořád ještě bavili mezi sebou. Pokračoval otázkou: „Už jste ten kravěnec, pánové, viděli? Neviděli? Tak já vám ho popíšu: je v nadpřirozené velikosti, je bronzový a smrdí. Prý je to abstraktní umění, ale já vám povím, je to zatraceně realistický a opravdu to smrdí. – Kam že jste lezl, abyste tu zakázku dostal, kde jste se přímo a realisticky inspiroval, pane kolego?“ zařval na celou vinárnu. „Neříkej mu kolego, chlácholil ho blonďák, copak je to kolega?“ Pomněnka se znovu otočil ke svým skutečným kolegům: „A jak se k té budově hodí! Kravěnec před budovou Muzea dělnického hnutí! Nejste vy náhodou sabotér? Neměli vás za to zavřít?“

Zavřít ho měli, ale místo toho udělali národním umělcem. Pomněnka těžce dosedl a Marie náhle pochopila, kdo je pobledlý obstarožní muž u sousedního stolu. Byl to z přítomných jediný umělec, jehož jméno znala ještě z dětství. Toho večera navštívil Makarskou vinárnu Vorel, sochař a malíř, který se už před válkou proslavil velkými pestrobarevnými a poněkud geometrickými plátny s akty žen. Po válce dostal velké zakázky na pomníky, jejichž slavnostní odhalování bylo k vidění ve filmových týdenících: rudoarmějci, matky s dětmi v náručí nebo dětmi obklopené, skutečné osoby, jejichž jména měla vstoupit do historie, ztepilí dělníci a rolnice, jednotlivě nebo v sousoší ozbrojeném srpem a kladivem. I sousoší v Domě pionýrů a mládeže v Brně Lužánkách, sídle Kulidu a kulisy mých pubertálních utrpení, bylo Vorlovo dílo, ale to Marie na vlastní oči nikdy neviděla. Prohlížela si teď vrásčité čelo starého sochaře, seděla jako pěna a trochu se krčila, protože zásah policie proti Pomněnkovi nemohl nepřijít vzápětí. V Makarské vinárně nikdo nepsal klíčová slova na papírky, nikdo nemluvil polohlasem, nikdo nedbal na elektronické štěnice. Vždyť tady policie ani žádné odposlouchávací zařízení nepotřebovala, řev se rozléhal až na ulici. Policie však k údivu Marie nepřicházela.

Vypadalo to ostatně, jako by Pomněnkovy urážky nikdo ani neslyšel. Kromě smutného národního umělce, kterému byly určeny a který se tvářil omluvně. Zkroušeně. Pomněnka se znovu napil, nadechl a soustředil: „On tomu říká Pomník padlým druhé světové války! Copak ty si myslíš, že si můžeš dovolit tomu dreku říkat Pomník padlým? Druhé světové války? Můj táta padl, abys věděl, ty národní ostudo, v koncentráku umřel a tobě zakazuju mu stavět ty tvý posraný pomníky.“

Muž, který s osočeným sochařem přišel, se zvedl. Nešel však volat policii ani se nepokusil dát Pomněnkovi facku, místo toho ho začal chlácholit. „My to víme, pane Pomněnko, že jste kumštýř, že jste velkej kumštýř,“ šeptal smířlivě a skoro familiárně. „Však vy zase budete vystavovat, jen se prosím uklidněte, mistr o vás ví…“ To ale neměl říkat. Po slovu „mistr“ se to stalo: Pomněnka otevřel ústa, pravou rukou si do nich prudce zajel, cosi z nich vytáhl a mrštil tím o mistrův stůl. Bílý ubrus byl místy politý červeným vínem, stály na něm dvě lahve, dvě sklenky, popelník, talíř s jakýmsi hořčicí upatlaným uzeným, válely se tam cigarety, zapalovač a krabička zápalek. Mezi těmi předměty se klikatě prosmýkl vržený předmět.

Byl to předmět růžový: víc růžový než bílý. Ještě před chvílí pevně seděl v malířových ústech. Ano, byla to zubní protéza. Zastavila se před režimním sochařem. Pomněnka už nekřičel a jeho kolegové se starostlivě rozhlédli, co to náhlé ticho má znamenat. Zuby, které byly ještě před chvílí samozřejmou, ač ne docela přirozenou součástí malířových úst, ležely teď na ubruse. Zuby a dáseň, celý umělý chrup, horní protéza, zaznamenala Marie. Teprve teď společnost zpozorněla, náhlé ticho ohlásilo, že konečně nadešel osudový okamžik. V Makarské vinárně ustal ruch, ustrnul hovor, zablokovalo se myšlení. Malíři upřeně hleděli před sebe, jako by právě vzdávali čest mrtvému. Teprve po několika předlouhých minutách natáhl starostlivý kolega provázející národního umělce ruku, uchopil papírový ubrousek pohozený vedle talíře s uzeným a jal se do něho opatrně protézu balit. Ubrousek byl malinkatý, byla to vlastně jen půlka ubrousku, protože papírovými ubrousky se v restauracích šetřilo. Do rozpůlených ubrousků se balil příbor, po jídle sloužily k otření úst. Teď šlo o novou, třetí funkci, již měl cár průsvitného papírku toho večera splnit. Jeho mikroskopické rozměry způsobily smířlivému pánovi jisté potíže. Konečně si přibral na pomoc ještě další útržek ubrousku od souseda, pečlivě do něho růžový a bílý předmět zabalil a s úklonou ho šel odevzdat oněmělému malíři. Marie nečekala, až si Pomněnka zasune zuby zpátky do úst, tiše vyšla do podloubí před vinárnu.

Malostranským náměstím právě projížděla tramvaj číslo 12. Na sedadle hned vpředu za řidičem jsem seděl já a vyhlížel pozorně do města skoro úplně potopeného ve tmě. Marie stála pod černým obloukem podloubí před vinárnou, ale z tramvaje jsem ji nemohl uvidět, ani kdybych měl oči jako kocour. A ona se nedívala ani do osvětlené tramvaje, ani jinam, točila se jí právě hlava. Tak jsme se s Marií poprvé nesešli. A měli jsme se míjet ještě celé tři roky. Míjet se, nepotkat, přestože jsme si byli bezpochyby, krásně a navždycky souzeni.

Z vinárny se za Marií vyplížila mužská postava: byl to Kazimír, který sledoval výjev s protézou z kouta lokálu. Pamatoval si Marii z filozofova bytu a galantně jí nabídl, že ji doprovodí do podnájmu na Novém Městě. Týden nato se Marie měla vrátit do Říma a nastoupit na nějaké střední škole na předměstí Říma jako učitelka matematiky. Za šest měsíců se jí měl narodit syn Michal. Na svou budoucnost v tu chvíli vůbec nemyslela, jako by ani žádná neměla být. Vděčně přijala Kazimírovu nabídku, protože se jí nejen točila hlava, ale taky podlamovala kolena. Kazimír cestou skládal vtipné a kulturně angažované poklony, Marie je neposlouchala ani na půl ucha. Byla zamilovaná do Pavla. A začínalo to bolet.

Já jsem se vracel dvanáctkou z Parku kultury a oddechu, kde jsem prodával párky a nemyslel na to, že se o tři roky později dostanu za jednosměrně prostupnou zeď, za dráty, minové pole a kulometná hnízda, za kterými jsme žili. Před kterými jsme žili. Já docela šťastně.

Devět let po tom šokujícím večeru s malíři v Makarské vinárně jsme se s Marií v Římě zašli podívat na interiér starobylé baziliky svaté Anežky za hradbami. Končila mše, a jak tak lidé vycházeli z kostela, vrhl se k Marii nějaký zbídačelý mladík, postavil se jí do cesty a vykřikl: „Já jsem z Jugoslávie! Mučili mě, podívejte se.“ Mladík si sáhl do úst stejným pohybem jako malíř Pomněnka a jako on z nich vytáhl protézu, také horní, čistou. Čistou jako jeho římský přízvuk a výslovnost. „Nasaď si okamžitě ty zuby a řekni mi něco srbochorvatsky,“ řekla mu pevným hlasem Marie, která už dávno nenosila cudné černé šatečky. Chlapec nic nevěděl o tom, jak se jmenuje řeč země, za jejíhož syna se vydával, protože na Balkáně zuřila válka, zasunul bleskově chrup nazpět a zděšeně volal: „Ne Srb, Chorvat, já nezabíjím, já chci jíst.“ Protéza byla velmi růžová, i dásně, které na Marii v úvodu rozevřel a z nichž netrčel jediný zub. Pohled měl tupý, nápad možná nebyl ani jeho, možná to zoufalé gesto od někoho odkoukal, ale bezzubá dáseň nepatřila nikomu jinému než právě jemu. Dostal nejmenší bankovku, aby se najedl na účet balkánské války, o níž věděl jen to, že otevírá peněženky. A on ten tupý mladík, ten falešný Jugoslávec, ten podvodník předvádějící nechutné číslo s protézou byl hodně, hodně hubený. Vyzáblý. Marie se podivila, že je jeho protéza tak čistá. Nebo ji před vystoupením pečlivě umyl? Falešný Chorvat se klidil z kamenného schodiště, po kterém stoupali čerstvě nábožensky naladění věřící. Marie neměla pocit, že vykonala dobrý skutek, cítila, že čemusi nerozumí, možná na věky.

32/ Vědecký ateismus

Kazimír před časem vychválil Pavlovi Poslednímu jakýsi článek, složil mu několik profesionálních poklon a svěřil se, že jeho vlastní historicko-teoretické teze se Pavlovým myšlenkám v mnohém blíží. Snad proto se Pavel rozhodl vzít Marii s sebou do Brna na tajnou přednášku, kterou Kazimír za účasti kolegů z Anglie zorganizoval v soukromém bytě. A pozval Pavla s Marií i na místodržitelství.

Říkalo se tak budově, kde sídlilo Muzeum dělnického hnutí a kde se ve druhém patře nacházel Ústav vědeckého ateismu. Říkat místodržitelství bylo vtipné i historicky fundované, jelikož palác, kde sídlil Ústav vědeckého ateismu a jehož hlavní část zabíralo Muzeum dělnického hnutí, byl kdysi augustiniánský klášter. Augustiniány vystěhoval v osmnáctém století rakouský císař Josef II. pro své místodržící. Vystěhovali se, když vzniklo Československo. České úředníky pak vyhnal Hitler, jeho místodržící utekli po válce. Nakonec budovu obsadili komunisté, ale třeba se taky jednoho dne kalupem odklidí. Už dvě stě let budovu někdo obsazuje, ale nikdo na věčné časy nezůstane, navzdory tomu, že v průčelí barokního paláce se červená cosi, co z dálky vypadá jako rudá řezná rána a zblízka jako ohlášky mystické svatby čerta s ďáblem. Je to transparent „Se Sovětským svazem na věčné časy a nikdy jinak“. Dovětek „a nikdy jinak“ je epochální: v tu chvíli zdůrazňuje vděčnost za vojenskou okupaci a její následky.

Před místodržitelstvím se nově a zlatě leskne bronzová socha uctívající památku padlých druhé světové války, kterou Pomněnka v Makarské vinárně prohlásil za kravěnec. Marie si na něho s dojetím vzpomněla: abstraktní socha se jinak nazvat nedá. Marie si prohlíží čistě zrestaurované štukované zdi místodržitelství a oceňuje heslo „na věčné časy a nikdy jinak“.

Komunistické věčné časy nebyly na nebi, byly na zemi, což je vědečtější stupeň věčnosti než nějaké nebe, se kterým přece nikdo nepočítá. A nikdo počítat nesmí, alespoň žádný marxista ne. Ráj ostatně musí být pěkná nuda, jak psali přičinlivě straničtí spisovatelé i literární kritikové, dávajíce najevo, že peklo na zemi je lepší než jakési vybásněné nebe.

„Copak to bezduché hromadění slov stejného významu anulující celkový význam nikomu nevadí?“ zeptala se nadaná studentka matematiky Pavla. Ale to už procházeli kolem vrátnice pod dozorem zpoceného, zavalitého chlapíka s odulou tváří. Zmlkli a nuceně volným krokem zamířili přes velkou vstupní dvoranu k širokému schodišti, vyzdobenému portréty místodržitelů a českých i rakouských šlechticů z osmnáctého a devatenáctého století. Jejich tváře na ně civěly nechápavě, z jiné věčnosti.

„Idiocie je funkční, čím je jí víc, tím líp,“ odpověděl polohlasem Pavel Marii, když šli kolem portrétu neduživého Ferdinanda Dobrotivého. Čím absurdnější heslo, tím větší moc. Absurdita je symptomem vyššího, silnějšího a hlavně nevyzpytatelného řádu. Když můžeme mít absurdní věčnost, může být všechno absurdní. „Credo, quia absurdum,“ vzpomněla si Marie na slavný výrok. „Věřím, protože je to absurdní.“ Autorem je Quintus Septimus Florens Tertullianus, řečený Tertullian, církevní otec v berberském turbanu. „To jako absurdní hesla mají vyvolat víru?“ Pavel pobaveně kývl hlavou. „Víru ani ne, ale strach ano.“

Takto spolu Pavel a Marie rozmlouvali, zatímco zvolna stoupali po širokém schodišti potaženém červeným kobercem, vstříc Kazimírovi, v jehož dobrou duši a přátelství přirozeně věřili.

Prokádrovaným soudruhům zevlujícím služebně v kancelářích byl idiotismus hesla upřímně lhostejný, stejně jako většině obyvatelstva té zvláštní země. Naučili se je nevnímat. Vyskytovalo se na budovách gotických, barokních, secesních, moderních, ošklivých, starých i nových, dokonce i na vzácných budovách renesančních, v interiérech a na veřejných prostranstvích, podél státních silnic i okresek, nevyjímaje horské silničky. „Kdybychom v této budově hledali, kdo věří v komunismus, nenajdeme nikoho od sklepa po střechu,“ dodal Pavel polohlasem, když zvolna zdolávali druhé, služební patro, kam vedlo schodiště užší, kobercem ani portréty neozdobené. Tajný pověřenec držící v úschově klíče od protiatomového krytu, do kterého vedou obrněné dveře vedle archivu, věří v sytou masitou stravu. Právě schází dolů po schodech, po kterých Pavel s Marií stoupají. Uhýbají stranou, aby mohl pohodlně projít.

Je čas gulášového komunismu a každý se nají dosyta, bez front na maso, na pomeranče nebo na vánoční kapry. Funkcionáři jsou odulí, tajemníci a nejvyšší funkcionáři mají v obličeji stín, který si zaslouží pojmenovat šelmí. Což je něco docela jiného než šelmovský. Kazimír se však krkovičkou, uzeným, řízky, pivem ani srnčím nebo kančím masem nepřecpává, kromě jógy pěstuje pilně i dlouhé pěší procházky kolem řeky nebo kolem přehrady. A tak je na první pohled jasné, že je šikovný, mocný a proč ne – geniální. Zůstala přičaplá chůze, ale kdo by mu mohl mít něco takového za zlé! Jen to je nepříjemné, že oči mají žlutozelenou zmijí barvu a zornice vypadají jako násoska jehly na odběr krve. Marie ani Pavel si jeho očí nevšímají a je to chyba, výraz, světlo a krása očí jsou objektivní hodnota. Mně to trvalo dlouho, než jsem si dojem z Kazimírova pohledu přesně definoval.

„Objektivní hodnoty neexistují!“ šeptává Kazimír zasvěceně svým kolegům, komunistickým i nekomunistickým. Nikdo mu neoponuje. Zní to důvtipně i vtipně, obzvlášť když se svému vtipu začne smát povzbudivě jako první. Ano, lidi se rádi smějí, to Kazimír dobře ví, mají rádi vtipálky a veselé kopy. Směje se z plna hrdla, upíří oči přivírá a navíc (ale ne zároveň) osahává ženským prsa. Dělá to tak, aby nepoznaly, jestli schválně, nebo z okouzlující nešikovnosti. Například, když dámě přidrží dveře nebo pomůže do kabátu. Kdo by se na Kazimíra zlobil, vždyť je samá ochota a obětavost. Zanedlouho se mu podaří rozesmát i spoluvězně v kriminále, ale v tuto chvíli to ještě ani Kazimír netuší, tím míň tuší, že z něho za několik měsíců bude hnusný zrádný fízl. Jak by to mohli tušit Pavel a Marie? A i kdyby je něco podobného napadlo, bylo by od nich ošklivé takovou zlou myšlenku neodehnat.

Kazimír sedí vzpřímeně za psacím stolem, který pamatuje jiné mocné pány, a dobře se tam vyjímá. Je spokojený sám se sebou, zejména proto, že ostatní lidé jsou na rozdíl od něho blbí. Důkazů o tom má každý den dost a dost. Pavel ovšem hloupý není, to Kazimír dobře ví, ale obecně vzato je lidská blbost hlavní historická konstanta. „Kafíčko uděláme,“ navrhne nadšeně, vymrští se a běží ke kávovaru umístěnému v obskurní kuchyňce kdesi vedle záchodů. Pavel a Marie se zatím opatrně usadí v ošoupaných křeslech z padesátých let dvacátého století. Původní nábytek zdobí zámky, kde přebývají soudruzi mnohem mocnější než ti, co se plácají v jakémsi muzeu dělnického hnutí. Jen stůl pamatuje zašlou slávu původních místodržitelů.

Kazimír postavil konvici na plyn, hbitě se vrací, ze skříňky u knihovny vytahuje šálky a cukřenku. Postaví je na konferenční stolek, také z padesátých let, a spiklenecky mrkne na Pavla. Vysune bradu a rozhrne rty na znamení úsměvu: teď něco uvidíte. Pak se k Pavlovi a Marii obřadně otočí zády a zasune ruce do regálu, kamsi dozadu. V první řadě stojí na polici pečlivě vyrovnaná sbírka dvaceti ročníků časopisu, jehož je Kazimír šéfredaktorem a jediným, nedobrovolným, avšak placeným čtenářem. Zpoza hradby vědeckoateistického periodika teď ale vytahuje na boží světlo jiné čtení: pěkně vázanou a odborně kvalitní filozofickou revui tištěnou česky v Londýně: „Tohleto je jinčí kafe!“ Spiklenecky Pavla informuje: „Přivezli to Angličané, večer je poznáš.“

Večer Pavel s Marií nasedli na tramvaj a jeli na konečnou do Bystrce, jako by se chtěli projít kolem přehrady. Došli za Sokolské koupaliště a ještě kousek dál, kde na ně čekal nějaký známý s podomácky vyrobenou pramičkou, na které se doplavili k chatě skryté v lese na druhé straně přehrady, v místě, kde už byla vodní nádrž úzká jako řeka Svratka. Bylo tam dost lidí a dost jídla jako v jiných chatách kolem přehrady. „Jestlipak nás tentokrát fízlové vyberou,“ říkal starostlivě Kazimír Pavlovi, který byl zneklidněný kvůli Marii. Zatáhl ji do nebezpečné situace. Pro Marii to však už byla situace docela obvyklá a příjemná, povídala si s lidmi polohlasem česky i anglicky a hlavně pozorně poslouchala, co říká Pavel, protože ho milovala.

Když se Angličané vraceli do Londýna, čekala na ně na hranicích policie a zabavila jim rukopisy zastrčené ve spodní stěně kufrů. Snad prý nějaké důležité filozofické dílo. Bylo jasné, že policie měla v rukou udání. V kapsách anglických manšestráků se našel také zápisník se jmény účastníků setkání, které bylo mezinárodní, a tedy podle paragrafu 98 o podvracení republiky s přitěžující okolností spolupráce s cizími nepřátelskými mocnostmi. Jeden filozof, dva historici a dva psychologové se ocitli za mřížemi, mezi nimi byl i Kazimír, který se přes noc stal hrdinou. A po pěti měsících vězení fízlem.

V těch dobách se, milý čtenáři, psalo na papír. Když chtěl člověk přenést slovo z jedné země do druhé, nebo třeba jen od jednoho čtenáře ke druhému, musel je mít napsané na papíře. Mělo to své kladné stránky, nepraktické ovšem bylo, že policie mohla vždycky papíry najít. Když zmizely papíry, zmizelo celé dílo, pokud neexistovaly kopie na průklepovém papíru. Do psacího stroje se vešlo deset dvanáct průklepáků. Filozofické dílo, které angličtí kolegové převáželi, aby je v Anglii slavně vydali, prý existovalo jen v jedné kopii. Proto je už nikdy nikdo nenašel.

Po té události Pavel Marii definitivně přesvědčil, aby se vrátila do Říma. Možná jí to otcovsky přikázal. To už byla v Československu počtvrté, a tentokrát těhotná. Otec jejího syna jménem Mels na ni ale v Římě nečekal, ani se o svém otcovství nedozvěděl. „Měl se zeptat, ne?“ řekla mi Marie, když Michalovi byly tři roky a já je potkal v tom slavném římském parku.

33/ Roma a amor

Vydal jsem se do Říma v den pohřbu Mariiny matky Alžběty. A vlastně jaksi i otce Jaromíra, protože obě sestry po matčině smrti s obsesivním hledáním přestaly. Marii jsem ještě neznal, její rodiče ani nepoznám. Ale Marii jsem hledal už dlouho. Zásluhou Betty a Kathy jsem se k ní teď blížil s novým, pohříchu mocným americkým pasem, před kterým se otevírají hranice a brány, možná i zdi a hradby. Aspoň teoreticky. Na českých hranicích mi celník vytrhl pas z ruky a zmizel. Kolem autobusu se začali rojit vojáci se samopaly, spolucestující na mne vrhali zvědavé i podezíravé pohledy, celník se nevracel. Soustřeďoval jsem se ze všech sil, abych vypadal klidně a nebojácně, až mi řeknou vystupte. Až mě předají těm ozbrojeným vojákům. Co se mnou udělají?

Když už jsem byl připravený i na smrt, stal se zázrak, celník se objevil a pas mi vrátil. Díval se přitom kamsi bokem, aby mi nemusel pohlédnout do očí, jen na řidiče otráveně kývnul, že teda už může jet. Ocelová závora se zvedla, autobus se proploužil kolem cementových bunkrů se střílnami, pak váhavě vjel do „země nikoho“, a teprve když byli všichni cestující napětím pobledlí a zpocení, přidal trochu plyn, až konečně stanul před rakouskými celníky. Těm byl můj americký pas ze srdce lhostejný, nevšimli si, že právě roztavil hradbu, která mě dělila od nich a od celého nekonečného světa.

Odjel jsem z Prahy i z Brna bez dlouhého loučení, jako by to bylo normální, aby člověk jel z jedné země do druhé, třeba právě autobusem přes Vídeň na Graz a Villach. Aby se díval na horskou krajinu nebo na širokou, skoro vyschlou řeku v údolí. Civěl jsem z okénka a začínal věřit, že cizí země se nevyskytují jen v Josefově vyprávění nebo ve snu, že i Řím ve skutečnosti existuje. Ohromeně jsem četl dálniční cedule se jmény Terst, Padova, Benátky, Ferrara, Bologna. Jako by si i do těch pohádkových měst mohl jet každý! Jako by to bylo normální, že tam můžu jet já!

„Šílenství je jistý stav člověka. Máme je v sobě stejně, jako v sobě máme rozum. Pokud se společnost chce pokládat za slušnou, měla by přijímat rozum i šílenství. Místo toho pověřila jistou vědu, tedy psychiatrii, aby z šílenství udělala nemoc, a tak ho zlikvidovala.“ Rozhodl jsem se pro Itálii, protože tato slova napsal italský antipsychiatr Franco Basaglia. Benjamin byl jeho žák a jistou dobu i spolupracovník. Přijal mě za nekvalifikovaného pečovatele, když jsem mu prozradil, že mám ještě taky soukromý, donedávna tajný studijní projekt a že na něm už deset let pracuji na vlastní nebezpečí.

Studuji totiž druhy a projevy šílenství, které společnost do blázinců neposílá. Které naopak vítá a oslavuje, oceňuje a povyšuje. Druhá polovina pravdy, na kterou Franco Basaglia posvítil. Mým cílem je přesný popis mentálních mechanismů a logických zkratů. Společenský kontext, obecný konsensus a mocenský profitus. Benjamin nadšeně nabídl, že se mnou bude na projektu spolupracovat. Na materiál, který shromáždíme, utřídíme a bohatě ocitujeme, není Itálie chudší než země, odkud přicházíš, řekl s jistotou Benjamin. Bral mou práci vážně a navíc měl smysl pro humor. Tak jsem se ocitl v Římě – a nakonec s Marií, s Michalem a s Blankou zakotvil ve vesnici u jezera.

Benjamin a Basaglia byli dobrým důvodem, abych se ocitl v Itálii, i když hlavní bylo setkání s Marií. O tom jsem ale v den, kdy jsem přijel do Říma autobusem značky Karosa, ještě nic přesného nevěděl. Vylezl jsem z něho za svítání na rozlehlém autobusovém nádraží Stazione Tiburtina a postavil se na nohy tak oteklé a bolavé, že mi přišly cizí. Na životní setkání jsem si musel počkat, protože Marie před sebou měla ještě jiné životní záležitosti než naši lásku. Musela si vyřídit dvě jiné lásky a jeden porod. Teprve až zůstane sama se synem Michalem, setkáme se nadobro.

Že se setkáme, bylo jisté, i když osud není otevřená kniha. Bylo v něm psáno, že Marii, o které ještě ani nevím, jak se jmenuje, potkám jednoho dne v jednom římském parku. Věděl jsem to předem a zároveň netušil, tušil a zároveň nevěděl. Představuji si, jaké by to bylo, kdybych si byl mohl do Itálie přivézt kouzelné brýle, které vidí do budoucnosti. Nakouknul bych jimi čas od času do neklidného Mariina života: Oh, ah! V tom případě bych naprosto a se vší jistotou věděl, co mám udělat hned první den! Bez meškání a rázně shodit ze schodů starého činžáku na via Calabria teoretika terorismu Melse, přestože s ním Marie čekala dítě. A druhý den rozehnat pseudorevoluční komunu, která pod Melsovou patronací žila dva roky na Mariin účet. Pokud by přede mnou neutekli sami. Do jejich osudů jsem však nemohl zasáhnout předčasně, a tak jsem v svůj první den v Římě udělal tu nejbanálnější věc, jakou jsem mohl udělat: vydal se ke Koloseu.

Ne že bych si to ke Koloseu cílevědomě zamířil, vyrazil jsem nazdařbůh a nastoupil na metro. Jména zastávek mi nic moc neříkala, ale na jedné jsem si přečetl jméno Koloseum a bleskově vystoupil. Překvapilo mě, že pískovcově světlé, děrami poseté tisícileté zdi amfiteátru se rozkládají hned naproti východu z metra.

Jako ve snu jsem přešel přes silnici a už jsem byl pod těžkým průchozím obloukem. Žádný plot tenkrát vstupu nebránil, dovnitř mohli volně vlézat i lidi, nejen kočky, vstupné se neplatilo, Koloseum si vybíralo obolus od návštěvníků jiným způsobem. V jeho silovém poli musel každý zadržet dech a rychle rozhodnout, jestli se kvapem vzdálit, nebo vdechnout čpavý pach moči. Nebo to čpěla sedlá krev? Dýchal jsem co nejúsporněji a zíral na vykuchaný vnitřek stavby. Z polorozpadlého kvádru kamene, který kdysi rámoval vstup do podzemní chodby, se vynořil stín lva. Zadníma nohama se odrazil a skočil po mně. Tíha lvího stínu mě vtlačila ještě hlouběji do ponurého oblouku.

Přítomnost minulého pachu. Totiž času. Jezero krve vyvěrající z patnácti tisíc mrtvých těl vzájemně se povraždivších. Bylo to roku osmdesát, před zraky oblíbeného císaře Tita, před tisíci a devíti sty lety. Slavnostní zahájení zápasů a her v největší aréně světa trvalo několik týdnů, nebo dokonce měsíců. Koloseum začal stavět a skoro dostavěl Titův otec Vespasián, ale po Vespasiánovi pojmenovali Římané veřejné záchodky. Ve dvacátém století se tak jmenovaly secesní budky pro pány, rozeseté po krajích hlavních ulic. Vlastní jméno Kolosea je Flaviův amfiteátr, podle jména císařského rodu Flaviů. Lid římský miloval Tita sedícího majestátně a přívětivě v mramorem obložené lóži. Poznali ho bezpečně i zdálky, protože jen on přicházel s vavřínovým věncem na hlavě.

Padesát tisíc přihlížejících římských občanů burácí a upadá do extáze, rodí se moc založená na masových vášních. Chléb a hry, panem et circenses. Ve škole nám učitelé to heslo vtloukali do hlavy i latinsky a šklebili se přitom, aby bylo jasné, že staří Římani nebyli schopní najít si inteligentní práci nebo zábavu. To my jsme byli mnohem, mnohem lepší, protože jsme měli vědu, pokrok, techniku a výborná divadla, výstavy i koncerty. Za lidové ceny. Nehledě k tomu, že otrokářský řád byl už dávno spravedlivě zrušený. Snad díky Engelsovi, jak naznačoval ředitel Nerudík.

Chodil jsem do školy v šedesátých letech, a to se zrovna lidstvo začalo usazovat před televizními obrazovkami. S buráky, pivem, brambůrkami, telesušenkami a jinými výrobky potravinářského průmyslu. Konec druhého tisíciletí se obloukem vracel k divadlu Flaviů, morálním imperativem se znovu stala zábava. Krev už ale nestéká na dno arény, šplíchá dvojrozměrně a iluzorně na obrazovkách, většinou je umělá, z rajčatové šťávy nebo jiné neškodné barvy. Ani krev diváků příliš neteče, spíš houstne, plní se cholesterolem a mění v rajčatovou šťávu nebo jinou neškodnou barevnou tekutinu. Planetární televizní Koloseum pořádá vražedné hry pro duši, a čím víc krve při nich teče, tím víc nabývá tělo na váze.

Do Říma jsem tedy přijel z Prahy za Marií, kterou ještě neznám, a teď stojím v oblouku ústícím do Kolosea, do břicha pramáti masové zábavy. Oblouk jako ohanbí. A kolik tady těch oblouků je. Jimi vzlínají vášně, šplhají do posledního patra, lijí se přes zeď a rozlévají milionovým městem na všechny strany. Titus sleduje, jak hladina krve na dně Kolosea stoupá, jak se tmavé lesklé jezero v břiše amfiteátru rozrůstá: sedmapadesát metrů měla budova na výšku, třicet šest do hloubky. Císaře i řadové občany síla krve vzrušuje. Lvi a tygři vybíhají z podzemí, gladiátoři vcházejí do arény kovovou branou v přízemí. Slovo aréna je odvozené od pietra arenaria, pískovec. Ale co se to děje? Lvi se zalekli řevu, který dav v očekávání velkolepých jatek vydává, postávají nejistě na kraji stadionu. Zapomínají na hlad, přestože byli naučeni na lidské maso a před vypuknutím jatek museli podstoupit půst. Za lví ochablost bude potrestán majitel. Titus obrátil palec dolů a ředitel arény obratem proklál hrudník majitele nedostatečně agresivních lvů. Palec nahoru, palec dolů: pak že teprve technologie dvacátého století zavedla zabíjení pohybem jednoho prstu.

Krev zvířat, krev odsouzených a krev gladiátorů utvořily během oslav jezero tak veliké, že je písek na dně Kolosea nedokázal pohltit. Nevsakovala se. Prošel jsem další řadou oblouků, abych nahlédl do monumentálně zvrásnělého břicha nejslavnějších jatek.

Jako první sjednotitel velké části Evropy předznamenal Řím dějiny skoro celého západního světa. Tajné jméno Říma je láska: ROMA AMOR. Jde o to, proměnit násilí v lásku. Mars a Venuše zářily na noční obloze nad „věčným městem“ večer toho dne, kdy měla pohřeb Mariina matka Alžběta, bohové války a lásky svůj běh kolem země nad její rakví zkřížili.

Skoro hodinu jsem se ze zajetí Kolosea vymotával a střízlivě si přitom připomínal, že odpudivý pach nemůžou mít na svědomí lvi, ani gladiátoři, ani Titus, ani první křesťané a jejich nevinná krev. Když se setmělo, mohl jsem sledovat na vlastní oči, jak se na obnovování pachu podílejí vyznavači všech možných náboženství, i ateisté. Vplíží se do areálu amfiteátru za nekalým dobrodružstvím. Nebo se jen tak přitočí cestou z kina a vymočí.

Tady tomu člověku ani nevadí, že stojím kousek od něho. Nebo mě nevidí? Stín typicky nahnutého muže mě vyhnal z noční arény, pod oblouky na mne od té doby pořád čeká stín lva, ale já do útrob amfiteátru podruhé nevstoupil. Čtrnáct let jsem kolem té arény jezdil, chodil, vodil děti a přátele, pozoroval, jak se římská obec o památku stará, jak Koloseum obhání plotem, čistí, opatřuje kasami a průvodci pro turisty. Koloseum právě v té době onemocnělo rakovinou kamene. Na Velký pátek vychází od amfiteátru pašijový průvod, neboť církev katolická Koloseum vysvětila jako místo umučení tisíců křesťanů. V čele procesí vezou papeže. S rakovinou kamene si restaurátoři poradí v příštím tisíciletí.

Toho večera, kdy jsem vstoupil na půdu bývalé říše římské, jsem nebyl šťastnější než Marie, ale myslel jsem si, stejně jako ona a stejně jako fanatický Mels a celá jeho komuna, že pokud svět není spravedlivý a lidé dobří, je to chyba, kterou můžeme napravit.

34/ Nevrátíš se dvakrát do stejného domu

Filip se poprvé rozjel do Starých Dvorů po babiččině smrti. Na co vlastně tenkrát vzpomínal? Za vesnicí u lesa tam mají přívětivý hřbitov s krásnou vyhlídkou do kraje. Filipův otec Přemysl ani děda František na tom hřbitově neleží. Filip má náladu, jako by jel na hřbitov, ale ani babička Anna tam neleží. Na Křišťálovic hrobce je poslední nápis z války, když zemřela stará mama, Růženka. Možná, že patnáctiletý zákaz vstupu na okres neplatil pro mrtvé, ale kdo by je do rodinného hrobu doprovázel? Živí měli zákaz – a ty roky nikdo z nich nepočítal. Aspoň ne nahlas. Patnáct let, to byla celá věčnost toho dne, kdy rozhrkaný smradlavý autobus vyklopil v Brně před nádražím babičku Annu, matku Lýdii a tři bledé děti. Než dojeli tramvají číslo 1 do Králova Pole k babiččině sestře Růžence, přestaly být Staré Dvory skutečné. Jen jméno Staré Dvory s nimi zůstalo a časem z něho vyrostla vesnice mnohem hezčí, teplejší a světlejší, než kdy Staré Dvory mohly být. Byla v každém okamžiku a z každého místa přístupná, obyvatelná, útulná a bezpečná.

Babička Anna se do Starých Dvorů nechtěla vrátit, ani když zákaz vstupu do okresu vypršel. Soudní výnos o zákazu pobytu předával v roce 1951 babičce sám Křen, vyhledal ji kvůli tomu na seníku, když tam s dětmi a se snachou přespávali v prvních dnech po vyhnání ze statku. Křen se do jejich uprázdněného domu stěhoval hned, ani neměnil nábytek, ani peřiny nedal pryč, a dokonce i nádobí používal tak, jak bylo, něco v kuchyni a něco v komoře. To věděla Anna od sousedů, kteří šeptem poslali do Brna vzkaz po jedné kmotře. Nemohla ani do Dvorů, ani na hřbitov. Zákaz je zákaz, platí na celé území. Jak bude po patnácti letech vypadat hrob jejích rodičů? Dala na něj s mužem Františkem ještě za války udělat bytelný mramorový náhrobek s velkým bílým andělem, který zesnulým zjednával zdviženým prstem úctu a klid.

Povolení přestěhovat se do Brna dostala Anna na základě psychiatrické diagnózy, kterou udělali v černovickém blázinci její snaše Lýdii. Nebo možná na přímluvu jednoho lékaře, který kdysi dávno Lidku znal. Hned první rok dostala Anna do Brna vzkaz od neznámého pisatele, tužkou a tiskacími písmeny na ohmataném koresponďáku: „S anděly pracující lid skoncoval stejně jako s kulaky.“

Filip přemýšlí, jestli by neměl Anninu urnu převézt do Starých Dvorů a uložit tam na hřbitov. Dívá se oknem autobusu do krajiny jako každý normální cestující, který předpokládá, že pohyb se bude odehrávat směrem dopředu, v prostoru i v čase. Normální cestující, pokud existují, vědí, odkud kam jedou.

Filip vystoupil z autobusu jako poslední. Pomalým krokem došel doprostřed návsi a natočil se čelem k bývalému statku. Potom zvedl dosud sklopené oči. Vrata jsou natřená nazeleno a to se Filipovi krutě nelíbí. Dřevo je dřevo, říká si nespokojeně, má zůstat v přírodní barvě. Pamatoval si je namořené, hnědé. V předzahrádce kvetou pořád ty stejné floxy a měsíčky, jako by se o ně pořád starala babička Anna. Copak je květinám jedno, komu patří? říká si Filip. Na baráku je omítka z břízolitu, pablesky slídové drti v šedé omítce Filipa bolí, jako kdyby se mu skleněná drť zatínala do kůže. Proč vlastně přijel? Kouká skrz plot jako nešťastný mužský, který špehuje nevěrnou ženskou. Na zvonek nesáhl, ale měl velkou chuť se podívat do okna kuchyně, jestli tam nestojí mléko. V Brně si jako kluk představil, že se v hrníčkách a ve džbánu srazilo na stole, když je nevypili, a chtěl vědět, jestli se z něj udělal tvaroh a potom syrečky. Na které sedaly mouchy, až se v nich vylíhli červi. Červi byli mastní a Filip ztratil chuť na všechno mléko světa. Marně ho babička Anna přemlouvala, nikdy už se nenapil bílého nápoje, daru zvířete ze všech nejpokornějšího. Ve vesnici se šeptalo, že združstevňovatelé přišli schválně k večeři, když byla celá rodina pěkně pohromadě.

Rodina Křišťálů sedí kolem stolu, čekají, až děda František požehná jídlu, rychle se pokřižují, jen tak letmo prsty přeletí od čela k srdci a křížem, hlavu mírně sklopenou. Přesně v tu chvíli, kdy sklopili hlavy, se ozvaly rány a kopance do dveří. Kolektivizátor Křen byl toho večera v hospodě za borce a hrdinu: „To jste měli vidět, jak koukali, to překvapení!“ Křen práskl o stůl prázdnou sklenicí od piva a pod dojmem vlastní důležitosti zvedl ukazovák, že chce další půllitr. Chtěl ještě dlouho vyprávět, jak konal toho večera ve vsi třídní boj, chlapi se ale dívali pod stoly, nic neříkali, vypadali najednou, jako že Křena nevidí a neslyší.

V knize živých a mrtvých jsou nesmazatelně zapsané věci malé i velké. Nejsou tam převyprávěné, jsou do ní otisknuté přímo tak, jak se staly, jsou přesně a navždycky přítomné. Trvají ve věčné přítomnosti. Ale to Filip kuchyňským oknem neuvidí. Ostatně i okna domu jsou jiná, větší, a mají hliníkové, dobře těsnící rámy.

Statek měl původně bílou omítku a dřevěná okna, toto stavení je jakési jiné, ošklivé. Ani plot není z dřevěných tyček, které jeho otec vyloupal z kůry, zarovnal a vyhladil. Na jeho místě stojí zapšklá ohrada z vertikálně postavených cementových traverz, které si Křen přivezl ze stavby družstevního kravína. Všichni přední kolektivizátoři si udělali nový plot z těch stejných družstevních traverz, zašroubovali do nich družstevní hmoždinky a přes to natáhli drátěnou síť stejné provenience. Kravín stojí už pěknou řádku let, ale na šedivých ohradách se časem nic nemění, nestárnou, jsou již od svého zrodu šeredné a jejich šerednost je trvanlivá, nadčasová.

Od vedlejšího stavení pozoruje Filipa zděšeným pohledem soused Vavrouš. K smrti se polekal, když spatřil, že se Přemysl vrátil z kriminálu. Vždyť Přemysl měl už dávno být po smrti! Zpráva o jeho konci se tenkrát do vesnice dostala. Vavrouš couvá do síně a odtud do nitra domu, do světnice. Opře se o stěnu, vydechne a řekne nahlas: „To není možný.“ Přiskočí k oknu, skrčí se, aby ho nebylo zvenčí vidět, a vyjeveně kouká zpoza záclony, jak mladý statný muž nepřítomně pozoruje floxy a měsíčky.

Do domu se Křen začal stěhovat hned nazítří po první kolektivizační akci, aby mu kořist někdo nevyfoukl. Mléko, které zůstalo v hrnečcích na stole, jeho matka vylila a hrnečky umyla. Zeptala se syna, jestli by za Přemyslovou rodinou neměli někam poslat aspoň nádobí, talíře, hrnky s modrým zdobením a nějaký ten pekáč. „A vždyť oni to nebudou potřebovat,“ pronesl Křen osudovým, prorockým tónem. A měl pravdu. Vždyť neměli kam jít. Křen se zabydlel, i ženu si do svého nového domu přivedl, nemluvnou ženskou odkudsi zdaleka. Bydlí na statku dodnes, on i jeho dva synové. Filip se rozhodl, že se do Starých Dvorů už nikdy nevrátí.

Ale přijel podruhé, s bratrem Otou. Odhodlali se k tomu, když se koncem století, koncem tisíciletí, začalo proslýchat, že by statek mohli dostat zpátky. Bratři byli starší než jejich otec, když umíral, Vavrouš tentokrát nepodlehl panice, ale trochu se přece lekl. Dva živí Přemyslové místo jednoho mrtvého Přemysla mohli být nebezpeční. Statky se budou vracet původním majitelům a jejich dědicům, i půda se snad prý má vracet. Ale to je nesmysl, čtyřicet let jsme tady dřeli, a teď aby si někdo vzal naše pole. A rybníky a lesy. A možná dokonce i chalupy? Vavrouš dostal statek Dolejších, kteří se také museli vystěhovat, ale zákaz vstupu na okres nedostali. Ani v kriminále nebyli. Vavrouš se jich zpočátku trochu bál, ale když bylo jasné, že odtáhli někam daleko, k čertu, zvykl si na statek, postavil traverzovou ohradu a ve stáji si nechal kozu a krávu. Pole a všechno ostatní připadlo družstvu, kromě slepic a králíků. Celá vesnice šla do družstva, za půdou a za dobytkem, kam jinam by šli. Křišťálovi měli pech, protože Křen si zamanul bydlet akorát u nich. Být nejlepší ve vsi se opravdu nevyplácí, říkal si Vavrouš od té doby. Kdysi jeho táta starému Křišťálovi záviděl. Křen ale není špatný soused. Když veze domů z družstevního brambory, má naloženo i pro Vavrouše, například. Teď už by František Křišťál byl taky dědek, jako Vavrouš. Avšak František Křišťál, který už dávno nežije, je napořád urostlý a vlasatý. Mladší a zachovalejší než jeho potomci dneska. Odkud asi jeho synátoři přijeli? Vavrouš odvážně vyšel před dům, změřil si je zblízka a zamířil k hospodě.

Filip a Ota Vavrouše zdraví, protože na vsi se přece zdraví. Vavrouš sebou trhne, na pozdrav cosi zahuhňá. Ota si prohlíží zelená vrata rodného domu a Vavrouše napadne úsloví „Čumí jak tele na nová vrata.“ Chtěl by se přivandrovalci vysmát a poslat oba ty chlapy pryč. Ota zkoumá ochrannou stříšku nad zvonky, je udělaná z průsvitné hřebenové tašky, stejnou stříšku mají nad všemi zvonky, ve všech domech. Není to divné?

„Dem na pivo,“ říká Ota Přemyslovým hlasem i přízvukem. Hospoda je naproti, u autobusové zastávky. Vavrouš už sedí ve výčepu a kouká přes náves na ty dva. Místo rybníčku s rákosím je do pravé půle návsi vtěsnán hranatý betonový bazén, nádrž pro hasiče. Husy a kačeny zmizely, ale lípa a boží muka stojí na svém místě. U božích muk namísto lavičky parkuje červená škodovka. Co tady děláme, říká si tentokrát Ota, protože cesta do Starých Dvorů byl jeho blbý nápad.

Dědci ve výčepu už věděli, jaká krev se vrací do vsi. Dva pořádní chlapi to jsou! A sedli si zrovna ke stolu, u kterého se ožralý Křen holedbal, jak zatočil s jejich dědkem Františkem a s jejich tátou Přemyslem. Křišťálovic. V hospodě je ticho jako v kostele, pivaři si zblízka prohlížejí pocákanou desku dlouhého stolu. Ten jejich tatu pamatuje, jeho velké silné ruce jsou vepsány do dřeva hluboko pod špínou. Vrchní před nezvané návštěvníky hodil na stůl po půllitru a vrátil se za výčepní pult. Filip se dívá do pěny na pivu, Ota z okna. Ale pohled nezaostřují. Dům, na který se přijeli podívat, vypadá od hospody docela normálně, obyčejně, jako každý vesnický dům, jen zelená vrata jsou nadmíru křiklavá. Nemají s ním nic společného. V hospodě sedí samí neholení dědci ve zmačkaných gatích a košilích. Dědci všechno pamatují, ale nemluví. Přestali vzpomínat na dobu, kdy Křišťálovy vyhnali ze vsi. Někteří už si ani nepamatují, že milicionáře tenkrát přivedl Křen. Další dvě rodiny se musely odstěhovat, je to dávno a dávno jsou všichni v JZD. Nalezli tam do týdne, jen co Křen zabavil pro sebe největší statek a nejlepší pole. Raději po dobrém než po zlém. Už je to jedno a žije se líp. Mladí se nadřou míň než oni tenkrát, mají motorky a ledničky. I auta mají. Ale jak bude dál? Co se zas má měnit? Ještě před pár lety jsme mohli prase krmit chlebem, vyplatilo se to. Teď už by to možný nebylo, pekárny jsou najednou soukromý.

Pěna na půllitru před Filipem nasákla šedými myšlenkami plazícími se po zdech a po koutech hospody bezmála půl století. Ota kouká oknem na náves a vidí tam neviditelné věci. Ty stejné neviditelné věci Filip pozoruje ve žloutnoucí polospadlé čepici na půllitru. Staré Dvory, zrozené z hladivého, útulného a obyvatelného jména, právě v tuto chvíli přestaly existovat. Tahle vesnice, ta ať jde k čertu. Ze dveří bratry provázelo husté zakouřené ticho.

Mozek občas myslí, ale častěji zapomíná, myslí na něco jiného než na nepříjemnosti. O duši Vavrouš někdy přemýšlí, třeba když jde za svítání v mlze do lesa s košíkem na hříbky. V šumu hospody se to daří hůř. Ale i hospoda poslední dobou ztrácí štamgasty jako farář ovečky, prej že vinou televize. Jen to je Vavroušovi líto, že taneční zábavy nejsou, co bývaly: po těch se dědkům nejvíc stýská. Mladí jezdí na disko kamsi, to pro staré není, a tak ani nemůžou koukat holkám na nohy a na prdele.

„Jestli si na mý půdě postavíš dům, tak ti ho podpálím, kdybych měl jít do kriminálu,“ řekl před rokem Vavroušovi syn starého Dolejšího. I on už mohl být mrtvý nebo daleko odstěhovaný jako tenhle syn starého Křišťála, ale místo toho přijel do Starých Dvorů po dlouhatánské době jednou večer, autem. Zastavil zrovna před domem svého děda a svého otce. Vylezl z ojeté škodovky a stál pod lampou, aby ho Vavrouš poznal. Ruce měl obě sevřené v pěst. Tak Vavroušovi došlo, že jsme opravdu na přelomu věků. Jen v hospodě bohužel nikdo nevěděl, jak přesně k tomu došlo, ani proč.

Vavrouš má od národního výboru povolení k stavbě baráku pro kluka, materiál si sháněl celý rok a všelijak, něco dostal, něco ukradl v Jednotném zemědělském družstvu, stavbu s boží pomocí dokončil. Syn už bydlí, mají rodinu. Ale dějí se najednou divné věci: ruší se národní výbor a platnost povolení ke stavbě pro Vavrouše synátora na zkolektivizovaném pozemku starého Dolejšího také zrušili. Co to má znamenat? S Vavroušem se o tom nikdo nechce bavit, každý to ví, komu pozemek patřil kdysi, i když to jméno čtyřicet let nikdo nahlas nevyslovil. A že jim má pozemek i dům patřit znovu? Co je to zase za cizí slovo, restituce? S tím nechci mít nic společného.

Vavrouš synovi o Dolejšího hrozbě nic neřekne, ať si v novém spokojeně užijí, ať si rodina s děckem klidně bydlí. Třeba už čekají druhé. Jen psa pořídí zlého, kousavého, a na noc ho bude odvazovat z řetězu. Na žhářství je přece paragraf, přemítá Vavrouš a neví, jestli má Dolejšího udat za ty výhrůžky, nebo mu raději nabídnout nějaké peníze.

Půllitráky zůstaly na stole skoro plné, pod jedním bankovka, kterou tam bratři zastrčili. Na odchodu pozdravili a jejich hlasy teď znějí Vavroušovi v uších a v uších dalších pěti dědků z vesnice.

Ota s Filipem měli k této návštěvě důvod. Chtěli se podívat, jestli by ve statku mohly žít matka a sestra. Kdyby byl statek jejich. Kdyby se ženské vrátily z blázinců. „Napřed ať jdou mrtví,“ řekl Ota na návsi a bratři zamířili za vesnici, k hřbitovu s krásnou vyhlídkou. Po bílém andělovi zbyl na hrobě sokl 60 × 60 cm, půl metru vysoký. Podvečerní nebe perleťově svítilo, rozvlněná krajina protkávaná lesy a rybníky vypadala, že se v jejím útulném klíně nic zlého nemůže přihodit. I mraky byly půvabné, prozářené posledními slunečními paprsky. Na úzké silničce k autobusu přibrzdila postarší škodovka. „Nechcete svézt, chlapi?“ zavolal na bratry mužský hlas. Pozvání bylo příjemné skoro jako vyhlídka do kraje a Ota s Filipem rádi nasedli. Řidič měl cestu do Velkého Meziříčí a ochotně nabídl, že je hodí na poslední autobus. Ze zadního sedadla Filip pozoroval, jak se tomu mužskému třese hlava: začínající Parkinson. Filipovi ho bylo líto, Ota byl za svezení vděčný. Muž vypadal přívětivěji než pantátové v hospodě, příjemně se s bratry rozloučil, ale jméno neřekl, to se na stopu nedělá, však oni taky neřekli svoje. A tak se nedozvěděli, že je k autobusu vezl Křenův syn. Zato ten se od Vavrouše dozvěděl, co vezl za lidi a na co se přijeli podívat. A že si dali pivo, které nedopili.

35/ Prach předků

Milý Jene, ukradli nám tatínka. Urna je pryč, i mramorová schrána. Mramorový anděl zmizel před třemi lety. Na Ústředním hřbitově v Brně se rozmohlo vykrádání hrobů, psala matka Věra v dopise, který jsem četl na balkoně nad jezerem. Myslel jsem, že to bude pěkný dopis a otevřel jsem si k němu lahev piva. Pěna se mi zhnusila, ani jsem nedopil. Jako Ota s Filipem. Už to tak vypadá, že jsme si sedli k pivu ve stejný okamžik a seděli všichni tři jako zařezaní. I andělé zmizeli z hrobů, jako by odlétli společně. Nechal jsem matku a otce o samotě, nepodpíral jsem je, nebyl jsem ve stáří jejich holí. Takové mají Italové úsloví: hůl ve stáří, bastone della vecchiaia, oslovují tak občas s nadějí své děti, i vnuky.

Věra proseděla u vykradeného hrobu celé odpoledne. Vlasy měla šedivé, neobarvené, a záda nahrbená. V urně měl odpočívat Josefův popel, ale neodpočíval. V pokoji měl odpočívat, v míru. Věra zvolna kameněla, vstupoval do ní takový žulový pocit a přinášel úlevu, jako by proměněna v kámen mohla lépe unést celou svou i naši existenci. Až večer ji někdo z toho nerostného stavu bolestně vytrhnul: „Paní, hřbitov zavírá, zůstanete tady do rána.“ „Ráda bych,“ řekla maminka, „ale už nemám kde.“

„O tom nic nevíme,“ pravila úřednice správy hřbitova nazítří, „asi jste neměli urnu připevněnou k náhrobku.“ Martin stál s matkou u informační přepážky. Všechny hroby jsou očíslované a označené tak, aby je pozůstalí našli, ale za to, co je v hrobech, správa hřbitova přece ručit nemůže. Mramorový andílek, řekla váhavě Věra, byl na náhrobek dobře připevněný a zmizel taky. „Urny se mají dávat pod zem, je to bezpečnější,“ litovala úřednice, „měli jste dát pana manžela pod zem.“ Pod zemí, pod velkou černou mramorovou deskou, která přikrývala skoro celý prostor hrobu 3 × 4 metry, už ale nebylo místo. Když Josef zemřel, hrob byl plný rakví a uren, protože babička Anežka ubytovala v rodinném hrobě všechny staré paní, které neměly rodinu zaživa. Starala se, jídlo a šaty jim nosila, a když jí umřely, taky je pochovala.

Martin ani nevěděl, kolik jich tam je a jak se všechny jmenovaly. Nevěděl ani, kdo by si mohl na jejich jména vzpomenout. Pamatoval si zato dobře, že jako malý chlapec několikrát s babičkou Anežkou zašel navštívit nějakou starou paní, která ležela na slamníku ve sklepě. Jmenovala se Andersenová. Nic jiného neměla než ten sklep, ten slamník na pryčně a jméno dánského vypravěče pohádek. Babička Anežka jí přinesla staré noční košile a čtverečkovaný flanelový župan. Župan byl nový a nekvalitní, ale taky jediný dostupný – vybírat mohla Anežka jen ze dvou barevných provedení, žlutohnědého a modročerveného: vybrala to druhé a dala za ně skoro všechny úspory ze svého hladového starobního důchodu. Paní Andersenová měla oči ztracené v zarudlých důlcích a kůži tak tenkou a průsvitnou, že se mohla každou chvíli protrhnout. Je to možné, že v padesátých letech žila nějaká paní ve sklepě a neměla co jíst? Martin si byl jistý, že ta paní je v hrobě na místě, které třeba mohlo být Josefovo. Asi zůstala ve sklepě od konce května 1945, aby nemusela na pochod smrti, jako Teresie a Alexandr Tichých, Luciin potenciální děda s potenciální babičkou. Někdo paní Andersenové dobře poradil, aby se ve sklepě schovala, ale nikdo jí neřekl, jestli z něho může vylézt a kdy. A hlavně kam asi. Tak ji Anežka odtud přestěhovala rovnou na hřbitov.

Hřbitovní správa neměla tušení, že náš hrob ukrývá osoby, jejichž jméno není vytesáno do náhrobního kamene ani zaznamenané v matrice pohřbených na správě Ústředního hřbitova. Oba jsme si s Martinem vždycky mysleli, že je to snad jedno, kde leží popel z těl, která dosloužila. Ale kdo nám teď poví, jestli se duše zesnulého o osud těla po smrti nezajímá? Martin má pocit, že Josef za chvíli vyleze zpoza křoví za hrobem a zapálí svíčky na náhrobku, jako je zapaloval o Vánocích zpoza záclony. Prskavky se na hřbitov nehodí, ale Josef je všeho schopný, někdy si hraje jako děcko.

Úřednici se ulevilo, že na ni okradený pozůstalý nekřičí, naklonila se k němu důvěrně a řekla: „Pane, loni jich bylo skoro sto, letos už to jde do třetí stovky. Zloděj urazí schránu s urnou, vrazí ji na vozíček, zahrne shrabaným listím a odveze někam ke zdi hřbitova. Urna, když je jenom kovová, tak se dá odnést i pod kabátem. V noci přelezou zeď a odnesou si ukradené urny, protože jsou měděné a to se ve výkupech dobře platí. Mramorovou urnu dají předělat, nějaký kameník zbrousí nápis se jménem nebožtíka a vyteše jméno nového nebožtíka.“ Martin zaznamenal, že řekla „vyteše“, a ne „vytesá“. Na objednávku. Pozlacená písmena stojí o tisícovku víc. Zákazníkům nikdo neřekne, že urny jsou použité. Nebo to vědí? „Nevíte, kde takový zloděj vyklopí prach?“ ptá se Martin nejistým hlasem. Někde blízko asi, šeptá mu do ucha úřednice. Blízko, to znamená na hřbitově? Nejspíš ano, jinde by to bylo nebezpečné. Martin chce úřednici věřit, úřednice zas chce mít čisté svědomí a pravdivě dodává: „Nebo na skládku, to je taky nenápadné.“

Martin zamýšlí podat udání na policii, Věra se rozhodla dát sloužit mši. Ale vždyť Josef byl ateista! Zemřel tak náhle a rychle, že na konverzi nestačil pomyslet. Nebo nechtěl? Josefův rozprášený, ztracený popel je jako nová smrt. Kroutím hlavou v Itálii. Marie mlčí. Snažím se vycítit, jestli Josef ví, jak to s jeho popelem na hřbitově dopadlo. Mrzí ho to? Je rád, že to mrzí nás? Sbírám odvahu, abych se ho zeptal. Sbírám odvahu myslet, že mě slyší. Jsem si jistý, že poznám, jestli mě můj drahý, milovaný tatínek Josef slyší.

36/ Prach náš

Smysl paměti nespočívá v holé informaci, jak se věci seběhly. Neviditelná vlákna spojují živé a mrtvé zrovna tak, jak si to představovala malá Marie v cukrárně u mramorového stolku před mramorovanou zmrzlinou, na kterou ji její tatínek Jaromír Král zavedl, když přinesla ze školy první vysvědčení.

Ze všech těchto důvodů – a ještě z několika jiných – jsme se s Marií poprvé po pěti letech života u jezera zašli podívat na místní hřbitov ve vesnici. „Kdybychom tady umřeli, dalo by se říct, že jsme zůstali navždycky,“ řekla Marie. To byla výstraha. Lpíme oba na bezdomovství, o praktických aspektech smrti jsme ale dosud nepřemýšleli. Zdejší hřbitov je úpravný, bohatý, náhrobky světlé, mramorové a osázené květinami. Celý rok tu něco kvete a sníh v zimě nepadá, leda výjimečně. Klima přeje flóře i obyvatelům, dožívají se požehnaného věku. V levé půli hřbitova je dost místa na nové hroby, do země se vejde ještě spousta nebožtíků v životní velikosti, jen vyhlídka není žádná. Hřbitov se rozkládá nedaleko jezera, ale je obehnaný vysokou zdí. Mrtví jsou všichni pohodlně pod zemí, v rakvích, a ne v urnách, a pravděpodobně tady žádného nikdy neukradli. Josef nás nikdy v našem domově u jezera nenavštívil: Není to v zájmu státu, stálo stále stejně na odmítacích formulářích oddělení pasů a víz Státní bezpečnosti. Ani když už byl penzista, ho za námi nepustili, a teď nevíme, kam se nám ztratil.

„A já tady nezůstanu,“ řekla hlasitě Marie na pestrém, bezpečném a bohatém italském hřbitově, jako by dávala přednost hřbitovům s ohrožením. Nebo s vyhlídkou jako ve Starých Dvorech, kde ale ani Kristýnčin otec Přemysl neležel. Kristýnka na hřbitově tak zesmutněla, až se jí hlava ztratila mezi rameny.

„Say no to the devil, say no,“ zpívá Sváťa Karásek, duchovní a autor písní s nápěvy spirituálů. Anglické „say no“ zní jako české „sejmout“. Sejmout znamená zabít, ale Karásek mluví o duši, jejíž smrt je nenapravitelná. Ďábel sejme každého, kdo mu neřekne ne, volá evangelický farář, sejmou ti podobu, sejmou ti otisky, sejmou ti masku posmrtnou. Svatopluk Karásek žije někde v Toskáně, nebo snad tam má kus země, na které táboří běženci a písničkáři z Čech. Dobrou desku jsem položil na gramofon po návratu ze hřbitova. Jistota, že tady je zřetelná stopa neviditelných nití, které nás spojují s naším osudem, přináší obrovskou sílu.

Marie si pouští další písně a touží po češtině. Naléhavost textu a teplý hlas zpěváka ji navrátily daleko do dětství, do Posázaví, kde její otec Jaromír hrával na kytaru a zpíval něco o trojstěžníku jménem Jižní kříž. Všechno pomíjí a každý okamžik je věčný. Ve věčném okamžiku Mariiny vzpomínky sedí kolem hořící hranice lidé, v odlesku ohně blýskají oči, dívají se upřeně do plamenů a touží po neznámých, romantických dálkách. I Marie je ve vzpomínkách romantická, v přítomném životě učí matematiku na lyceu v tom stejném městečku, kde se nachází Benjaminův ústav. Michal a Blanka chodí (zatím) do školy v naší kosmopolitní vesnici. (Ano, vesnice je kosmopolitní, ale hřbitov ne.)

Marie si přeje uzdravit Kristýnku, která také pozorně naslouchala Karáskovu temperamentnímu kázání s kytarou. Jedna rodina na jeden jazyk nestačí, usoudila na základě bedlivého pozorování Marie, obzvlášť když děcka mluví víc italsky než česky a potřebují to, když chodí do školy.

Kristýnka u nás bývá jen o víkendech a v ústavu se mluví italsky. Kristýnka se stará o záhony zeleniny v ústavní zahradě, ráda a tiše si také posedí s ostatními pacienty, poslouchá jejich povídání, jako by rozuměla, a přátelství projevuje zeleninovými dary, rajčaty, fazolkami a cuketami a ovšem stiskem ruky a úsměvem. Po čase převzala italský zvyk na pozdrav se obejmout a dát si pusu na obě tváře.

Pojedeme na výlet, navrhuje Marie, podíváme se za českými kamarády a vezmeme Kristýnku s sebou, třeba jí čeština vrátí chuť mluvit. Nebo zpívat! Toskánsko je na jednodenní výlet daleko, Sváťu Karáska osobně neznáme, zato máme kamarády hodinu cesty z naší vesnice, v jižním cípu Umbrie. Koupili si tam starý statek uprostřed vinic, zrestaurovali stavení podle původní podoby a s použitím tradičních materiálů. Ke statku patří olivový sad a dvě vinice. Tichá Kristýnka ochotně nasedá do auta vedle řidiče, aby měla cestou dobrý výhled, Marie usedá s Michalem a Blankou na zadní sedadlo a já vidím ve zpětném zrcátku její temné oči s perleťovým bělmem. Od Mariiny cesty do Prahy, kde místo otce našla Pavla, uplynulo deset let. Sedm let uplyne od tohoto okamžiku do chvíle, kdy ve zpětném zrcátku uvidím záhadné oči nevysvětlitelně přítomné osoby. Totiž nevysvětlitelně nepřítomné osoby.

Události zobrazené v zrcadle času tvoří přesnou a pevnou stavbu, v jejímž prostoru se vytrvalý čtenář může obezřetně procházet. Následnost platí jen na stránkách, vnější chronologie prochází metamorfózou. Snažím se vystihnout tkaninu, která v čase vznikla a trvá tady všude, neviditelně a nezničitelně. Naše životy se v ní setkávají a do ní vetkávají do nejmenších podrobností. (Jsou pořád živé, ty životy.)

Vyhýbáme se dálnici a projíždíme zeleným krajem severního Latia, kolem Bolsenského jezera a dál na Orvieto, tyčící se na skále proti nebi. Vím, že krása má na Kristýnku léčivý vliv, Kristýnka sleduje krajinu pozorně, není apatická. Od té doby, co jsme ji s Marií přivezli z Bostonu, nikdy apaticky nepůsobila, jen nemluví, nemluví a nemluví, jak by němota byl její samozřejmý a definitivní stav.

Kristýnka je soustředěná na to, že vedle ní na předním sedadle sedí Zari, a na nic jiného nedbá než být pořád s ním, bdít, aby podruhé nezmizel, jako tenkrát, když se za ním zavřely automatické dveře operačního sálu. Kristýnka seděla v čekárně pro příbuzné, ale ve skutečnosti, v té vyšší, pravdivější skutečnosti byla s ním úplněji, než kdyby se objímali. Zari se neprobudil z bezvědomí, kontrolní přístroje začaly vydávat varovné signály, tlak klesl, elektrokardiogram zaznamenal konec srdeční aktivity. „S tak rozšrotovanou slinivkou nemohl žít,“ řekla soucitná asistentka Kristýnce americky a nikdo neví, jak to, že Kristýnka perfektně rozuměla. „Co se mu stalo?“

Ošetřovatelka byla stejně stará jako Kristýnka a pleť měla tmavou jako Zari. Proto i ona hned porozuměla, ačkoliv Kristýnka použila jen docela málo slovíček a nestarala se o anglickou gramatiku ani o americkou výslovnost, když popsala, co se stalo jednoho večera na tramvajové zastávce kdesi na Žižkově, u Ohrady. Osm tisíc kilometrů od Bostonu, ve městě, o kterém snad už Maggy někdy slyšela. Nějaký ožrala strčil do Kristýnky, že se držela s černochem za ruku. Když ho Zari od Kristýnky mírně, ale rozhodně odstrčil, přiskočili další čtyři a šli na něho holemi a kopanci. Kristýnka Zariho dotlačila do tramvaje, bála se čekat na taxíka, co by se ještě mohlo stát. V nemocnici na pohotovosti jí nedovolili doprovodit ho do ordinace, zato ji úředně lhostejný a unavený lékař ujistil, že jde jen o pár podlitin a dvě nalomená žebra.

Kristýnka nemohla u Ohrady odehnat násilníky, ale asi měla trvat na tom, že slinivka se musí obzvlášť dobře zkontrolovat, i játra. K čemu studovala čtyři semestry medicínu? Bylo to měsíc před odletem do Bostonu, Zari si na nic nestěžoval, loučil se s kamarády a nevěděl, že je to navždycky.

Černá ošetřovatelka jménem Maggy tlačí kolečkové lůžko do lednice-márnice. V předsíni márnice nechá milence spolu o samotě, Kristýnka vidí Zariho úsměv, i když se jeho mrtvé tělo nesměje. Vidí záři jeho očí, i když je má zavřené. Slyší jeho melodický mírný hlas a nic neříká. Maggy si večer odvede Kristýnku k sobě domů, je k ní pozorná, má ji ráda. Dva týdny, tři týdny: ale Kristýnka pořád nic neříká. Naštěstí má v diáři naši adresu a Maggy nám píše do Itálie.

Takže teď jedeme na výlet za nějakou naší společnou řečí a Kristýnka se dívá před sebe na půvabnou krajinu Umbrie. Ale neulpívá na ní, soustředěný nehnutý pohled klouže daleko, kamsi k severu, za Alpy a ještě kus dál, přes vinice jižní Moravy do Brna, kde žije Filip a maminka Lidka. Ota právě staví v Praze lešení a pomocné konstrukce pro restaurátorské práce, hrob babičky Anny na Královopolském hřbitově opatruje Filip, který se nastěhoval do drobnohledné Divišovy čtvrti, bývalé dělnické kolonie na dolním konci Králova Pole, nedaleko hřbitova. Kristýnka se v představách vrací k městu, které celé dospívání toužila opustit. Možná touží se tam vrátit, za bratry a za matkou.

Vidí naši ulici zasypanou sněhem a diví se, že v parku na Slovanském náměstí jsou ve sněhu pořád ještě neporušené formy andělů, které tam s Filipovou a mojí pomocí otiskla. Zároveň je jaro – a v pruhu hlíny kolem chodníku je vyrytý skákací panák Nebe–peklo–ráj. Slovanským náměstím projíždí trolejbus, kvůli kterému nějací soudruzi nechali park rozseknout vedví a barbarsky vykácet skupiny bílých bříz. Napříč parkem zavedli linku trolejbusu. Obrovská lípa vévodící parku a košaté kaštany v horní části jsou dosud na svém místě, řada topolů lemujících spodní stranu těsně nad Husitskou ulicí však už pořádně prořídla. Další architektonická úprava čeká náměstí až začátkem jednadvacátého století, vznikne rychleji než tato kniha, kterou před koncem dvacátého století začnu psát. Návštěva v Umbrii u Míly a Radovana sahá do druhé poloviny osmdesátých let. Zářijové nebe je modré a slunce hřeje příjemně.

Kristýnka vystupuje z auta a pokojně s námi šlape po cestě zpevněné kameny a lemované cypřiši. Na konci cesty stojí patrový kamenný dům se dvěma pravidelnými řadami oken s dřevěnými okenicemi. Dům nic nezdobí, je krásný jen proto, že má dokonale harmonické proporce starobylých stavení, vybroušené staletími. Hladkými kameny vydlážděné prostranství před domem lemují keře levandule, myrty a čehosi tmavě červeného. Opodál se zvedá kuželovitý komín kamenné chlebové pece, od domu stoupá do mírné stráně sad stříbrných olivových stromů. Marie si prohlíží dům a zemi políbenou boží milostí. Není to přesně její ideální domov, ale místa je tu dost i pro hosty a možná je to všechno ještě hezčí než obydlí, které si v představách tak důkladně vystavěla. Kristýnka trpělivě čeká, až se přivítáme s přáteli. Radovan je malíř a jeho žena Míla umí všechno, včetně včelaření. Díky jejich péči má dům a země kolem stejnou podobu, jakou měly v šestnáctém století. Taky oba vypadají, jako by právě vyšli z renesančního obrazu. Přišli do něho z daleka, totiž z Brna, známe se z Kulidu. Radovan byl v národopisném oddílu, kreslil roubené chalupy s šindelovou střechou a vyřezávaným štítem, Míla chodila do oddílu přírodovědného a oba seděli u táboráku v Tatrách, když jsem se ztrapnil, protože jsem hloupě očekával, že mě Velemír za cosi pochválí, zatímco Velemír chválil Kazimíra. Nepřišlo jim to tenkrát divné a dnes jim všechny táboráky splývají, jsou věrni své lásce k přírodě a tradičnímu životu a všechno ostatní byly jen etapy na cestě do tohoto umbrijského převtělení. Víno je z jejich vinice, chleba z jejich pece, olivy a olej z jejich olivových stromů, med od jejich včel. A tak dál. Toto je řeč tvarů, barev, vůní a hmatových vjemů, řeč dráhy slunce a vyššího řádu dešťů, bouřek a větrů, řeč pradávného umění obdělávat půdu, ošetřovat vinice, prořezávat olivové stromy, chovat roje včel, opatrovat stoleté kvasinky a mísit chléb.

Žena v hladkých režných šatech nese na stůl ošatku s chlebem a sýrem, opálený muž staví vedle malý demižon červeného a sklenice. Jsou rádi, že jsme za nimi přijeli, ale moc toho nenamluví, zdá se, že jim stačí řeč země, barev a tvarů. Radovanovy obrazy jsou mocné kouzelné sondy do času, jedna vrstva překrývá druhou, odkrývají se nekonečné dimenze vesmíru otištěného do půdy, do trávy, do kouře z chlebové pece a do lidské paměti. Radovan je kamarád geniálního Pomněnky, studovali spolu akademii a pak se jeden druhému ztratili z očí. Díky Marii se tak trochu znovu setkali, Marie o Pomněnkově tvrdém údělu Radovanovi vyprávěla, jen o zubní protéze hozené na stůl v Makarské vinárně nic neřekla. Zmizelá krajina, kterou má Kazimír pověšenou na stěně v garsonce na Lesné, přímo před postelí, je práce Pomněnky. My zase máme v ložnici Radovanovo plátno inspirované olivovým hájem. Minulost máme společnou, ale nemluvíme o ní, místo toho zpíváme moravské písně. Radovan s Mílou zanotují i tu nejsmutnější:

Za starú Breclavú, u tej boží muky, stojí tam cérečka, zalamuje ruky. Zalamuje si je za svojú hlavičkú: Komus mňa zanechal, švarný šohajíčku. Zanechal som ťa já, enem Pánu Bohu…

Lekl jsem se: toto není vhodná písnička, zapomněli, že Kristýnka oněměla, protože ji navždycky zanechal černý šohaj Zari. Kristýnka nepláče, nezlobí se a nezpívá. Třeba se jí písnička o smrti a Bohu líbí? Benjamin radí, abychom ji nenutili vzpomínat na šok ze Zariho zranění a smrti, ale abychom jí občas dali příležitost se k němu vrátit, kdyby chtěla.

Na rozloučenou se všichni objímáme. Vezeme si domů darovaný pecen chleba a dýcháme v autě domácí vůni poctivé mouky, kvásku a křupavé chlebové kůrky.

Marie, říkám, když se blížíme zpátky k jezeru: Marie, Kristýnko, Michale, Blanko, nadosmrti u jezera nezůstaneme, máme ještě něco jiného na práci. Děti si cosi vyprávějí italsky, Marie mlčí. Sovětský svaz a celý blok východních zemí, kde teď panuje režim zvaný reálný socialismus, se už pomalu hroutí, sesouvá a spěje ke konci, který sice ještě není vidět z Umbrie ani z naší vesnice – a vlastně ani z Brna nebo z Prahy, ale já cítím, že se blíží. Práce o společensky úspěšných formách šílenství je téměř hotová, věnovali jsme jí s Benjaminem dobrých deset let. Dospěli jsme k prozatímnímu závěru, že manipulační mechanismy jsou nadosobní a v principu všude totožné. Taky už mám dost zkušeností, abych mohl zařídit rodinný ústav pro mentálně nestandardní osoby. Benjamin by mi v tom obětavě pomohl.

37/ Co trvá a co zaniká

Také Kristýnčina matka Lýdie se v dubnu roku 1986 pozorně dívá směrem k prořídlé frontě topolů strážících park na Slovanském náměstí, ale ne v duchu jako Kristýnka. Právě totiž projíždí Palackého třídou tramvají číslo jedna. Vnitřek parku z tramvaje vidět není, otisky Kristýnčiných andělských křídel se před půl stoletím rozpustily. Ostatně Lýdie o nich nic neví. Zato si pamatuje panáka vyrytého v hlíně na hru Nebe–peklo–ráj, ne však v Králově Poli, nýbrž podél kamenité cesty, před starobylým, bleděmodře omítnutým domem s tmavěji modrou podezdívkou. Dům se nachází ve Velkém Meziříčí a Lýdie tam bydlí koncem dvacátých let dvacátého století se dvěma bratry, sestrou, s rodiči samozřejmě a se starou mamou Bětuší. Skákací panák je věčný, k životu mu stačí kluci, děvčátka a kus země před domem. Děvčátka, rodiny i staré mamy na světě vždycky nějak jsou a vždycky nějak budou, domy dřív nebo později zaniknou.

Tramvaj veze Lýdii do města, jak se v Brně říká těm pár ulicím a náměstím tvořícím střed. Zasněná starší paní má namířeno na autobusové nádraží Trubařka. Dívá se z okna tramvaje, ale širokou hlavní ulici nevidí, ani auta, ani domy po stranách nevidí, v očích se jí lesknou dvě minulá okna z průčelí kamenného domku v meziříčském podzámčí. Je k slzám dojatá, protože se vrací po velmi, velmi dlouhé době do Velkého Meziříčí. Možná se vrací do toho času, kdy své rodné město opustila, možná ještě dál, do konce dvacátých let, kdy byla malé šťastné děvčátko.

Okna rodného domku hledí na cestu a na malý plácek, kde roste košatá staletá lípa a kde je vyryt do udusané hlíny ten panák sahající od pekla po ráj, s hlavou až do nebe. Cesta stoupá k zámecké bráně, dveře domu vycházejí z boční zdi, od svahu směrem dolů. Ve štítu domku jsou ještě dvě menší půdní okénka, dům je kamenný a pochází ze čtrnáctého století. Lýdii se říká Lidka. Černé copy kolem ní poletují, skáče bosky, je mrštná a půvabná a o svoji krásu se nestará.

Z blázince vyšla jako stará paní. Jako krásná stará paní ozdobená černým, stříbrem protkaným copem stočeným na temeni. Oči jiskří a ústa vůbec nejsou ochablá, čelem jí táhnou dlouhé příčné vrásky, trochu zvlněné. Cestuje do Velkého Meziříčí s Filipem, chce navštívit rodný dům, ze kterého před chvílí jako mladá nevěsta odešla do Starých Dvorů. Z domu se jí tenkrát moc nechtělo, ale vdávala se a odcházela za svým mužem. Vždyť je to k nám ze Starých Dvorů přes pole sotva tři hodiny, utěšovala ji její matka, zvyklá chodit všude jen pěšky. Sotva tři hodiny, plus třicet let, která Lidka po smrti svého muže Přemysla Křišťála strávila v blázinci, jako by žádný čas neuplynul.

Lidka teď tedy zamyšleně sedí v tramvaji vedle Filipa, který si není jist, jestli jeho matka ví, že on je její syn. Veze ji na autobusové nádraží, které ve středu Brna vyrostlo za dobu, kterou strávila v ústavu v Černovicích.

Obrovský, obzor halící betonový strop na železných sloupech se zvedá jen docela nízko nad hlavy lidí, mohutná klenba z železných traverz architekturu ponurého antichrámu završuje: to je autobusové nádraží Trubařka, autobus do Velkého Meziříčí má jet za čtvrt hodiny. Kam si myslíš, že pojedeš, odkud si myslíš, že přijíždíš, a co jsi zač, šeptá cestujícímu zlé špinavé nádraží, které někdo šílený učinil tak strašlivě ošklivé. Vévodí pusté kotlině mezi domy, daleko od zastávek tramvají a městských autobusů a vyjevuje sadismus padlého ducha: stále týž sadistický duch, zhmotněná nenávist k tělu. O duši nemluvě, zejména ne o duši cestujících, kteří tudy procházejí, rok co rok, týden co týden, den co den, a žádný krok s těžkým zavazadlem nemůžou vynechat.

Koncem šedesátých let byl zlý duch hotov s bouráním bratislavského ghetta, v osmdesátých odstřelil těšnovské nádraží. A měl za sebou úspěšné ničení malebných památek včetně gotického domečku v podzámčí ve Velkém Meziříčí, kde Lidka prožila šťastné dětství. Pohleděl na dílo zkázy, ale nebyl spokojen. Nestačí ničit krásu, je třeba také budovat škaredost. Jak ale budovat a zároveň ničit?

Na tuto zdánlivě paradoxní otázku našel geniální odpověď: budovat ničením a ničit budováním. Do plánu zapojil co největší množství lidí a začal úspěšně provádět. Autobusové nádraží Trubařka je toho šedým, tvrdým, nízko zastřešeným příkladem. Zničilo část města i sebevědomí přepravovaných. I barvu jim sejmulo z tváří, neboť pod zlověstnou klenbou se účinně koncentrují výfukové plyny, a kdo sem přichází a čeká, byť jen deset minut denně, má za týden na kontě hodinu aktivní otravy. Za měsíc dvacet hodin, za rok, nepočítaje dovolené, svátky, Vánoce, dosáhne sto dvaceti hodin, i kdyby se ulejval. Pět celých dní v plynové komoře, od rána do večera.

Ale chtěl jsem mluvit o kráse. Ďábel nenávidí krásu, napsal Dante, napsal Shakespeare a píšu i já, Jan. Architektonickým archetypem, k němuž se ta architektura hlásí, je bunkr, případně vězení či krematorium. (Československou ambasádu v jedné evropské metropoli stavěl architekt specializovaný na krematoria, a bylo to poznat.)

K nástupišti se v předklonu sunou dvě stařeny a dva starci. Jeden z nich je Křen, druhý Vavrouš. Sousedé ze Starých Dvorů. Svorní uzurpátoři cizích statků, teď už nemálo zchátralí věkem. Spěchají na autobus, který právě startuje, ale rampa, po které mají jít, vede opačným směrem, než stojí autobus. Vzdalují se od cíle, protože jen tím způsobem mají šanci dojít ke schodům, po kterých se schází na odjezdovou platformu. Od tramvajové zastávky urazili přes kilometr, než se sem dovlekli s taškami a koši plnými čehosi těžkého, protože mezi autobusovým nádražím a hlavní ulicí se rozkládá železobetonový labyrint. Schody nahoru, schody dolů, betonové chodníčky nad úrovní ulice: cestující vlečou sebe i zavazadla po šedých betonových můstcích, rampách a schodištích. Žádné eskalátory, chraňbůh. Kdo přichází od hlavní ulice, musí zdolat nejmíň dvě rampy, když se nesplete a cestu si neprodlouží o dvě další. Jestli máte těžké zavazadlo, tím hůř pro vás, pitomci neznající taxíky. Jen taxíky přijíždějí až k samému nástupišti, abyste věděli. Vědí, ale jsou tiší, ani na to nemyslí. Sehnuté ženské postavy a zakabonění muži, kterým se při chůzi boty sotva odlepují od země. V Brně se tomu říká: škrondají. Řidič se dívá na hodinky.

Ach, Brno, moje Brno, za tvými zády se zvedají Hády. Začátkem jednadvacátého století je z tebe už zase přívětivé, pěkné a kulturně živé město. Na Ústředním hřbitově dál bují vykrádání hrobů. Nikoliv záměrné zneuctívání památky zesnulých: pusté a přímočaré zpeněžování památníků, rozprodej kradeného materiálu. Měď urny se pořád dobře platí, prach zesnulého se už někde vyklopí. Zloději urazí mramorovou schránu s urnou, vrazí ji na vozíček, jako by odváželi shrabané listí nebo co. Zaběhnutý kšeft. Která asi firma navěky odstraní, dohladka vybrousí z mramoru jméno nebožtíka, odpočívajícího na věky? Která vyteše jméno nového nebožtíka? Případně písmena pozlatí podle objednávky? Zlato je tisícovka navíc.

Do chvíle, kdy Kazimír pojede na konečnou zastávku městského autobusu směr Hády, chybí v tento okamžik na Trubařce jen pár let, do přelomu tisíciletí třináct.

Lidka zrychleně vdechuje smog. Filip sedí vedle ní na špinavé, čerstvě pivem polité lavici. Na svůj věk vypadá Lýdie mladě. I pan Zboural se vrátil z vězení a vypadal, jako kdyby pro něho ten čas neuplynul. Pravidelný režim, těžká práce a hubená strava. Filip ví, že zlo může na pohled vypadat dobře. Lýdie trochu ztloustla z prášků a injekcí, má na sobě šaty volného střihu z roku 1952 a mlčí. Kristýnka je v Itálii u Jana, ale Filip si není jistý, jestli maminka ví, co to Itálie znamená. Jana Lidka nikdy nepoznala, ani Zariho. „Kristýnka je v Itálii, maminko,“ opakuje Filip každý den třikrát i čtyřikrát. Kristýnka odjela tři roky po babiččině pohřbu se svým ztepilým Tuaregem Zarim do Bostonu, kam pro ni Jan s Marií o rok později letěli. Čtyři roky poté vedení brněnské psychiatrické kliniky Otovi a Filipovi oznámilo, že se mají dostavit k pohovoru o zdravotním stavu dlouhodobé pacientky Lýdie Křišťálové, rozené Šebelové.

„Můžete si maminku vzít na opatrování domů.“ Když primář vyslovil „domů“, Ota sebou škubnul, jako by ho uštknul had. „O čem ten pán mluví?“ zeptal se hlasitě svého bratra. Primář tiše hledí z okna. Ota neví, že starý primář drží maminku v bezpečí. Primáře mrzí, že se nepozorně vyjádřil, dobře si je přece vědom toho, co se před třiceti lety stalo. V blázinci mohla Lýdie každému vykládat, co komunisti udělali její rodině a jak skončil její manžel, nikdo ji za to nemohl zavřít.

Ota si matně vybavuje, že jeho matka Lidka Šebelová měla za svobodna ctitele a že ten ctitel byl velký sochař a malíř. Kdysi slyšel vyprávět historku z doby, kdy Lidka v Brně absolvovala pomaturitní zdravotnickou nástavbu, ale netušil, jak je ta epizoda důležitá v životě Lýdie a celého města. Lidka měla zelené oči, havraní vlasy a dokonalé tělo, nikdo se nedivil, že se o ni nějaký malíř nebo sochař zajímá. Ten malíř byl Vorel, známý umělec, který se později stal dokonce umělcem národním. Starý melancholický pán, kterého Marie viděla v Makarské vinárně, byl právě on. Pomněnka se tam na něho obořil jako na zrádce a vmetl mu do tváře jakousi abstraktní bronzovou kreaci na zakázku. Nevěděl, že Vorel ze svých peněz potají podporuje malíře, které se režim pokouší vyhladovět. Dokonce i Pomněnku podpořil, to ale Pomněnka vůbec netušil, protože mecenáš působil anonymně, jinak by sám skončil špatně. Pomněnka vmetl Vorlovi do tváře i svou zubní protézu, totiž praštil jí o stůl. Vorlem to otřáslo, ale závoj kryjící dobročinnost neodrhnul. Věděl, že je lepší nechat si nadávat od opilých umělců než padnout do spárů státních orgánů. Ještě víc ho bolelo, že se Pomněnka tak nešťastně ztrapnil.

Do Lidky byl Vorel zamilovaný o pětapadesát let dřív, než se toto všechno stalo, v jiném století, v jiném tisíciletí, v jiném životě. Několikrát ji pozval k sobě do ateliéru a ona přišla, ale vždycky v doprovodu kamarádky. Ve světnici na statku, který teď patří starému Křenovi, stále ještě visí její portrét, olej na plátně. Křena nikdy nenapadlo, že to může být portrét té pitomé ženské, která směšně vyla, když ji vyšoupnul ze dveří. Nevšiml si ani, jak je stará, natož jak v tváři vypadá. Portrét se mu líbil. Kdyby věděl, od jak slavného malíře to plátno je, možná by ho byl prodal, ale do světnice třicet let nevstoupila osoba, která by mu mohla prozradit, jaký poklad mu tam na stěně visí, a tak Křen vyhodil jen Panenku Marii ve falešně pozlaceném rámu a pouťového Krista s obnaženým srdcem v rámu lakovaném.

Jedna známá a záslužná Vorlova práce stojí ještě pořád ve vstupní hale Domu pionýrů: dělník s kladivem v ruce, rolnice se srpem. Jelikož Lidka byla nejkrásnější dívka, jakou ten sochař pilně studující ženskou krásu v Brně tenkrát znal, byla mu modelem. Tvář měla jako jedna slavná dřevěná olomoucká madona, tělo jako antická bohyně. Přemluvil ji, aby mu stála jen lehounce oblečená a třeba i v doprovodu kamarádky, do ruky jí vtiskl symbol smrti srp, kterého Lidka dovedla správně a nesymbolicky používat na vyžínání mezí pro králíky. Filip, Ota, a dokonce i Kristýnka si vtiskli do paměti mladou mámu, jak se vrací v podvečer s nůší voňavé trávy a mlíčáků. Čekávali na ni u zadní branky a pomáhali naložit králíkům do kotců. V nejmenším ale netušili, že sousoší vítající pionýry v bývalém kasinu má s jejich matkou a s jejich životem něco společného. Pravda je, že kolem něho procházeli dvakrát týdně po tři roky, ale nikdy se na dělníka s rolnicí pořádně nepodívali. Prohlédla si je se smutným obdivem k té kráse babička Anna, když šla děti zapsat do Kulidu.

Bronzová rolnice na sobě měla bronzové, ale přesto lehounké a skoro průsvitné šaty, pod kterými se pevně a půvabně rýsovaly dokonalé tvary. Matčinu krásnou tvář vídali bratři v nemocničním pokoji a o Vánocích, kdy do ní primář nechal pokaždé napíchat nějaké injekce, aby pokud možno mnoho nemluvila, hodně jedla a nevycházela z domu. V soše ji poznat nemohli, a i kdyby si všimli, že je tu nějaká podoba, mysleli by si, že je to divná náhoda. Zato několik lidí v Brně historii bronzové rolnice na soklu v Domě pionýrů znalo dobře: žena mrtvého kulaka zvěčněná na veřejném místě byla v padesátých letech mnohostranně nebezpečná, ohrožovala nejen autora sousoší, ale i sebe a vlastní rodinu. To bylo primářovi jasné. Kromě toho byli s Vorlem staří kamarádi. Sochař Vorel měl řadu přátel a leckdo z nich byl na důležitém vedoucím místě, zrovna jako primář psychiatrické léčebny doktor Moudrý.

Primář držel ochrannou ruku nad zbytkem rodiny a nepřímo trochu suploval ve výchově dětí otce. Babička Anna, která se ujala role matky, otce a skoro veškerého příbuzenstva, za ním chodila jednou za měsíc na kus řeči. Klinicky vzato, její snacha Lýdie úplně normální nebyla, maniodepresivní syndrom a sebevražedné myšlenky se u ní opravdu projevovaly.

Lýdii Vorel miloval za války, sochu dělal po válce. V polovině šedesátých let přešel na abstraktní umění. Nevím, jak je to možné, že primář psychiatrické léčebny slouží v blázinci už třicet let. Možná na začátku nebyl primářem, ale na tom snad nezáleží. Je stařičký a chystá se do penze.

„Přece jsem vaši paní matku nemohl vyléčit z jejího života,“ pronesl primář Moudrý tiše, směrem k javoru za oknem světlé prostorné ordinace. Ota a Filip se pozorně zadívali na košatý strom. „Šok je šok. Smrt je smrt. Bolest se časem zmírnila. Nezapomněla, co se stalo, ale má v sobě jiný čas. Co prožila, je daleko, přítomnost však pro ni skoro nic neznamená. Její příběh se zastavil v den, kdy prožila šok. Teď by vaše matka mohla zkusit normálně žít.“ Ota otevřel a zavřel ústa, vstal ze židle a zase si sedl. Normálně žít. Bratři znovu zabořili pohled do javoru před oknem. Říkalo se, že primář v blázinci občas někoho zašije a tím ho zachrání před kriminálem nebo tak něco. Ale copak Lidka něco provedla? Filip prohlásil, že si maminku za týden odveze do svého bytu.

Filip bydlel v malinkém domku v bývalé dělnické kolonii sám. Totiž teď tam bydlí s matkou Lýdií. Mají blízko do lesa a na královopolský hřbitov. Filip má náboženské knihy a úhledné písmo. Kristýnce svědomitě posílá vánoční a velikonoční pozdravy, fotografie a zprávy o rodině, napřed do Bostonu a pak do ústavu rodinné péče nad jezerem v římské provincii.

Fyzicky se Filip podobá svému otci i svému dědovi, má velké čelo, modré oči a krátké hnědé vlasy. Pracuje v Královopolských strojírnách jako soustružník a u Soběšic má parcelu s ovocnými stromy a záhonky salátu, fazolí, kopru, pažitky, hrachu a tak dál. Filip dochází na parcelu pěšky lesem přes kopec od útulné kolonie s miniaturními domky a zahrádkami jako lidská dlaň. Za deset let povede dálnice i přes jeho zahradu, ale to teď Filip netuší. Pod jeho rukama všechno kvete a zraje, jeho malé panství je nevysvětlitelně úrodné. Většinu ovoce a zeleniny přenechává sousedům a kamarádům z fabriky, kteří za ním rádi jezdí protáhnout si hřbet a nadýchat se, zacvičit si s rýčem nebo s hráběmi, se zahradnickými nůžkami a košem na ovoce. On sám toho moc nesní. Filip si myslí, že nejlepší nevěstu najde při práci s hlínou nebo při trhání třešní, ale nevěsta na sebe nějak nechává čekat, třešně už dozrávají podesáté.

Zařídil pro matku pokojík a sám se přestěhoval na divan v kuchyni. Lidka bere prášky, které dostala od primáře, ale je neklidná. Ráno se porýpe v zahrádce, odpoledne chodí s Filipem na procházky do soběšických lesů a na tu jejich parcelu. Jednou si to zamířila do lesa sama, nazdařbůh. Urazila deset kilometrů a Filip si pro ni musel dojet půjčeným autem do Lelekovic k nějakým dobrým lidem, kteří se divili, proč starší paní sedí na mezi u jejich zahrady. Naštěstí si všimli, že má paní na zápěstí pověšený kovový štítek se jménem a adresou. „Maminko, přece nechceš, abych tě zavíral doma,“ řekl Filip, když se vrátili do domku v Divišově čtvrti. „Doma?“ užasla Lýdie.

Zákaz vstupu na území okresu sice dávno neplatí, ale ve statku na Starých Dvorech pořád bydlí starý Křen a nějací jeho potomci. Lýdiin rodný gotický domek ve Velkém Meziříčí už pět let nestojí. „Chci domů,“ prohlásila rozhodně. „K mamince.“

Primář Filipa poučil, že má matce říkat vždycky a ve všem pravdu, ohleduplně a mírně. Jen do Starých Dvorů ji zatím nesmí vzít, ale může jí vysvětlit, proč tam nepojedou: aby se neobnovil šok z té události. Filip matce důrazně říká: „Ten domek, maminko, v Medřiči už pět let nestojí.“ „To není pravda,“ odpovídá příkře Lýdie. Přece nikdo nemůže zbourat gotický domeček v podzámčí. Je pod ochranou památkového úřadu!

Lidčin otec Šebela dělal v zámeckém parku lesního. I dědek Šebela dělal lesního, i praděd, a tak dál až do čtrnáctého století. Ještě dřív než existoval zámecký park, táhl se od zámku k Mostištím les a o ten se starali Lýdiini předkové. „Náš dům byl starší než zámek,“ řekla. „A ve sklepě bylo jezero.“ To Filip věděl. Ve sklepě malého domku bylo veliké jezero. Dětská vzpomínka na jezero byla hluboká a křišťálová. Schůdky tam vedly příkré a maminka Filipa pevně držela za ruku, když k němu pomalu sestupovali. Stejně jako Lidku držela pevně za ruku její maminka. Až do čtrnáctého století nebo dál, ruce maminek na schůdcích do vodního podzemí zámku byly vždycky pevné. Pravou matka držela dítě, v levé nesla louč nebo svíčku nebo baterku. Pod schody bylo na řetězu uvázáno rachotivé železné vědro. Zlaté kmitání plamínku prosvěcovalo hladinu a třpytivě poskakovalo po vlhkých kamenných zdech. Studená černá voda sahala do srdce země a do srdce dětí. Žádné závaží nikdy nedosáhlo až na dno. Mořské oko v Malé Mezopotámii, které jejich rodina od nepaměti opatrovala pro zemi i pro lidi, je teď zasuté a překryté asfaltovým povlakem.

„Dům zbořili kvůli dálnici,“ řekl Filip provinile. Neumí si odpustit, že zhoubnému stavebnímu projektu nezabránil. Lýdie uvažuje logicky, ale chybně: „Copak dálnice vede pod zámkem?“ ptá se hlasem poškrábaným jako stará vinylová deska. Ne, vede vysoko nad zámkem. Místo domku, kamenné lavičky, stoleté lípy a nepravidelných kamenných schodů vede teď k zámku rovná asfaltová cesta. „Musím to vidět,“ řekla matka rozhodně. Proto ji teď Filip provází od tramvaje k autobusu na Trubařku a dál, do Mezopotámie.

U nástupiště, ze kterého měl jet autobus směrem na českomoravskou Mezopotámii, trčela špinavá lavice čerstvě politá pivem, na níž se na chvíli nervózně usadili. Ano, Malá Mezopotámie je Velké Meziříčí, leží na soutoku řek Oslavy a Balinky. Cestující se stavějí do fronty před cedulkou se jménem cílové stanice.

Ano, Velké Meziříčí je Malá Mezopotámie. Alespoň ve vědomí místních obyvatel. Oslava se dřív jmenovala Radostínka. Mluvící jména rodného kraje. Autobus předjel, fronta trpělivých cestujících se semkla. Převažují mladé tváře studentů, kteří se odpoledne vracejí ze škol domů. Pěkně spolu rozprávějí, jeden druhého se lehce dotýká dechem, jako by se hladili po tvářích. „Proč jsou hergot všichni tak bledí,“ ptá se Lýdie příliš nahlas. Filip matku pobízí, aby se zvedla z nechutné lavičky. Lidka mluví stejně plynule brněnským hantecem jako zastaralou moravskou češtinou. Filip neodpovídá, z paměti mu jako jedovatý hadí zub vyráží vzpomínka na sonart: je možné, že to strašné státní tajemství vychází najevo teprve po dvaceti letech a nekřičí, jen nesměle prosakuje křídovou kůží v jemných tvářích nad hubenými rameny ve sportovních utíkáčcích? Protože Filip o sonartu a dioxinu dobře věděl, vyzradili jsme s Martinem státní tajemství všem kamarádům a známým a poprosili, aby je pilně šeptali dál. Aby děti krmili rýžovým odvarem, jak Josefovi poradil jeho kamarád a bývalý spolumilicionář Honza. Co když se ale šeptanda nedostala až na venkov? Filipa bolí bledost mladých cestujících, bolí ho zbouraný gotický nebo možná románský domek a bolí ho i neúpravný a marný spěch dvou starých venkovských párů, které se zamotaly do šíleného labyrintu dělícího Trubařku od tramvajové zastávky.

Totožnost jednoho ze dvou cizích dědků šourajících se za ženami v šátcích Filipův soucit nenarušuje. Filipa ani nenapadne, že by Křena mohl znát. V jeho dospělých očích je to obyčejný starý, politováníhodný venkovan. Motor autobusu naskočil a šofér řadí jedničku, protože přece nebude čekat na nějaké venkovské balíky.

Lidka hledí na mírně stoupající, absolutně anonymní asfaltovou cestu ve Velkém Meziříčí. To přece není dálnice! Dálnice se pne vysoko nad zámkem, přes nejvyšší dálniční most země. Ani hluk řítících se aut a náklaďáků sem dolů nedoléhá. Proč sem proboha svou matku zavedl? Lidka nepoznává místo, na kterém stával její rodný dům a už nestojí. Hledí na Filipa a vidí v něm svého muže Přemysla. Filip doufá, že pohled na nic, které malebný domek s lipou a kamennou zahrádkou zastoupilo, jeho matku přesvědčí. O čem že ji má přesvědčit? Lidka kroutí hlavou a přemýšlí, proč ji zrovna sem zavedl ten člověk, kterého dobře zná, ke kterému cítí důvěru.

38/ Závěry

Od rozpadu sovětské říše vzrůstá doložený počet obětí bolševického teroru. Sedmdesát dva let trvala věčnost, na kterou zahynuli, a tou měrou, jak se ta věčnost od nás odsouvá, se počet mrtvých přesněji počítá. I svědomitěji se počítá, možná i upřímněji, je to snadnější, když kati jsou po smrti taky.

Kdyby jeden jediný člověk trpěl, kdyby jeden jediný byl umučený jako petrohradský patriarcha Benjamin, všichni bychom věděli, jak umíral, kdo byla jeho matka, kde jsou děti. Snad bychom dokonce věděli, kde leží jeho tělo. Určitě bychom věděli, kdo za jeho smrt může, kdo přiložil ruku k dílu, kdo poručil, kdo se díval jinam, kdo si tou smrtí polepšil. Kdyby zahynul jeden člověk, nikdy bychom na něho nezapomněli. Miliony jsou za hranicí lidskosti, na miliony se snadněji zapomíná. Abstraktněji vzpomíná. (Metropolitu Benjamina polévali vodou na mrazu, až se proměnil v ledový sloup. Alexej o něm vyprávěl Lucii, když se zastavila na nábřeží Velké Něvy, aby si lépe prohlédla křižník Auroru; o třicet tři roků později o něm napsal Alexandr Jakovlev v knize Rusko plné křížů: vybral jsem jedno z nejméně drastických umučení.)

Když jsem přijel do Itálie, platilo mezi kolegy i mezi přáteli, že v gulagu zahynulo mnohem míň lidí než v nacistických koncentrácích a Alexandr Solženicyn že je „objektivní reakcionář“. I v Itálii světil účel prostředky. Milovníci Sovětského svazu pustili k vodě Stalina, ale Lenina si chránili, nevěděli, že v roce 1922 sepsal dekret, v němž stojí psáno: „Čím víc představitelů reakčního duchovenstva se nám podaří zastřelit, tím lépe.“ A proč by ostatně takový detail měli znát? To já jsem nechápal důležité věci! („V komunistických zemích není nezaměstnanost!“ „Ceny jsou všude stejné!“ „Nemusí se běhat po obchodech a hledat, kde mají slevy!“) Jeden jinak hodný člověk mi zhurta vysvětlil, že za sociální vymoženosti vděčí italská dělnická třída Stalinovi a gulag že byl nezbytným zlem na cestě ke spravedlnosti pro pracující, kteří měli ten pech, že se narodili na kapitalistickém Západě. Jak jsem koupil, tak prodávám.

I já jsem byl objektivně reakční. Každé veřejné mínění má trvání na dobu omezenou a je bez záruky.

Básník Pocel zemřel nedlouho po Josefovi. Věra se nám pomalu a dlouho ztrácela před očima, ubývalo jí rok od roku, návštěvu za návštěvou, až byla vychrtlá jako z koncentráku, jako Ferda, když se vrátil domů po válce. Do Brna, do bývalého odbojářského domu u Slovanského náměstí, jsme s Marií pravidelně jezdili. Ostnatému drátu bylo odzvoněno klíči na Václavském náměstí, zhroucení neefektivních totalitních států někdo tiše odstartoval z Kremlu. Vjezd do země už nehlídalo žádné kulometné hnízdo, jen tvrdé obrysy bunkrů a zbytky složitých zátarasů lemovaly silnici u hraničního přechodu Mikulov. (Ještě ten večer dvacátého listopadu, kdy jsme stáli s Marií bok po boku na balkoně nad jezerem v závrati z lidské vlny zvedající se na Václaváku, ještě ten večer jsme otevřeli zásuvku plnou starých, památných dokumentů a vylovili z ní propadlé české pasy. Druhý den jsme začali balit kufry, a než jsme vyjeli na první cestu směr Brno, Praha, Malá Mezopotámie, přestalo být důležité, jaké papíry ukážeme na hranicích.)

Svět se vydal docela jinou cestou, než radil Jarda Karafiát, král Artuš z Vodovy ulice. Ani tou, kterou radil jeho temperamentní oponent Olínek, se neubíral. A už vůbec se neřídil podle pěstitelských zásad, které vyšpekuloval Josef, když ho vyhodili z ústavu a on šel dělat agronoma do JZD. Byly to nejspokojenější roky jeho života, na nikoho už nemusel křičet, na žádné idiotské služební cesty už nemusel jezdit, měli ho tam rádi a JZD s jeho přispěním závratně zbohatlo.

Josef tu však s námi není a Věra se už neraduje z parmezánu ani z oliv, sotva občas uždibne čokolády. Nechce jíst, možná se bojí, že plný žaludek zpomalí umírání na smutek po něm. I na to, že děti utíkají do italštiny, když mluví mezi sebou. Naše děti znamená už plnoletý Michal a dospívající Blanka. Jezdili s námi za Věrou jen o prázdninách a na Vánoce a Věra litovala, že je neviděla růst: „Ale kde, proboha, mami, kam jsme neměli odcházet, kde jsme měli zůstat, abys je viděla růst? Vždyť víš, že jsme se v Římě našli!“ Věra o tom přemýšlí a vrtí hlavou. Ze sobotní party je poslední naživu a život si pouští do bytu míň a míň, aby ji nerušil z klimbání v křesle po Ferdovi a Jarmile.

Křeslo stálo v rohu zaprášeného obýváku se zbytkem monumentální Ferdovy knihovny. Pocelovy sbírky básní měla Věra v prostředních regálech a všechny s věnováním, včetně strojopisných kopií, tajně pořízených v dobách, kdy byl Štěpán Pocel jako básník zakázaný a bez vindry. Jen nové, krásně vázané vydání sebraných spisů v několika svazcích žádné věnování nemělo, to vyšlo až po slavném a slibném pádu komunismu, kterého se Štěpán želbohu nedočkal. Do Věry byl zamilovaný jako gymnazista, i ona do něho asi, ale míň.

„Jestli o tom Štěpán Pocel na onom světě něco ví, že ty knížky jsou tak pěkně udělané,“ řekla jednoho dne Věra a ukázala Marii na nový svazek jeho souborného díla. Marie vzala knížku z police, zalistovala a přečetla nahlas: stále jsou naši mrtví s námi / a nikdy vlastně nejsme sami / po chrpách které kvetly loni / slabounce jejich ruce voní.

Ty verše jsem si vtiskl do paměti, jako on si tenkrát zapamatoval má slova o stáří unikajícím do nevinnosti. Když Věra zemřela, dali jsme je vytisknout na její parte jako motto. Chrpy byly Věřiny nejoblíbenější květiny, modré jako oči její krásné matky Jarmily. Na parte jsme dali vytisknout i zlatý křížek ovinutý nějakou neurčitou polní květinou.

Pět let před smrtí se totiž Věra dala pokřtít díky svému životně nejoblíbenějšímu studentovi chemie Jeronýmovi, na kterého sestoupilo boží povolání mnoho let poté, co pod její ochrannou rukou odmaturoval a stal se inženýrem. Tajně vystudoval teologii a tajně se dal vysvětit na kněze, jako náš Martin. Tomu Věra nerozuměla a asi rozumět nechtěla. Dvacet let kroutila pohoršeně hlavou nad oběma. Až ji jednoho odpoledne sklonila před otcem Lukášem, kterého k ní Jeroným přivedl, a nechala se sama pokropit svěcenou vodou, před kterou nás tak přísně varovala, když jsme byli malí a zvědaví.

„Dala jsem se pokřtít,“ oznámila mi pak trochu provinile, „a nevím moc dobře proč. Ale teď to beru vážně.“ Jelikož už byla notně sklerotická, opakovala tu zpověď mnohokrát.

Nový zákon ležel na polici vedle křesla, ale Věra od jisté doby neudržela v ruce ani to lehčené vydání, které jí Martin opatřil. Oči jí ostatně taky nesloužily, brýle nestačily a ona říkala smutně: „Já tomu vlastně nerozumím.“

Na první Vánoce po její smrti jsme se rozhodli trávit Štědrý večer v domě nad jezerem. Možná je to poslední Štědrý večer podle tradice, kterou jsme si tady zavedli společně s Benjaminem a jeho ženou Barbarou, která učí italskou literaturu na stejném lyceu, kde Marie uplatňuje svůj básnicko-matematický talent. Tentokrát i s Florianou a jejím novým přítelem, antropologem a cestovatelem Tonim Gabbianem. Též Kristýnka, Michal, Blanka: devět lidí, což je na italské vánoční poměry jen docela malá společnost.

Z tradičních Vánoc našich českých rodin jsme zachovali stromek – živý v květináči. Svíčky z včelího vosku a české prskavky. Věra mi každý rok posílala poštou dva balíčky drobných, neškodných prskavek, protože italské prskavky jsou k použití až na Nový rok – a to jen na balkoně nebo na střeše. Srší z nich železné šupiny a není možné je zapalovat v bytě. Naše jedlička stojí přes rok na zahradě ve stínu, a dokud příliš nevyroste, stěhujeme ji na Vánoce zpátky do bytu. Jmenuje se Stromouš. Cukroví nepečeme, kapra nekupujeme, nechováme ve vaně, nesmažíme, nejíme. Ani bramborový salát. Dva balíčky prskavek z minulých let jsme našli v krabici s vánočními ozdobami ještě po Věřině smrti.

O Vánocích bývá v okolí Říma počasí teplejší a slunečnější než o Velikonocích, tomu jsme se každý rok znovu divili. Na hustých, sytě zelených stromech září koncem prosince zlaté pomeranče a mandarinky: tisíce drobných sluncí na svazích jižních kopců a v zahradách. Žasnu už dvacet let, že jsou ta pozemská slunce v zahradách krásná, dobrá a pravá. Tyto tři vlastnosti by měla mít každá pořádná věc, podle antických filozofů a podle mne. Na Štědrý večer se v zahradě skoro vždycky otevře první květ červené kamélie a Marie ji přinese v křišťálové váze po Jarmile na stůl.

Kristýnka připravuje jesličky, jak jí to ukázal Benjamin, připravuje je v Domě Sofie i u nás doma. První adventní neděli rozloží nerosty: kameny jako skály, stěny chlévu a žlab jako kolébku, velkou bílou mušli na vodu. Druhý týden vkládá do betléma svět rostlinný: mech, suchou jemnou trávu do kolébky, borové větvičky jako stromy v pozadí. Třetí adventní neděli vstupuje do jesliček svět zvířat, oslík a kráva v chlévě – a taky velbloudi, které povedou tři králové. Ovečky, které přivedou pastýři. Čtvrtou neděli se do mystéria uvádějí lidské postavy: Marie, Josef, pastýři, tři králové, kterým se italsky říká Králové kouzelníci, Re Magi, protože dokázali podle hvězd na nebi poznat, kdy se narodí Spasitel, a zavčas dojít do Betléma z daleké Persie. Nesou zlato, kadidlo a myrhu, symbolické dary.

O půlnoci 24. prosince si sedneme k jesličkám, Kristýnka zapálí novou svíčku z včelího vosku, Blanka vyjme ze stříbrné krabičky Jezulátko a uloží ho do kolébky. Chvíli mlčíme a já dojatě vzpomenu i na dětskou karikaturu betléma, kterou jsme kdysi vyrobili s Martinem, a na mocné ateistické žranice, které nám nezabránily prožít Vánoce stejně intenzivně jako dnes, ne-li víc.

„Vrátíte se domů?“ To je otázka, kterou položil cestovatel Toni, se kterým se dnes večer vidíme poprvé. Domů? Všichni se zamyslí, včetně Benjamina a Kristýnky, která jako vždycky poslouchá pozorně. Jen když na ni někdo přímo mluví, odvrátí pohled a čeká, až výron slov ustane.

Kde je domov, když kořeny máme na nebi? Těmito slovy jsem Tonimu neodpověděl, snažil jsem se však, co jsem mohl, jejich smysl přenést do souřadnic normální konverzace.

„Ale někde na zemi taky musíme žít,“ pokračuje volně v mém výkladu Benjamin, který ví, že Marie a děti jsou doma v této krásné zemi. Nebo všude?

Michal právě dostal stipendium do Paříže, doufá, že tam objeví nějakou kvalitnější filozofii než na římské Sapienze. Studoval už jeden semestr v Montrealu a jeden v Berlíně, a jestli na Sorbonně nenajde, co hledá a zatím nikde nenašel, vydá se na horu Athos. (Dodávám: vydal se na horu Athos a naučil se tam od nějakého starého, dobrého mnicha číst staré řecké rukopisy a teď neví, co dál.)

Blanka pracuje v biodynamickém hospodářství v Umbrii, zemědělskou fakultu zvládá dálkově a na rozdíl od Michala je úplně spokojená. V zahradě nám založila záhon na permakulturu, totiž ani ne tak záhon jako pásmo kyprých kopečků v miniaturním měřítku. Saláty, dýně, fazolku, brambory a různé petržele zasázela tak, aby se vzájemně posilovaly a hřály.

„Domů?“ říká Marie, která prožila většinu svého času v Římě a v domě nad jezerem. Přesto má se slovem domů spojenou jen ulici Na Vinici. Dovede si ji kdykoliv živě vybavit, včetně vůně a černobílých kachlí v chodbě. Včetně všech obyvatel a zahrádky. Břehy Sázavy a voňavé lesy kolem si představuje při slovech rodný kraj.

„Pojedeme s Kristýnkou do Brna, dál se uvidí,“ odpovídám Tonimu neurčitě. S Benjaminem jsme se shodli, že Kristýnka by měla zkusit žít ve své rodině teď, když její matka Lidka bydlí s Filipem. Filipova malebná kolonie totiž musela ustoupit dálnici a on si našel pěkný domek nedaleko Malé Mezopotámie (na opačnou stranu od ní, než jsou Staré Dvory). Bude tam bydlet s Lidkou a je v něm dost místa i pro Kristýnku, pro psa, kočku, nějaké slepice a středně velkou králíkárnu. Hlavně je tam velká zahrada a les hned za humny. Večer ticho a v zimě bílý sníh. Filip si přeje, aby tohle byl domov, aspoň načas, aspoň dokud je Lidka na živu, aby to byl domov i pro Kristýnku a třeba i pro nás s Marií, a pokud možno i pro Otu a jeho rodinu, v sousedství jsou ještě dva rodinné domky na prodej, i přistavovat by se dalo.

Marie poznává ve Filipových plánech svůj dávný sen o domově, v němž všichni, kdo se mají rádi, můžou sobě nablízku žít. Dvacet let v duchu stavěla obydlí na míru svého snu, i celé vesnice budovala, i zámky, až dospěla k poznání, že otázka, kde žít, není moc dobře položená. Marie se nechce rozhodnout, kde žít, nechce patřit jenom jedné zemi, jedné řeči, jednomu jazyku. Pokud má člověk kořeny v nebi, má volnost na zemi.

Ani Marie tohle všechno neřekla Tonimu doslova, ale vysvětlila mu hodně. I sobě něco vysvětlovala, i mně a dětem. Jeden život a dvě země: o tom jsme spolu před dvanácti lety mluvili a vypadalo to jako neřešitelný rébus. Na Štědrý večer 2002, který do našich příliš rušných životů vnesl klid a mír, jsem pochopil, že řešení existuje, že jen čeká, až je spatřím. (Však po těch dvanácti letech celou věc taky lépe vidím.) „Dvě země jsou jako dvě oči,“ řekl jsem jasným hlasem. „Když prožívám svět ve dvou zemích, vidím přesněji, plastičtěji, líp odhaduji vzdálenosti, hloubku, výšku. Jeden život, ano Marie, ale dvě oči: nešlo by to takhle?“

Dobrého smyslu jsme se chtěli dopracovat tím, že se budeme odvážně dívat zpátky do času, i dopředu do času, jako jednooký děda, který klidně a spořádaně sedá na židli u prvních domků jezerní vesnice. Pojmenovali jsme ho Plutarchos podle řeckého filozofa, který řekl, že duch pohlíží dopředu a nazpátek, před narození a za smrt. (Marie si to přečetla v knize, kterou jí přinesl Benjamin.)

Plutarchos upírá na kolemjdoucí lidi i kolemjedoucí auta jedno zářivě modré oko a jednu zející černou díru. Kolem jeho židle projíždějí auta krokem, protože starý dům z tufu, kde bydlí, nikdy neustoupil silnici. Ta je před jeho dveřmi tak úzká, že se dvě auta stěží vyhnou. Díky té blízkosti jeho oku nic neunikne. Nunziatina, která ho s minutovou přesností přesazuje, aby byl pořád ve stínu, osázela zápraží rozmarýnem, šalvějí, aloe a netřesky několika barev i velikostí. Marie se s Nunziatinou dobře zná díky tomu, že si před ní po několik měsíců každý den obnažovala zadek. Marie. Nunziatina jí do něho ochotně a šikovně v rámci sousedské výpomoci vrážela nějaké injekce. Taková věc sblíží lidi navždycky; i když si toho během zdravotnického úkonu třeba ani moc neřeknou, mají pocit, že se dobře znají. Marie ji vyhlíží a volá pozdrav do kuchyňského okna za dědovými zády.

39/ Marie z hlediska duše

Marie málokdy něco vysvětluje, spíš hledá, jako kdysi hledala Jaromíra, jako by se dětské hledání otce proměnilo v cestu za nějakým jiným poznáním. Dvakrát do roka se vydává navečer k moři, posadí se do písečné duny a nespustí oči z vody, která dýchá, pracuje, běží a dovede být průzračná. Jsem tvoje, říká moře Marii, protože se do něj zamilovala na první pohled, když jí bylo dvanáct, když ji Jaromír odvezl z Prahy do Říma a potom na pláž v Ostii. U moře Marie neví nic o tom, že si přála mít velký dům a bydlet v něm jako v otevřené duši. Je jisté, že otevřená duše potřebuje dům? Marie čeká, až slunce zapadne, až nebe zčervená, zbledne, znovu zčervená, zčerná. Ví, že se v noci její život do hloubky změní, že si v noci na něco důležitého vzpomene, někoho potká, něco se dozví a něco závažného napraví.

Do hor jezdí z těch stejných důvodů. Chodí po samotářských cestách a spí ve spacáku v trávě někde na mýtince v houští, aby ji žádný člověk nenašel, leda zvířata, kterých se nebojí. Od jisté doby s ní jezdí i Michal s Blankou. Podezírám je, že to dělají, aby matku chránili, ale nikdy to neprozradili, ani já. Minulého léta nanosila do auta jakési oblečení, plátěné boty, spací pytel a kdoví odkud vytahané mapy, a rozjela se hledat něco blízkého kamsi daleko. Ve středověkých klášterech nebo ve starobylých poutních městech s katedrálou, například ve Francii. Po ulicích jednoho města v Burgundsku chodila jako po naší vesnici, jako po umbrijském Spoletu a jako všude: jako doma. V dlouhé sukni a volné halence.

Chodník zvolna stoupá k chrámu, Marie se rozhlíží jen koutkem oka a jde téměř popaměti. Nemusí předstírat, že je tu doma, jako když hledala v Praze Jaromírovy kamarády, bála se a oni taky. Být tady doma je příjemné a divné, v městečku se vyzná, přestože je tu poprvé. Nebo tu bydlela dávno? Třeba tu každé ráno pije kávu na této terase zastrčené kavárny, kam chodí jenom místní, pod kaštany, u dřevěného stolku, kde takhle zrána nikdo nesedí.

Marie vešla do kavárny a posadila se do starého vrzavého křesílka; listuje v novinách pro hosty a ukusuje z loupáku, který si objednala ke kafi. Z okna kavárny vidí ženy s plnými koši, jak se vracejí z tržnice. Něco si zapisuje do školního sešitu. V duchu si prohlíží ještě taky vnitřek domů kolem, stoupá po schodech do podkroví, čte jmenovky. Nestojí na některé z nich její jméno? Marie zvedá hlavu od novin, platí číšníkovi u pultu a štamgasti počítají, že ji tam nazítří zase uvidí. Nebo ji tam viděli včera?

Muž, který proti ní právě sahá na kliku kavárny, zvenčí, ten muž by mohl být Jaromír. Má dobrácky rozložitou postavu jako on, vchází samozřejmě a šíří kolem sebe teplo a lehkou vůni tabáku. Usmívá se na Marii. Marie ví, že ten pán není její otec, ale odpovídá na úsměv, jako by byl. Oba zakoušejí podivnou divokou radost.

Radost otevírá průzor v čase a Marie tím průzorem proklouzne do jiné, dávné cukrárny, kde sedí způsobně na koženém divánku a je jí sedm let. Mramorová deska stolu v předválečné dejvické cukrárně nezvykle studí do loktů a voní vanilkou jako zmrzlina v obrovském poháru. Stůl má kulatou, vyřezávanou nohu uprostřed. Snědý Jaromír, kterému je asi třiatřicet, nemá v představách malé Marie žádný věk: je veliký, teplý, světelný a trvá odevždy navždy. Když je Marie s ním, je svět srozumitelný a spravedlivý. Jaromír se povzbudivě usmívá na dceru v modré skládané sukni a v bílé halence. Vystrojili ji tak na poslední den školy, na závěr první třídy. I zmrzlina je slavnostní jako mramor a jako Jaromírovy pozorné oči. Malá Marie něco otci vysvětluje, místo aby jedla, a z poháru stékají na mramor kapky rozpuštěné nažloutlé zmrzliny. Otec vážně naslouchá, trochu se diví, ale do dětských myšlenek se celým srdcem vžívá.

Když se dva lidi poznají, říká mu sedmiletá Marie a myslí přitom na jakéhosi Tondu, tak se mezi nimi udělá nit, průsvitná jako pavučina. Je neviditelná, ale pevná. Když se rozejdou, tak se natahuje, a když se zase sejdou, tak se smotá nebo zkrátí jako natažená guma. Vlákno, upřesňuje Jaromír a Marie si to slovo bude navždycky pamatovat i s barvou Jaromírova hlasu. Když jsou ti lidi spolu, tak je krátké, když jsou každý jinde, musí být obrovsky dlouhé, ale nikdy se nepřetrhne. Proto se vždycky zase najdou. Jaromír se vážně zamýšlí. Mohlo by to tak být, říká po chvíli a čelo se mu vraští do veselých horizontálních faldů, po kterých ještě nezůstávají vrásky.

Když Marie vyjde z příšeří kavárny ve Vézelay, mramorový stolek i pohár od zmrzliny se vrátí do Prahy, do Večerkovy cukrárny, která v kterési dejvické ulici už třicet let neexistuje.

Jednoho dne se Marie proměnila v stařenu ohnutou nějakou strašlivou starověkou rachitidou. Nepředstavila si ji, nestvořila a nevysnila jako absolutní dům a nikam za ní necestovala. Objevila tu osobu náhle a neklamně vsedě na divanu v našem obýváku, za zavřenýma očima a v jiném čase. Stařena byla vyzáblá, vlasy divoce rozčepýřené a možná měla i lepru. Byla cizinkou v krásné zemi a ta země byla Galilea, tím si byla Marie jistá. Však tam bylo také jezero, jehož jméno v tu chvíli, v dávném čase, Marie neznala. Šla sama, odněkud někam, nekonečnou poutí. Dlouhýma, vyzáblýma rukama, o poznání staršíma než Mariiny dnešní ruce, se opírala o sukovici. Stařena věděla, co pohledává v onom kraji a čase, ale nemohla to nikomu říct. Lidé se jí báli, odháněli ji od sebe – a nebylo divu: měla na sobě hadry a neznala dobře jejich řeč.

Věděla správně, že nevypadá příjemně, že je upřímně vzato ošklivá. Domácí se jí štítí a bojí. Šátrá před sebou klackem, který svírá v odřených rukách, a na noc se skrývá před lidmi i zvířaty. Lehá zkrouceně v keřinách, které napřed holí opatrně prošátrá, zalomozí větvemi, aby utekli hadi, štíři a ostatní havěť. Spí do chvíle před rozedněním, kdy se vzduch náhle ochladí a hvězdy zblednou. Za úsvitu vdechuje něžnou, hebkou vůni krajiny, pozoruje vleže jemná stébla travin proti nebi a průsvitné barvy okvětních lístků polních bylin kolem. Jí fíky a datle spadlé na zem, pak zas uhýbá před holemi, kterými ji lidé s křikem ženou od zápraží. Spěchá z jejich dosahu a vidí přitom zblízka suché drny podél prašné cesty a vrásčitý hřbet vlastní ruky držící hůl. Marii ohromilo, že se nebojí a necítí zlost.

Oči přinucené ohnutým hřbetem dívat se na zem zaznamenávají, že je bosá. Když zvedne zrak, spatří rozzlobené tváře, na záda dosedají i tvrdé štulce. Kdosi ji neurvale odstrčil a pak rychle sebral zbytky jídla, které se pro sebe pokusila uchvátit. Zahlédla klacky a kameny letící jejím směrem a pokusila se o běh, ale stařena neběžela, stařena jen trochu zrychlila belhání. Situaci zvládala s klidem. Když Marie otevřela oči a vyhlédla z okna obýváku v domě nad jezerem, žila v ní novou silou myšlenka, že něco usilovně hledá. A stařena že to našla. Marie objevila v sobě její klid a mír.

Ohnutá postava se v Marii narovnala, kůže na hubených rukách se vyhladila, fuchsie na terase kvetly dál. Marie sedí na divanu a živá stařena v Marii. Marie ve stařeně.

Dnes má Marie pružnou a lehkou chůzi, záda celkem rovná a postavu souměrnou. Pozornějšímu pohledu ale neunikne, že se v chůzi nepatrně kývá, jako by měla jednu nohu kratší. Marie totiž jednoho dne usnula za volantem, a když se probudila, vězela v bílých krunýřích ze sádry. Několik měsíců je měla na sobě i pod sebou v nemocnici, pak se dalšího půl roku přesouvala z místa na místo pomocí holí: nebyly to křivé sukovice, byly to lehké a pevné duralové berle s měkkými opěrkami pro podpaždí. Marie s nimi necestovala cizí zemí, nepřespávala pod keři, netrhala fíky ze stromů a nikdo po ní neházel kamením. Když se toho zvláštního dne rozhlédla očima stařeny po útulném bytě z konce dvacátého století a po jezerní krajině za oknem, uvědomila si, že se přese všechny rozdíly sama nachází v podobné situaci jako ta mírná, moudrá a cílevědomá stará poutnice.

Žije v zemi, kde se nenarodila. Když do ní přišla, neznala její jazyk. Taky byla odkudsi vyhnaná, i když nepřímo, přes Jaromíra. Taky ji někdo ztloukl (jedné noci u aureliánských hradeb, v dobách, kdy věřila na dobré řeči a horoucí vášně učitele jógy). Místo aby putovala o holi, učí matematiku na lyceu a spává v pohodlné, čisté posteli. Záda má poškozená, ale díky lékařské péči a nápravnému tělocviku to není příliš znát. Hladem netrpí, ale stejně jako stařena něco hledá, hledá a hledá.

Stařena si však byla svou věcí mnohem jistější než Marie, nebo byla silnější, nebo cílevědomější. Byla ohromná a Marie ji má ráda.

Nehodu a těžké zranění, po kterém zůstaly stopy, si Marie zavinila sama. Cestou ze školy jednou přehodila na automatického řidiče. Bývala na to hrdá, že jezdí s automatickým řidičem, když už musí jezdit každý den tam a zpátky pořád tou stejnou cestou a bývá unavená. Klimbala trochu na pohodlném sedadle, poddávala se polobdělým snům a počítala, že ji auto opět samo, skoro samo, doveze domů. Bylo to v zimě, foukal severák, ale v autě bylo příjemně teplo. Marie přivřela oči, vklouzla do fusaku z ovčí kožešiny a opřela se o dětské opěradlo malých sání. Fusak z ovčí kožešiny měl hrubý tmavomodrý potah. Sáňky se měkce sunuly namodralým tichem, v mlze daleko vpředu před nimi se rýsovaly dvě pružné, čilé postavy, mužská a ženská.

Oba mají velké ruce v palcových rukavicích a svorně táhnou za popruh saní. Tmavomodrý les v dálce je tichý a měkká beránčí houně hřejivě objímá tělo poddávající se spánku. Sáně lehounce šustí na sněhu, i zvuky jsou modré a sotva znatelné. Byli to skoro určitě Jaromír s Alžbětou, kdo jiný než rodiče mohli tak rajskou jízdu dítěti zařídit. Splývají s namodralou krajinou a s nějakou mnohem větší a silnější láskou, než dosud pocítila; malá Marie se do ní mohla celá ponořit.

Spánek má křídla, ale tělo křídla nemá, natož auto. Vyjelo rychlostí devadesát kilometrů za hodinu ze silnice do pole. To jsem nechtěla, lekla se rázem probuzená Marie a ztratila vědomí. Karosář z vesnice nad jezerem si odborným okem prohlédl, co z auta po havárii zbylo. „Kdo se v něm zabil?“ otázal se tiše. V tu chvíli se Marie probudila na oddělení intenzivní péče. Říká se „přišla k sobě“, ale Marie měla spíš pocit, že se ztratila. Místo beránčí kožešiny měla kolem těla studená bílá prostěradla, která nebyla ani hebká, ani tichá jako sníh, protože pod nimi se skrývala tvrdá sádra. Když se po dlouhé rekonvalescenci znovu postavila na nohy – a dva měsíce nato se naučila chodit i bez holí, ukázalo se, že poněkud kulhá.

40/ Pokusy o návrat

V Brně jsme zůstávali déle a déle, napřed aby nás Věra měla co nejčastěji poblíž, aby nás slyšela a mohla o cokoliv požádat, abychom pro ni vařili čaj a chystali lehké jídlo, které nejedla, kromě sem tam nějakého banánu. Po její smrti bylo nutné uspořádat pozůstalost po ní – a po Josefovi a vlastně i po babičce Jarmile a po Ferdovi, který pocházel z Měřína nedaleko Malé Mezopotámie, a přitom byl už před válkou důležitým pánem, soudcem u zemského soudu. Pátrali jsme také, kde žije Jehličkovic Hanka, vždyť to byla jedna z nejvěrnějších Věřiných kamarádek. Jak se vlastně po svatbě jmenovala příjmením? Kolik nedokončených příběhů na nás čekalo v Brně i v Praze! Musíme je dožít do dobrého smyslu přece. Kristýnčina rodina byla rozesetá po celé zemi, Standa se odstěhoval do Bratislavy v době, kdy já odešel do Říma, a stal se z něho vyhledávaný poradce, jak si říkal, poradce pro duše, které mají tělo a složitý život. Měl prima rodinu a my měli chuť jezdit za ním do krásného domu se zahradou na Búdkové cestě v Bratislavě a vídat ho stejně často jako Benjamina a taky je spolu seznámit. Marie v Praze obcházela Pavlovy kamarády a vítala se s nimi jako s vlastními rodiči nebo sestrami a strýčky nebo tak nějak. To by jeden nevěřil, kolik má přátel z dětství, ze školy, z dobrodružných časů roku šedesát osm a z bytových univerzit, i od stánku s párky.

Překvapilo mě to v první polovině devadesátých let a Marii ještě víc, jezdila navštěvovat neznámé tety, strýce, staré Jaromírovy kamarády a kolegy, kteří chtěli vědět, co se s ním stalo, a vzpomínali jenom v dobrém. Třeba ještě pomůžou zrekonstruovat jeho zmizení, nebo aspoň jeho příčiny a smysl. Věděli, že se po něm slehla zem, o to víc se za „totáče“ báli. Byli jsme znovu mladí a přáli si mít na všechny dost času, když máme život jen jeden. A zase se vraceli k jezeru, honem honem pečovali o zanedbanou zahrádku, doháněli zameškanou práci a zapomínali se ptát, jak se daří zdejším (tamějším) kamarádům. Nunziatina zalévala petúnie u cesty, když jsme jednoho teplého zářijového podvečera scházeli k jezeru a já zahalekal: „A jak se má papà“ – tatínek? Nunziatina udiveně zvedla hlavu od kytek: „Tatínek přece zemřel.“ „Proboha,“ řekl jsem, „a kdy? My jsme se právě vrátili.“ „Už to bude půl roku,“ odpověděla Nunziatina a nic špatného si o nás nemyslela, v kostele bylo plno, jako v Trevignanu vždycky o pohřbu, ani si už nepamatovala, jestli jsme ji přišli obejmout a vyslovit jí soustrast. Marie se rozplakala smutkem a já se propadal studem, protože v Trevignanu se parte vylepují na ulici i u pobřežní promenády a nikomu nemůže žádný pohřeb ujít, leda tomu, kdo nezná jméno zesnulého a příjmení. „Ty si pamatuješ, jak se Plutarchos jmenoval příjmením?“ zeptal jsem se Marie. Nikdy jsem to nevěděla. Jak se jmenoval křestním jménem, jsem kdysi věděla a zapomněla.

V pohnutí a studu nad neomluvitelným přistěhovaleckým opomenutím jsem právě prozradil jméno té vlídné a milé vesnice. Totiž městečka, protože za tu dobu, co jsme tu bydleli, se Trevignano z větší vesnice přerodilo v malé městečko.

Kristýnka se bude stěhovat první, něco z ráje zbylo i na Vysočině a hlavně zbylo v Kristýnce, s přibývajícími léty je v tváři stále podobnější bílým andělům. Rozhodli jsme se podniknout cestu autem, a ne letadlem, aby dlouhá jízda vytvořila co nejpřirozenější přechod z jedné země do druhé. Čtvrtý cestující byl Benjamin: deset let se odhodlával, že se s námi jednoho dne do Brna i do Prahy podívá, a teď jedeme společně do Malé Mezopotámie. Vyrazili jsme jednoho červencového dne za svítání, střídali se v řízení, zastavili jen dvakrát, narychlo – a tak se nám podařilo před setměním dorazit před hřbitov v Uhřínově. (Těsně za soutokem Oslavy a Balinky.) Lidka s Filipem tam na nás v otlučené škodovce čekali u brány. Zamávali, abychom jeli za nimi, a zamířili prašnou cestou mezi poli k pěknému starému stavení.

Vystupovali jsme z auta, jako kdyby se zem pod námi hrozila probořit, i oni se do morku kostí báli.

Jen Kristýnka se nebála. Nadechla se a pozorně rozhlédla: nebylo to Královo Pole, nebyly to Staré Dvory, nebyla to Praha, ale se všemi těmi místy to mělo něco společného a povědomá vůně tu byla. Zdálo se, že nikoho nepoznává, ale možná to tak nebylo. Filip ji vzal za ruku a vydal se s ní k zahradě vonící koprem pod tmavým, modrozeleným světlem. V předzahrádce sladce voněly floxy, stejně sladce jako kdysi – a jako určitě stále voní ve Starých Dvorech, přestože v domě Křišťálových bydlí Křen.

Vraty prošli do dvora. Po straně stála nová králíkárna, kterou Filip vlastnoručně vyrobil, vždyť měl v krvi práci s dřevem ještě po dědovi. Měl od dětství v paměti krve i dřevěnou stavbu pily u Křišťálovic domu, ze dvou stran otevřenou a plnou trámů. Uprostřed kolej na klády a velká motorová pila, zaplombovaná v roce 1953 ve jménu spravedlnosti a míru na světě. Filip na Staré Dvory nevzpomíná a nevzpomíná možná ani Kristýnka.

Paměť je dokonalá, ale nikdo nám nebrání dělat v ní díry, trhat ji a párat. Za ruku, jako bratr se sestrou, se Filip s Kristýnkou šli podívat ještě na zahradu a na kraj cesty k lesu. V zadní části dvora je několik hospodářských stavení zavřených zatím na zámek, protože střecha se nebezpečně rozpadá.

Kuchyň je hned naproti dveřím z předzahrádky, Filip ji zařídil svou skromnou výbavou starého mládence z dělnické kolonie u Brna, jen stůl mu někdo daroval po svém dědovi. Je těžký, dubový, a kolem něho se pohodlně vejde osm dřevěných venkovských židlí. Na modro-bíle čtverečkovaném lněném ubrusu je šest talířů a Filip nás zve na koprovou polívku a loupané brambory maštěné škvarkovým sádlem.

Mléko je od kraviček od sousedů a Filip je rozlévá ze džbánu jako závdavek na další rajské plody, přestože sám ten bílý nápoj nepije. (Žádný bílý nápoj nepije, možná už ani neví proč.) Lidka na Kristýnku hledí pozorně, jako by si chtěla vzpomenout, odkud ji zná. Nemluví dnes ani ona a vlastně celkem nikdo nemluví, všichni víme, že to nemusí být.

Po večeři Filip zavedl sestru do pokoje, který pro ni připravil v podkroví. Kristýnka s úsměvem pohladila starý dřevěný stůl u okna s vyhlídkou, jako by věděla, že na ni dlouho čekal. Z okna není vidět jezero, proti nebi se rýsuje zvlněná křivka jehličnatých lesů. Nazítří uvidí Kristýnka oknem i barevná pole a půvabné oblouky cest křižujících krajinu. U večeře jsem měl chuť se jí zeptat: „Poznáváš Filipa a maminku? Pamatuješ se na ně?“ Na poslední chvíli jsem se zarazil: nevím, které vzpomínky jsou pro Kristýnku hojivé a které by zasadily ránu. Zítra přijede Ota.

„Jak má Kristýnka začít mluvit, když sami nevíme, co jí říct?“ To jsem ovšem řekl jen Marii, na pěšině k lesu, když jsme se po večeři vydali provětrat po dlouhé jízdě po rozpálené dálnici. „Vůně, Marie, přesně tahle vůně tu byla před čtyřiceti lety,“ říkal jsem, jako bych právě rozeznal dávnou melodii. Voněla posečená tráva, voněl kopr i kmín v zahradě, vánek přinášel vlahý dech lesa a ucítili jsme i závan sousedovic starobyle primitivního hnojiště od dvou krav.

Brambory na loupačku, které jsme snědli k večeři, voněly jako před půl stoletím. Namísto řečí o dávném dětství jsme zhluboka dýchali. Ty vůně Kristýnce pomůžou víc než naše otázky. To jsme si s Marií mysleli společně.

Vzpomínal jsem kdysi na Kryštofa Haranta z Polžic a Bezdružic, kterého si všichni ze školy pamatujeme pro jeho dlouhé, zvláštní jméno, že poznal po chuti vodu z afrického Edenu. Protože když je voda rajská, nemůže být odjinud než z ráje, to dá každý prostý, nezkažený rozum. Platí to o chutích i vůních.

Benjamin s námi jel kvůli Kristýnce i proto, že si domluvil setkání s doktorem Křesťanem, který se chystal otevřít ústav podle vzoru Domu Sofie. Doktor Křesťan dokonce četl naši společnou práci o formách a modalitách šílenství, které společnost neposílá do blázinců. Které naopak vítá, oslavuje a povyšuje důležitými funkcemi a úkoly, jak si může ověřit každý čtenář, nejen odborný. Kniha vyšla v nakladatelství Duchovní věda o člověku a byla přeložena do angličtiny, němčiny a francouzštiny. Už se překládá i do ruštiny, japonštiny, španělštiny a arabštiny. Slepý Narcis u moci – zní titul, který jsem propůjčil naší společné knížce.

Doktor Křesťan se k nám choval mile a s důvěrou, jako ke starým známým. Nebo jako když se člověk raduje, že našel přátele, o kterých si myslel, že jsou dávno ztraceni.

Pozval nás na prohlídku oprýskaného zámečku s probořenou střechou. Kam snad prý jednu dobu zemědělské družstvo umístilo vepřinec. Benjamin se divil, jak někoho může napadnout umístit vepřinec v přízemí zámku. Všechny druhy společenského šílenství nezná ani on. Nikdy jsem mu nevyprávěl o malé tvrzi v Petrkově, která patřila rodině básníka a grafika Bohuslava Reynka a která koncem sedmdesátých let smrděla vepřínem i v obytných chodbách, včetně klenuté knihovny zdobené freskami. Bylo to z mé strany vážné opomenutí. V zámečku v Temelíně se dlouhá léta vepři proháněli parkem, zatímco ve sklenících kejhaly husy a kdákaly slepice. „A sraly,“ doplnil informaci pan Křesťan.

Doktor Křesťan koupil zámeček díky jakémusi bohatému dědictví po rodičích. Do tří let budovu opraví a ústav otevře. Je mu kolem čtyřiceti a uctivě mi nabízí, abych se stal vedoucím psychologem ústavu, který bude pomáhat hlavně lidem, kteří utrpěli na duši následkem nespravedlnosti, krutosti, prolhanosti, vypočítavosti, cynismu a bezohlednosti v životě veřejném i soukromém. Jako Lidka například?

„Jsem jen nekvalifikovaný pečovatel,“ namítám. Benjamin je toho názoru, že nemusím být vedoucím, stačí, když budu duší toho podniku.

„Budete duší, to je ohromné!“ raduje se psycholog s duší, doktor Křesťan. „No jo,“ říkám, „krásné by bylo léčit ty nejnemocnější, co nespravedlnost, krutost, prolhanost, vypočítavosti, cynismus a bezohlednost z vlastní duše konají.“

Výpadek v soucitu je mávnutí kudlou, pachatel si většinou nevšimne, dlouhodobě však chátrá na těle. Milovat bližního snad není zas tak moc těžké. Musím ovšem přiznat, že celý můj profesionální úspěch spočívá v tom, že mám rád svou pestrou adoptivní rodinu v domově pro mentálně postižené.

Vzpomněl jsem si na tlustou černovlasou Julii, která se celou duší hněvá, když je k obědu čočka. „Neptejte se mě, jestli mi chutná,“ volá zlostně na kuchaře. „Co je vám po tom, choboti!“ (Volně překládám.) Když se Julie nejvíc rozčílí, přinese si z pokoje panenku, totiž panáka v modrém úpletu zvaného Valerio. Ten pak hlubokým hlasem znovu volá: „Choboti!“ Julie k tomu svým hlasem dodává: „Já se vás taky neptám, jestli vám chutná! Dejte mi pokoooj!“ Čočku tiše a zdrceně sní.

Julie totiž neumí lhát, což je neklamný symptom její duševní zaostalosti. Stejně tak naplno a bez obalu projevuje i vděčnost. Karletto se nikdy nenaučil číst ani psát, zato nikdy na nikoho nezapomene, pozná i po letech každého, koho kdy potkal, třeba i jen na pár minut. Pokud se člověk na něho podíval a promluvil. Napsal jsem o svých svěřencích knížku a nazval ji Chráněná lidskost. Benjamin tvrdí, že Franco Basaglia by z ní měl radost, kdyby žil. „Prosím tě, Benjamine, to si myslíš, že mám ústav a lidi opustit? Chceš opravdu zůstat beze mne?“

Benjamin se nazítří vydal na zpáteční cestu, aby Floriana nebyla na všechny záležitosti ústavu sama. Marie se vracela s ním, za Blankou a k vodě. Já jsem se rozhodl, že se na čas zdržím v Brně a že s Martinem uspořádám archiv po rodičích: rozdáme příbuzným drahocenné i památné předměty a začneme číst korespondenci po dědovi Ferdovi a panu řediteli Jehličkovi, hlavně tu z války a po válce, z dob akutního revolučního vítězství. Našli jsme několik výhružných dopisů na důkaz, že pana ředitele zabily pomluvy. Duchovní vražda. Na tuto formu mučení nebyl připraven. Hanka ta smutná svědectví neuveřejnila, protože nechtěla, aby se zlé stíny minulosti plížily naší čtvrtí a nebem nad námi.

Věra ve svých osmdesáti sáhla po peru a sama napsala vzpomínky na léta nacistické okupace a stanného práva, začíná to slovy: „K osmnáctým narozeninám jsem dostala povolení navštívit otce ve věznici Moabit v Berlíně.“ Kdyby mi ty vzpomínky byla dala přečíst, děkoval bych jí a chválil ji: je to ryzí svědectví, čisté, citlivé, nefiltrované, jako by je psalo osmileté dítě, a ne bezmocná paní naříkající si na paměť. Teď se snažím poslat chválu za ní do nebe.

Stránky naklepané na starém psacím stroji nevybledly, ale jsou teď trochu poškozené od slz, od mých. Věra mi před smrtí říkala, že se jí vzpomínky nepovedly, že psát neumí. Ah, ah, ah, dodávám až teď: takhle neumět, to nedokáže každý.

Logika souvislostí není na první pohled zřejmá, ale jak jsem tak pročítal svědectví o časech starých a méně starých, vyvstalo ve mně rozhodnutí, že na sebe vezmu ten kříž, tedy odpovědnost za český Dům Sofie. Budu oporou panu Křesťanovi, který je na rozdíl ode mne psycholog s diplomem. Setkám se s ním znovu a taky se podívám, jak si vede v Uhřínově Kristýnka s Lidkou a s Filipem.

41/ Mezi řekami

Jednoho pozdního odpoledne jsem se na brněnské Trubařce ocitl i já. Plynem zahlcené autobusové nádraží jsem zrakem pokud možno ignoroval a snažil se dorazit nejkratší cestou k nástupišti označenému Velké Meziříčí. Do odjezdu zbývalo pár vteřin, autobus byl skoro plný. Posadil jsem se vzadu vpravo u okna a zaznamenal, že k nástupišti na poslední chvíli dobíhá ne moc svižný cestující. Motor naskočil, past dveří zabouchla za zády opozdilce; zadýchaný chlápek s aktovkou zasouvá peněženku s jízdenkou do kapsy a zvysoka obhlíží obsazená sedadla. Zrak zaostřuje na volná místa, včetně onoho vedle mne, poslední řada do uličky: zamířil si to přímo ke mně, ale vtom si na něco nepříjemného vzpomněl.

Znepokojeně přitiskl aktovku na prsa a vypadal, jako by si právě uvědomil, že doma nechal otevřený plyn. Na podpatku se v úzké uličce obrátil, aby rychle vystoupil, ale to už řidič odbrzdil, zařadil jedničku a začal vysunovat čumák autobusu do středu jízdní dráhy. Borec nebyl malé postavy, ale působil přičaple. Zadek stlačoval k zemi, jako by se chystal co chvíli dosednout, třeba na latrínu. Zato hlavu jako by trochu vyšrouboval do výšky. Díky této nepřirozené, ale patrně navyklé a možná už nezměnitelné pozici se kolem sebe rozhlížel zvysoka, zároveň však působil poddajně. Když zjistil, že z autobusu už vystoupit nemůže, objal s novou silou aktovku před sebou, zadek stlačil k zemi ještě níž a hlavu vyšrouboval ještě výš. Pak se zhluboka nadechl a usmál, jako by mu právě pošeptali, že plyn, který doma unikal, někdo bezpečně uzavřel. Tvář se poskládala do společensky únosných faldů a chlápek se začal vracet do zadní části autobusu. Když dospěl na úroveň mého sedadla, otevřel ústa, rozhrnul rty kolem třpytivě pospravovaných zubů a mírně se přede mnou naklonil.

Zkoumal jsem právě vzdalující se nástupiště s lavičkou čerstvě politou pivem a jeho vnímal koutkem oka. Protože chuť ho poznat a potkat, po dvaceti letech – a zrovna tady v autobusu na Malou Mezopotámii – jsem neměl ani já. Pochybovat jsem nemohl, byl to Kazimír. Ujet mu nemůžeme a on už taky nevystoupí.

Mírně předkloněný Kazimír mi nastrčil před oči grimasu úsměvu, strnule vyčkal v té nepohodlné pozici tak dlouho (dost dlouho), než jsem přestal počítat kovové podpěry trubačského stropu. Vzal jsem na vědomí, že škleb patří mně a že se jedná o znamení úsměvu a na oplátku jsem se usmál taky. Jako blbec usmál – a hned mi bylo líto, že se nemůžu odusmát.

Protože mě ani trochu nepotěšilo, že vedle mne sedí Kazimír, že se ke mně důvěrně naklání, že se tváří, jako kdybychom se před pár dny přátelsky rozešli. Obličej si zachoval proporce z lepších let, jenže teď vypadá jako maska, jako ledabyle nasazená maska, tak tak držící na hlavě o míru menší. Není to pěkné. Copak se lebky ve stáří smršťují, jako se krátí páteř?

Kazimír dál projevoval radost z našeho setkání, činil tak halasně, až bouřlivě – a já jsem se náhle zastyděl: jedu do Malé Mezopotámie jako spoluzakladatel Domu Sofie, moudrosti kosmické, věčné Isis, milosrdné Marie. Chci pomáhat velkodušnému doktoru Křesťanovi! Jaké bych měl morální právo připojit se jako duše k ústavu, kdybych tady ignoroval starého kamaráda z dětství?

Jen proto, že mi býval nesympatický. Jen proto, že ve stáří podivně zošklivěl. Kazimír je dnes přece někdo úplně jiný než ten protivný kluk, který Nebe–peklo–ráj nehrál férově. Který do mě vrazil batohem, že jsem o vlásek unikl smrti v Bílém potoku. Kazimír, který na mě zuřivě pískal, když jsem prchal od toho šíleného pokusu o výstup na Everest, z té komunisticko-surrealistické zteče Hádů. Beztak na to všechno dávno zapomněl.

Vždyť Kazimír je bývalý politický vězeň, než skončil v kriminálu, stačil zorganizovat nějakou schůzku s kolegy z anglických a německých univerzit a já jen prodával párky v Parku kultury a oddechu a myslel si, jak je to šikovné, že se u vysokých stolků před krámem lidi můžou nenápadně domlouvat na všelijaké schůzky a akce. (I Kazimír se tam několikrát mihnul.) Naposledy jsem ho zahlédl na té bytové univerzitě, kde mi Betty slíbila svou bílou ruku, bílý sňatek a bílou cestu z rudého území.

Marie mi nikdy nevyprávěla, že ji doprovodil do podnájmu za Karlákem, když se vypotácela z Makarské vinárny na Malostranském náměstí, kde Pomněnka předvedl vrh horní zubní protézou (možná si ani nevšimla, kdo to vedle ní erudovaně vtipkuje), zato mi vyprávěla, jak ji Pavel vzal za Kazimírem na návštěvu Ústavu ateistických studií v Brně a jak to bylo celé absurdní, počínaje absurdním názvem instituce a konče Vorlovým kravěncem před místodržitelstvím. (Copak se dá vědecky zkoumat neexistence? Nepřítomnost něčeho vědecky nedokazatelného? Ten kravěnec byl na svém místě!)

Marie netušila, že Kazimír je v mém životě klíčovou postavou, neuvědomoval jsem si to pořádně ani já. Kazimír se na sedadle natočil čelem ke mně a já znovu zaraženě hleděl na tvář, která jako by měla každou chvíli spadnout z hlavy. Sesunout se. Přeji si, aby ten podivný útvar, přilepený ke krku a na spánky hlubokými záhyby kůže, konečně odložil. Jednou maska spadne, to bylo jasné, stačilo si všimnout, jak je pofidérně nasazená. A proč se vlastně pokusil vystoupit z autobusu, když uviděl, že na zadním sedadle sedím já?

Přes to přese všechno jsem mu teď už hleděl klidně a konejšivě do zelenošedých očí. „No tak, Kazimíre, co tu děláš, kam jedeš?“ „To bych se měl zeptat napřed já,“ odvětil Kazimír a opět vytvořil úsměv.

Kazimír právě vydal učený spis Ideologie bez idejí, do kterého jsem v knihkupectví zběžně nahlédl a zas ho odložil. Teď toho v duchu lituji: titul je slibný, třeba je to skvělá práce! Kazimír mi už deset minut vypráví, že právě zakládá nakladatelství, v němž bude vydávat novou psychologickou literaturu, hlavně překlady, aby se doplnily mezery z komunistických časů. A že by bylo dobré, kdybychom spolupracovali, zajímají ho moje zkušenosti z ciziny. Taky už četl v zahraničním tisku recenze na obě moje knížky. Vyptává se, co dělám a kde žiji, chce vědět, kde budu žít teď a kam jedu. A už i nějaký vtip začal uplatňovat a já se zdvořile a přihlouple usmívám na zadním sedadle potaženém koženkou, která páchne a v dusném horku se protivně lepí na zadek.

Jestlipak si ještě dnes někdo z účastníků pamatuje pošetilé lezení na Hády, tu dementní akci snaživých soudruhů učitelů, kteří museli vykazovat výchovné ideové působení ve sportu i v geologii? Konec konců, nikomu to neuškodilo, snažili se zaujmout mládež a nemysleli to špatně. Dnes se tomu můžeme shovívavě usmát. Máme přece nové tisíciletí, nové Brno, starou Trubařku sice, ale nové plány do života: co patří minulosti, je správné zapomenout, abychom se nevláčeli se zbytečnou zátěží. Na to jsem si myslel, zatímco Kazimír hovořil.

I Velemír je řadu let po smrti a na jeho úchylné pedagogické metody vzpomíná v Brně akorát pár starších ženských – a ty se už taky smějí, přestože jim trvalo skoro celý život, než je přestalo pálit v duši to pálení, které jim způsobil mezi nohama, když je masíroval alpou za asistence své přítelkyně. (Po letech vyšlo překvapivě najevo, že jeho přičinlivá pomocnice a předpokládaná souložnice Naděžda byla panna.)

Kazimír jede navštívit starého filozofa nebo psychologa nebo snad básníka, který v Malé Mezopotámii bydlí. Skloňuje velká jména české filozofie, publicistiky, politiky, psychologie, dějin umění: všichni jsou jeho přátelé a budou s ním spolupracovat v jeho nakladatelství. Vida, jak je šikovný, říkám si, přestože nemám rád, když se lidé chlubí, koho všeho znají. I jméno už má: nakladatelství se bude jmenovat Alma. Vida, tak i Kazimír už věří na duši?

Otázka duše nebyla Ústavem vědeckého ateismu vyřešena a Kazimír se samozřejmě vědeckým důkazem neexistence boží už dávno nezabývá. „No, to bylo jen na oko,“ směje se. „Na oko a na chleba!“ (Cha, cha, cha.) Ohledně naší příští bohaté tvůrčí spolupráce mi brzo zatelefonuje a taky mě seznámí s význačnými osobnostmi, které se v jeho nakladatelství sejdou.

Uplyne hodina cesty, je tu konečná: Kazimír spěšně vystupuje s aktovkou v podpaždí, dívám se za ním, jak si to míří k mostu přes Oslavu, a zjišťuji, že mě ta jeho přičaplá chůze vlastně dojímá. (Člověk se nesmí nikdy zatvrdit a život je plný překvapení!) Autobusy v Malé Mezopotámii teď nestavějí na náměstí pod lipami, stanice je na kraji města a Filip mě už vyhlíží. Meziříčský zámek se vypíná nad město jako románský hrad, jímž původně byl. Oslava zasunutá pod mostem čeká na příští povodňovou příležitost, aby slavně vystoupila z břehů a rozlila se až po asfaltku v podzámčí, až po práh bývalého románského domku, kde se narodila Lidka a její babička. A ze kterého nezůstalo nic než tajné podzemní jezero, oko sahající do středu země, oko, které je i okem mým. Louč a kbelík na vodu tam zůstaly, čekají na nás ve škvíře vyhloubené do skály, ve tmě. A pořád ještě je možné kyblíkem nabrat křišťálově čistou svěží vodu a zapálit louč. Napadá mě, že špatný skutek potřebuje, aby na něj dopadlo světlo vědomí. Vědomí toho, kdo jej spáchal: aby zářilo jako louč nad skalním jezerem.

S Filipem jedeme na náměstí a parkujeme před přívětivým gotickým kostelem svatého Mikuláše. Prý je svatý Mikuláš patronem lidí postižených vodním živlem. Přeji si, aby byl i ochráncem vody postižené lidmi. Tvrdá přímka dálnice převyšující věž kostela je dílo jiné civilizace. Cítím se poslední dobou unavený a opravdu bych ze všeho nejraději žil s Marií někde tady nedaleko, u lesa. Pod podmínkou, že bych na dálnici zapomněl. V zahradě bychom vysadili hlavně jabloně. Nejlepší by bylo, kdyby v ní rostly jabloně už staré, které mají nejchutnější ovoce.

„Ano, nejlepší je ovoce ze starých stromů,“ říká Kristýnčina teta, ohnutá, jako by teď právě před kostelem chtěla jablíčka sbírat. Přišla nám naproti a usmívá se.

Filip se mi dívá do očí a tiše říká: „Rád bych ti dnes ukázal Staré Dvory. Jednou je vidět musíš. Není to daleko, nezdržíme se a před večeří jsme doma.“ Ano, řekl doma, myslel tím svůj nový stateček u lesa, a to mi udělalo radost. Nasedám do jeho rozvrzaného auta, Filip startuje.

Jeli jsme skoro půl hodiny a už jsme parkovali na návsi před zelenými vraty u přízemního stavení s břízolitovou střechou. Stoupám si na špičky a nahlížím přes plot, jako kdybych mohl ve dvoře a na zahrádce uvidět minulost toho domu. Zaslechnout štěkot Alíka, zahlédnout stín babičky Anny, vzlyk pološílené Lidky. Pevný krok starého Křišťála a čistý silný hlas jeho syna Přemysla. Vidím neupravený dvůr. Hromada rmutu od posledních stavebních úprav rozhrabaná a porostlá kopřivami. Vrata do stodoly s vylomeným pantem, otevírat se dají jen napůl. Betonový chodníček od hlavních vrat ke vchodu do stavení. Na zahrádce opravdu kvetou floxy, a dokonce keř růží. Ten statek je úplně stejný jako každý jiný statek!

Filip se nedívá na stavení, dívá se na mne. „Tak to bychom měli, jedeme domů,“ řekl jsem mu.

Na Lidčin pohřeb přijeli podobní příbuzní jako na pohřeb babičky Anny, ale dávno už po městsku oblečení. Poznávám rozšafného Kristýnčina bratrance, který mi tenkrát vyprávěl o prvních nocích a dnech po vyhnání Křišťálových ze Starých Dvorů, ale on mne nepoznává. Lidka se do Starých Dvorů už nikdy nepodívala, chtěl jsem mu říct.

Mše je slavnostní, varhany jako andělský kůr, ale rakev zvedají na ramena pohřební zřízenci. Je mi to líto, má to větší sílu, když rakev nesou přátelé a příbuzní. Účastníci pohřbu jdou po mši obejmout pozůstalé, soustrastně něco říct a potom čekají před kostelem, až zřízenci rakev vynesou. Ota zve pohřební hosty do restaurace, aby pozůstalí pospolu pobyli a mile vzpomínali.

O Kristýnku už nemám strach. Necelý rok po návratu na Vysočinu začala docela normálně mluvit. První slovo řekla nenápadně a možná mimovolně – „mami“. Lidka se k ní otočila, nepřipadlo jí to nijak zvláštní. Kristýnka ostatně řekne sotva pár vět denně, nejlíp si povypráví s panem doktorem Křesťanem. Dnes zase mlčí a nikomu to není divné.

42/ Oheň a paměť

Už přes rok žijeme s Marií víc v Praze než v městečku u jezera. Mariin rodný dům v ulici Na Vinici koupila pro své zaměstnance nějaká ambasáda, neřeknu která, protože staré kouzelné kachličky odstranili a místo nich nechali zasadit jakési elegantní, kvalitní, určitě italské dlaždice. Dlaždice nevhodné k cvičení střídavého i současného pohledu na svět bílý a černý, dobrý i zlý. Marie totiž zazvonila u branky a přesvědčila nějakého správce či domovníka, aby jí dovolil nahlédnout do chodby. Pronajali jsme si byt v pátém patře secesního domu, činžáku na Smíchově, s docela jinou vyhlídkou než na via Calabria v Římě. Přes řeku vidíme mosty, vidíme napravo Vyšehrad a nalevo Národní divadlo, vidíme daleko, až k tísnivé hradbě nových čtvrtí na obzoru. Obloha vstupuje okny do příjemných světlých místností. Velký dům nebo vesnice by tady byly zbytečné, Praha je naše město pro všechny, kamarády i známé potkáváme pořád, na ulici, v divadle, v kavárně, na výstavě, v knihovně, Marie se dává do řeči i s neznámými. Blanka s Michalem za námi rádi zajedou, Dům Sofie nedaleko Uhřínova je už pomalu zrekonstruovaný díky tomu, že se Ota ujal stavebních prací se svým novým podnikem složeným ze starých kamarádů. Kristýnka si skvěle rozumí s doktorem Křesťanem a pomáhá mu vybírat spolupracovníky pro moravskou Sofii; pro sebe nabídla, že se bude s pacienty starat o kytky a zeleninu v zahradě. Jakmile budou pacienti a zahrada. Marie se konečně odhodlala udělat ze sebe tak trochu architekta a navrhla jídelnu, dílny a velký sál, taky tři typy pokojů.

Benjaminovi jsem vyprávěl (po telefonu i osobně), že se stal zázrak: prožíváme ve své rodné zemi obsah i energii toho, co jsme nezažili přímo, navazujeme po dlouhém odloučení, rozplétáme uzly, čistíme zádrhele a taky ještě tkáme něco dobrého, zejména Dům Sofie. Benjamin pozorně poslouchal podrobnosti, které laskavého čtenáře zajímat nemusí. Zvláštní pocit: na prahu stáří jsem byl mladý a šťastný víc než kdy dřív v životě. Neodstřihli jsme se ani od dosavadního domova a hlavně ne od mateřského ústavu a Benjamina. Nezavřít jedno oko, dívat se oběma! Je to ohromné, propojujeme dvě země, dvě poloviny rozdělené Evropy v jednom svém životě a tvoříme jedno dílo, jedno skromné, malé, nenápadné, ale krásné dílo. Tak nějak jsem se cítil, když jsem vycházel ze dveří jednoho svého domova s kufříkem, abych se pomocí auta, vlaku, letadla a taxíku přesunul sem a tam, tam a sem. Cesta letadlem z Říma do Prahy je někdy rychlejší než jízda ucpanými silnicemi z jedné čtvrti Říma do druhé.

Může si člověk vybrat místo k životu podle toho, jak kde mají vyřešenou městskou dopravu? Ptám se římských kamarádů, kteří na mne hledí nejistě, protože přece Řím je jediný a jedinečný a naše přátelství taky. Benjaminovi jsem slíbil, že spolu sepíšeme další knížku, máme ji už promyšlenou a materiálu spousty. Pracovní název je Dehumanizace – nová normalizace. Slovo „normalizace“ si Benjamin přisvojil z absurdních českých dějin. Démon komunismu nechal padnout totalitní režimy, aby se pustil do nového, rafinovanějšího totálního experimentu – to je jeho výchozí teze. Nechystáme se psát žádný apokalyptický traktát, spíš zábavnou fenomenologii lži, idiotismu a absurdity. Přesně tak: bude to praktická příručka, jak globálního démona poznat v jeho převlecích. Nejvíc ho ničí smysl pro humor, schválil Benjamin. Italský nakladatel se na nové dílo těší, naše první knížka už měla tři dotisky.

„V sedm večer jdeme na Bílou stráň,“ řekl mi po telefonu Kazimír, „přijedou kluci z Brna, pokecáme a prodebatujeme ediční plán.“ Kazimírova kniha Ideologie bez idejí nebyla tak dobrá jako název, ale jeho nakladatelství se prý slibně rozvíjelo, nebo možná teprve bude rozvíjet, v každém případě si Kazimír přál, abych mu občas dohodil dobrý titul. Kluci byli Jirka Volný a Kamil Sirotek z Kulidu, žijí teď v Mezopotámii a já jsem právě pobyl týden v Uhřínově kvůli Domu Sofie, zítra se vracím za Marií do Prahy. Žasl jsem, že se členové dávné pionýrské organizace pořád scházejí, chodí spolu na výlety, a tihle dva s Kazimírem dokonce pracují. Mají se rádi! A jsou navěky mezi sebou kluci, protože se jako kluci poznali. „Budeme opékat buřty,“ hlaholil ještě Kazimír Májka: „přijď k lípě u rozcestí Lipky – Staré Dvory, do stráně nad Modrým potokem vyšplháme spolu, aby ses neztratil.“ Kulid je i po pětatřiceti letech objektivně hnusný název, ale on ho vyslovil tak, že zněl jako přirozený a samozřejmý a pozvání do sluchátka zanotoval s čistým brněnským přízvukem. Jména, která mi třicet let nic neříkala, zapůsobila najednou jako čarovný klíč k milovanému Brnu, které jsem nesentimentálně opustil, když jsem se stěhoval do Prahy a potom do Říma, k jezeru a ještě na několik dalších míst, která teď nemusím připomínat: ten svět nezmizel, trval si po svém a teď se tu znovu otevírá přede mnou. Určitě nás s „klukama“ spojují neviditelná nezničitelná vlákna, jejichž existenci objevila sedmiletá Marie nad zmrzlinou v cukrárně (jinde a jinak je objevil, a taky popsal jistý kvantový fyzik, ale ten tu věc vysvětluje složitěji).

Dali jsme se s Kazimírem cestou mezi poli se zlátnoucí pšenicí, jetelinou, ovsem, řepou, bramborami a s jakousi olbřímí kukuřicí (to by Josef zíral, jak na Vysočině najednou roste taková mohutná kukuřice, divil by se i Nikita Chruščov, agronom Josef by nakrčil čelo a zeptal by se, jaký v tom vězí čert).

Kazimír odbočil do stráně lesní pěšinou, lemovanou bílými střapci divokých trav na vysokých stoncích a fialovými vstavači, vlahá půda sytě voněla. Ano, toto je pravá krajina mé duše, je půvabná, jako by ji velmi, velmi dávno, mnohem dřív, než ve střední Itálii začaly řádit vulkány, demiurgové vykroužili pomalým posvátným tancem. Vysočina. Kazimír nesl dost těžkou aktovku, vlekl se obětavě se dvěma flaškami červeného vína a balíkem klobás. Nezapomněl ani hořčici. Pláň na hřebeni byla plná modrých zvonků a růžových slziček panenky Marie, bělavá kvetoucí tráva změkčovala barvy, slunce se nořilo za protější hřeben kopců a vysílalo paprsky tak šikmé, že svítil i mech pod stromy v lese. „Tak jsme tady,“ pronesl Kazimír slavnostně, jako bychom se před pětadvaceti lety domluvili přesně na toto místo, na tuto hodinu a minutu i na tento západ slunce – a zázrakem se tu ocitli na vteřinu přesně. I já jsem to tak cítil.

Tomu tedy říkám návrat, pomyslel jsem si. Kazimíre, děkuji ti za tento jedinečný, krásný večer na této nádherné stráni. To jsem řekl hlasitě a vděčně Kazimírovi, který se už vracel z lesa s náručí roští a začal je lámat. Silné větve lámal přes koleno nebo dupnutím a chystal ohniště: nejtenčí kusy dřeva dospodu, nejtlustší nahoru, hrst suché trávy doprostřed, do srdce. Jedno škrtnutí zápalkou a oheň hoří. Tak jsme se to učili jako kluci pod Velemírovým modrozrakým ostrozrakým dohledem. Vychutnával jsem vůni pálené smůly a do tiché, vesmírné lásky se mi poprvé vešel i celý Kazimír, včetně smradlavé cigarety, kterou si zapálil. A kde že jsou ostatní? „Zapomněl jsem doma mobil, ale vypadá to, že kluci už nepřijdou, asi je něco zdrželo,“ drbal se Kazimír za uchem.

Nevadí, ujistili jsme se navzájem: posedíme, pokecáme a půjdem. Pomohl jsem s lámáním větví a také sám jsem ještě přinesl z lesa soušku a pár šišek, protože šišky, když hoří, voní smolou silněji než dřevo. Poslouchal jsem praskání hořících větví, vdechoval vůni kouře a zjišťoval, že vzpomínka na klukovská a kulidovská léta je hluboká a čistá, žádná křivda ani hořkost v ní neplave. Zapomínám zlé, uchovávám krásné. Radost nočního letu na lyžích v Orlických horách, stavy beztíže cestou přes Javorníky do krajů kolem Kysuce, hudba dětských hlasů mezi stany nebo kruh dětí kolem ohně pod hvězdami: všechno krásné se ve mně nádherně probouzelo a Kazimírova přítomnost tu alchymii ještě umocňovala, jako bych měl v dávných časech i Kazimíra rád. Naše ohniště nebylo veliké, ale šlehaly z něho mocné plameny: řeřavé uhlíky praskaly a vyletovaly do výšky jako uhlíky dávného táboráku, které osvětlovaly Velemírovu zlatou kštici. Dostal jsem žízeň, jako když nám ten bláznivý světovládce odměřoval doušky pramenité vody, kterou jsme chlemtali z očouzeného kotlíku, ale k pití jsme tady ve stráni nad Starými Dvory měli jen víno.

Kazimír se postavil mezi mne a ohniště, aby přiložil několik pořádných kusů soušky, a já před sebou vidím ozářenou Velemírovu tvář se znamínkem. Nejsme ale v Tatrách, Kazimír se nehrne do Velemírova objetí, podává mi pohárek s vínem, klobásu napíchnutou na klacku ze zeleného dřeva nastavuje nad žhavý popel a shovívavě nařizuje: „Pomalu si s tím otáčej.“ Přece není možné, že mě tenhle člověk chtěl srazit ze skály do ledové horské řeky plné balvanů! Tomu nemůžu věřit! Třeba jsem tenkrát všechno nějak popletl. Kazimír je někdo úplně jiný, než se zdá.

Míro, když tu tak sedíme mezi čtyřma očima, mohl bys mi povědět, jak jsi to zvládl za režimu, hlavně mě zajímá, jak jsi prožil kriminál? Užil jsem zdrobnělého, důvěrného oslovení Míro: tak jsme mu říkali jako kluci, když jsme hráli Nebe–peklo–ráj. I Velemír ho tak oslovoval: Míro.

Přátelské jméno pohladilo Kazimíra na duši a rozpovídal se. Ne jako psycholog, jako mukl. Vklouzl do té dávné role a bylo vidět, že dnes už ho ty vzpomínky docela příjemně baví. Popsal mi podrobně, jak se „hážou koně“ – jak se posílají zprávy z horní cely na spodní. A jak se „telefonuje“ přes trubky od hajzlu. Jak políbil na ústa manželku a ta hned věděla, že jí strká jazykem do pusy moták. S chlapy na cele si dobře rozuměl, kromě cikána, který kradl z balíku jídlo i cigarety. Snažil jsem si to všechno představit co nejbarvitěji, Kazimír vyprávěl jako zkušený vypravěč.

Nevěděl jsem, že od té doby, co ho propustili, všechny ty věci už stokrát, ne-li tisíckrát vyprávěl vděčným posluchačům plným obdivu. Hlavně jsem ale vůbec nevěděl, že Kazimír byl donedávna fízl, nemohl jsem to vědět. Nebyl jsem ještě vševědoucím vypravěčem příběhu, který laskavý čtenář právě čte. Tím se stanu, teprve až příběh skončí.

Byl jsem normální Jan Lazar, poněkud právě rozcitlivělý vzpomínkami a vděčný Kazimírovi za jeho statečné činy. „Jsi hrdina,“ prohlásil jsem upřímně a vážně.

„A kdo vás vlastně tenkrát práskl?“ řekl jsem ještě, abych Kazimírovo vyprávění posunul z vězení do dnešního složitého života. Kazimír mávnul rukou: „Možná jedna hloupá ženská, ale jistě se to neví. Ani mě to nezajímá.“ Kazimír byl velkorysý a já nemoudře lpěl na nevyzpytatelných pravdách ohledně fízlování a fízlů. „Dnes už to nezajímá nikoho,“ pokračoval Kazimír, „nikdo se v tom nevyzná a nikomu nemůžeš věřit.“ Pomalu upíjel vína a dál mi štědře naléval. Oheň zasyčel, nějaký vlhký suk se rozskočil v žáru a stovky velkých jisker vyrazily k nebi. Vyrazily na strmou, k temnému pádu předurčenou cestu.

„Ale bez pravdy se to neuzdraví,“ dodal jsem napůl šeptem, spíš k sobě než pro Kazimíra, a sledoval, kam až doletí ta ohnivá rachejtle z našeho malého, nepionýrského táboráčku.

„Jaká pravda,“ pohoršil se Kazimír, „pravdu měli komunisti, copak jsi jako oni? Žádná pravda neexistuje!“ Dávno z něho opadl strach, že se fízlovství provalí: v archivech jsou přece chyby a mezery, ti největší zločinci tam vůbec nejsou vedení a Kazimír se s nikým nebude bavit o tom, že snad někde stojí jeho podpis nebo jeho jméno. „Blbost,“ říkal přesvědčivě a s úsměvem, když nějaký idiot zabrousil na téma spolupráce se Státní bezpečností, „nikdy jsem na nikoho nedonášel, a kdo nebyl v krimu, ať drží hubu.“ Hlavně ať ji teď drží ten hloupý Honza Lazarů, žil si klidně někde v Itálii, v rodinném blbinci pro blbé, a mně bude něco říkat o pravdě? Kazimír si pozorně prohlíží začernalou kůži buřtu, jako by tam něco právě přečetl. Proniká očima mapu mastnoty a popele, čte z ní, jako tenkrát doma na Lesné četl v Pomněnkově Zmizelé krajině, až spatřil hluboko pod skvrnou stromů stráň na Hádech. Udělalo se mu zle jako tenkrát. Tady, na Bílé stráni pocítil znovu tu nevolnost, škrtila ho jako už dlouho ne, a spalovala uvnitř.

Hloupý Honza Lazarů jsem byl já a hubu jsem nedržel. Netušil jsem ani trochu, co v sobě Kazimír dusí, a jako vůl jsem ho chtěl přesvědčovat, že pravda existuje na zemi i na nebi. Nebudu se s ním hádat o nějakou teorii, řekl jsem si, nejlepší bude konkrétní případ: „Je to pravda Míro, že Velemír byl fízl? Ne spolupracovník, ale rovnou agent?“ Měl jsem v tom ohledu spolehlivé a několikanásobně potvrzené informace a byl jsem si jistý, že je Kazimír má taky. Kazimír sebou trhl, jak by ho spálil uhlík.

Nevíme, nevíme, po světě chodíme, vyrážel výstražně noční pták kousek od nás, v houští na mezi, tma byla sytá, kolem ohně neprostupná. Z nás dvou chápal on rychleji a taky měl kompletnější podklady k pochopení situace. „Koho to dnes ještě zajímá?!“

Řekl to zhurta, skoro výhružně, až jsem se lekl, jako by ve tmě za kruhem, který osvětlovalo ohniště, číhalo nebezpečí. Ohlédl jsem se za sebe, bedlivě prohlížel stíny kolem nás a zmocnil se mě nepříjemný pocit, že jeden z nich má tvar lva. Toho lva, který se na mne málem vrhl, když jsem poprvé a naposledy v životě vlezl do římského Kolosea a z temných brázd v půdě arény četl jeho hrůzyplnou historii. Co všechno člověk za jeden život neprožije! A všechno nosí v sobě a všechno se v něm musí nějak srovnat a proměnit. Nabýt smyslu, ano, o to přece jde, aby každá věc dospěla na své místo a nabyla smyslu, který jí náleží.

V tuto tichou, rozložitou chvíli jsme na Moravě, na Vysočině na Bílé stráni, nedaleko vesnice, kde se narodila Kristýnka. A nedaleko rodné vesnice Jakuba Demla. Na Vysočině jsou všechny vesnice nedaleko a v leckteré se narodil básník.

43/ Janův definitivní návrat

Kazimír nervózně tluče tlustou větví do blednoucích uhlíků, rozhrabuje popel, jako by ho chtěl za něco potrestat. Neví, co vím já, neví, co můžu vědět, a pranic neví o tom, co já nevím. Já zase netuším, že si takové otázky klade: nevím nic.

Kazimíra něco škrtí a srdce tluče zrychleně a nepravidelně a je slabší než před dvanácti roky, když se vydal k Hádům čmuchat, jak se pálí dokumenty. (Dnes už každý ví, že pálení dokumentů na chodu věcí mnoho nemění. Mnoho nezmění ani nepálení.)

V tom převratném, na všechny strany nejistém prosincovém čase roku 1989 se Kazimír rozjel na Hády v panice, doufal, že oheň na stráni pozře i jeho děs, že shoří hnusný, plíživý, jedovatý strach, který mu zalezl pod kůži a prostupoval celé tělo (nebo duši, v niž čas od času tak jaksi pracovně věří). Děs tenkrát dráždil a dusil jako kouř. Na stráni nad Starými Dvory teď Kazimír zlostně hasil, hlínou zasypával a dusil přátelský ohýnek, u kterého proseděl večer s Janem. Proč ho vlastně zval? Co mu chtěl říct? Něco napovědět? No to teda ne!

Ještě aby se ten idiot pídil a kazil reputaci nakladatelství a Kazimírovi taky. Žil si v cizině a teď myslí, že bude soudit! Ví o dávno mrtvém Velemírovi, určitě se dozví pravdu i o Kazimírovi. Jed, který zalezl pod kůži, když se policejní archivy vyvalily z podzemí, se probudil a vehnal mu do krve dávno zapomenutý strach.

Zvedl jsem se, protáhl si záda, podíval se ještě jednou na oblohu i na dohasínající oheň, který se dávnému táboráku podobal jen v naší fantazii. Nějakých tři sta metrů za námi se černala dřevěná bouda. Kazimír vypadal otráveně a já nevěděl přesně proč, chtělo se mi najednou spát z vína i z tučné klobásy, protože nejsem zvyklý. „Ráno je moudřejší večera,“ řekl jsem Kazimírovi, „já jdu spát.“ Šel jsem se podívat, jestli jsou dvoudílná prkenná vrata boudy zamčená: byla jen na obyčejný rýgl, dala se bez námahy otevřít. Vnitřek seníku byl do poloviny plný, nádherně voněl usušenou trávou, bylinkami a snad i mateřídouškou. Konečně jsem doma, země mě už zase objímá milovanou vůní. Vrací mě do dětských prázdnin u Rymešů. „To seno je nejkrásnější dárek, který mi Vysočina dala od mého návratu,“ řekl jsem šťastně přes rameno Kazimírovi, který se pomalu šinul za mnou. Pravé, poctivé seno. Vylezl jsem na čerstvě navezenou kupu, rozhrnul voňavou, pichlavou a šustící hromadu, poslepu rukama urovnal a vyhloubil mělké lůžko uprostřed. Tady zůstanu. Pod sebe jsem prostřel lehkou bundu, aby mě tvrdá stébla nebodala.

Seno se lámalo a šustilo, unavené tělo se tiše a nerušeně rozlévalo do všech stran, pozbývalo váhy mezi stébly nasáklými sluncem, drolivými lístečky jeteliny, uschlými paprsky pampelišek, křidélky čekanky a rozrazilovým prachem. Rozplývalo se, rozpínalo a proměňovalo vůně v oblaka, v nebeské esence vojtěšky, mateřídoušky a heřmánku. „Já už dnes nikam jinam nejedu,“ oznámil jsem ještě z posledních bdělých sil Kazimírovu stínu a vklouzl sladce do tunelu spánku. Kazimír se zastavil ve dveřích seníku, opřel se zády o futro a sáhl po cigaretě. Vykouřil jednu a sáhl po druhé.

Opíral se zády o dřevěná vrata seníku a hleděl do tmy, jako by i z ní mohl něco vyčíst. Nebo odečíst. Zapálil si třetí cigaretu a pravda, kterou nechtěl poznat, mu sevřela ruku se zápalkou, s dosud hořící zápalkou. Prudce ji odhodil za sebe a na chvíli strnul. Ano, jako ve snu nebo jako na povel cizího hlasu: ano, toho hnusného, dotěrného hlasu z Hádů, totiž z jeho hlavy na Hádech. Sirka dopadla k úpatí dvoumetrové stěny vyskládané z čerstvě svezené suché trávy, jetele, lucerky, a ještě hořela. Kazimír se otočil a pohlédl do seníku. Není to ten stejný plamínek, co roznítil špinavé černé desky se spisy StB na Hádech u Brna? Ale ne, je to plamínek, od kterého chytne nádherný táborák na tatranské pláni. Za chvíli Kazimíra obejme Velemír a Kazimír bude znovu krásný, bude hrdina, bude spokojený sám se sebou. Bude šťastný.

Kazimírovy myšlenky sílily a hučely jako veliký požár. Tak velký požár se hasit nedá. Sotva se hlavička sirky dotkla sena dole, hned u podlahy z udupané hlíny, přeskočil plamínek na snítku jetele, zapálil ji a přeskočil na druhou. Stébla trávy dílem plamínku rázem zrudla, rudou předala dalším stéblům a tiše černala. Plamen na chvíli zmizel, zavrtal se do útrob seníku. Kazimír pohlédl obdélníkem otevřených vrat na oblohu obsypanou třpytícími se hvězdami – a to už rudá začala prorážet celou vysokou kopou sena.

Nezapomněl za sebou dveře seníku zavřít, rýgl zasunul do velké skoby přišroubované do dřeva. Rýgl je dřevěný kolík a také brzo shoří. Zůstane jen skoba a pár šroubů. Zevnitř není možné otevřít, ale to je celkem jedno. Spal jsem jak pařez a myšlenka, že bych se měl pokusit ty dveře vypáčit nebo vyrazit, ke mně nepronikla.

Zatímco Kazimír rozvážně sestupoval z Bílé stráně, zpozorovali lidé ve vsi požár. Seník nad Lipkami je v plameni, sdělovali si rozrušeně. To už jsem byl obklopený třpytem tekutého zlata, září sluneční aury, bleskem světla v mohutném těle slunce. Oheň byl živý, jak jsem si vždycky představoval, energetická práce hvězdy vydávala zvuk nebo zpěv nebo co. Síla toho všeho se zvyšovala prudce.

Byl jsem už docela blízko tajemného srdce hvězdy, za hranicemi ohnivé koruny, ale tělo ještě žilo a vyburcovalo mě. Do krásného snu vtrhl děs těla, na kterém hořely šaty i vlasy i všechno další, co k tělu patří. Všechno se pokoušelo jasně vzplát. Jsem snad já srdce ohnivého sloupu, který se zvedá na místě seníku k nočnímu nebi? Záře seníkového slunce mě svírala a požírala.

A ječela. Ano, rozlehlo se šílené, nelidské vytí, kvílení otřásající hořící pyramidou. Odkud to úpění vychází? Trhl jsem hlavou, vypjal poslední síly, abych to zjistil: v tu chvíli jekot ustal, jako když utne. Ustal v tu chvíli, kdy jsem vypětím zatajil dech. Ticho.

To ticho mi řeklo, že jsem to já, že to je já, že to je moje já. Jan. A že mé tělo právě umírá. Že já právě umírám? Že tělo, které je moje, už skoro není. Že úpělo. Už neúpí. Jekot jako když utne. Hořelo tělo, nebo teprve šaty, hořelo už tělo s šaty dohromady a s celým seníkem včetně stěn a střechy.

Byl jsem docela při sobě, když v praskotu ohně ustalo kvílení, byl jsem docela při sobě, když se s rachotem zřítila střecha, při plném, nejplnějším vědomí jsem byl, do poslední špetky obrácené v bolest, a ta se rozpínala jako žár požáru. Hořící trámy padaly ze střechy, když se zhroutila ohořelá kostra trámoví, uviděl jsem něco jako sloupy nebeské klenby. Ještě pořád ale v děsu, řval jsem teď vnitřním hlasem, volal jsem a sliboval: umřu, umřu, umřu hned. Jen tohle ne. Tohle nemůže člověk. Chtěl jsem se vytrhnout a byl jsem trhán. Nářek do vsi nedolehl.

V požáru by se mělo umírat rychle, co nejrychleji. Šílený, příliš dlouhý a marný běh srdce skončil ránou, pádem. Tvrdé poslední škobrtnutí se nečekaně proměnilo v let. Vydechnutí? Nadechnutí? Údiv?

Kazimír sestupoval prudkou cestou od seníku k vesnici, krokem obezřetným a pokud možno pravidelným. Měl pocit, že by nebylo vhodné spěchat ani dupat, zlobil se, když ve tmě škobrtnul o kořen nebo o kámen. Vzal to od rozcestí k rybníku podél kukuřičného pole. Kukuřice byla mohutná, vyšší než dospělý mužský; když půjde prostředkem v mezeře mezi řádky, nebude ho vidět zblízka ani zdálky. Lipky Kazimír obešel obloukem přes pole, a když se na stráni objevilo světlo požáru, zabočil do lesa, sešel ke korytu potoka a pokračoval travnatou pěšinou po proudu potoka mělkým údolím Oslavy. Koryto lemují červené kvítky – slzičky Panenky Marie, ale Kazimír nekouká po květinách, je tma, ani by je nemohl vidět. Slzičky Panenky Marie však kvetou i potmě.

Travnatá pěšina se změnila ve štěrkovanou cestu a posléze v asfaltovou silnici, která vede k nějaké vzdálenější vesnici. Ke Starým Dvorům. Kazimír v chůzi nahlíží do lidských obydlí, do oken světélkujících modrou barvou katodických obrazovek, lidé sedí na divanech a v křesílkách, třeští oči na šílené krávy. Šílené krávy se opile motají a třeští oči na lidi. Aspoň to tak vypadá. Vážený lékař, profesor a primář vysvětluje právě několika prostými slovy, co je to smrt.

Přestane fungovat mozek a ejhle: člověk je mrtvý. Mozková smrt rovná se smrt, smrt rovná se mozková smrt. Tuto rovnici slovutný primář opakoval několikrát, ze všech stran ji obrátil, pokaždé smrtí navrch. Mozek rovná se člověk. Kdo by tomu nerozuměl. Avšak krajina je živá v těchto kopcích a kopce očividně mozek nemají, nevykazují činnost na elektroencefalografu ani jinak nenasvědčují klinické smrti. Ani klinickému životu. Protože hory nejsou lidé, nechodí po nich nemoci, například. Anebo chodí? Venkované se dívají na televizi pozorněji než lidé z města. Televizní vysvětlení smrti je udivuje.

Požár za kopcem někde nad Lipkami ozářil na chvíli nebe nad Starými Dvory. Lidé vyšli před chalupy a telefonovali přespolním sousedům v Lipkách. Už je po všem, ujistili je lipečtí. Seník dohořel a nic od něho nechytlo, hasiči dorazili a uhasili všechno pečlivě, do posledního uhlíku. Nebezpečí nehrozí.

Kazimír prošel obezřetně vesnicí modře světélkujících oken, v jednom zahlédl Křena, bývalého soudruha, který kdysi s milicionářským revolverem v ruce rozkulačoval statek Kristýnčina dědečka. Ano, je to náves ve Starých Dvorech. Do jeho oken se Kazimír podíval se zájmem, měl pocit, že tam běží jiný program než v ostatních chalupách, totiž domcích s břízolitovými střechami. Ale bylo mu to úplně jedno, nikoho v té anonymní vesnici neznal. Kousek za vsí narazil na křižovatku hlavní silnice, která vede k Brnu.

A po ní šlapal a šlapal, na šílené krávy ani na klinické vysvětlení smrti nemyslel, ani na jiný program. Burácení prvního ranního motocyklu zastihlo Kazimíra v houští za příkopem, i toho rána si odskočil za malou potřebou.

44/ Každá věc ať dospěje na své místo

Na zastávce na Brno stáli nějací ospalí dělňasové, autobus přijel za pár minut, Kazimír nastoupil jako poslední a zalezl na zadní sedadlo. Obličej zabořil do svetru, aktovku přitiskl k prsům. Lahve s vínem už v ní nebyly, klobásy zbyly skoro všechny. Kazimír zavřel oči jako ostatní rozespalí cestující v touze podržet se ještě chvíli sladkého spánku, než je autobus vyklopí u vrat fabriky a začne pracovní den. Kazimírův spánek není sladký. Májko, Májko! Někdo ho volá příjmením z hloubi Zmizelé krajiny, která pořád ještě visí v bytě na Lesné před válendou, a Kazimír se leká. Cosi šíleného se před ním vynořuje a probouzí ho ze sna do denního děsu, který nedovolí zapomenout ani vrátit zpět. Ani spálit, protože už je spáleno.

Marie stojí za oknem útulného bytu s vyhlídkou na Smíchově. Odhrnula záclonu a upírá oči do ulice, jako by na jejím pohledu záleželo, jestli se v ulici objeví osoba, na kterou čeká.

Takhle ne, dost té bolesti, dál to nejde, to nemůže být! Chtěl jsem křičet. Marie přece už kdysi dávno, ve svém dávném jiném životě stála u okna. Vedlo tenkrát na rušnou ulici. Tato ulice je klidná, chodci jsou vzácní, projíždějí většinou jen místní vozidla.

Marie nemyslí ve slovech, konstatuje hmatem, že tělo stojí za sklem vedle odhrnuté záclony. Taky u telefonu, v bytě, za dveřmi, v otevřeném okně. Je jí tak zle, že by chtěla nebýt, ale být musí, aby čekala na Jana. Myslel jsem si, že tě nikdy nezradím, má jediná Marie. Jel jsem do Brna a potom do Uhřínova, kvůli Sofii a nějakému nakladatelství. V Brně je nakladatelství několik, ale Kazimírovo nakladatelství tam není, protože žádné Kazimírovo nakladatelství ještě neexistuje, jestli vůbec kdy existovat bude. Marie neví, kterým směrem hledat.

Vteřiny se neřadí v čase jedna za druhou, vystřelují jako bodnutí ostrou jehlou, dorážejí ze všech stran, jako když prší a je vítr, ale neodnášejí s sebou čekání, nic nedovedou smýt. Jaký smích dal jméno té čtvrti?

Tělo hoří jinak, pomaleji nežli seno a chlapi dost rychle zjistili, co se stalo. Tulák nějaký, bezdomovec? Škvarky a oharky se zadřely do paměti chlapům, kteří se ráno vydali z vesnice obhlédnout spáleniště. Asi ve stráni nějací darebáci rozdělali oheň a v ožralosti zapálili i seník. Nebo to udělal sám? Ženské, které se z vesnice trousily za nimi, pocítily pod srdcem cosi obrovského a těžkého. I těm, které se odmítly podívat, se svíraly útroby. Plakaly soucitem za Marii, která nevěděla, nemohla vědět, která netušila, kam mě Kazimír pozval na večer s vínkem a buřty. A s kamarády, kteří nepřišli.

Zapomněl jsem toho večera, že můžu vidět dozadu do minulosti i dopředu do blízké budoucnosti, tolik jsem stál o to, abychom se shodli a aspoň trochu se měli rádi, abych mohl být beze zbytku šťastný ve voňavém náručí rodné země. Konečně opravdu doma. Zapomněl jsem, zapomněl stejně jako věrný čtenář, že Kazimír je můj vrah a že jsme to oba už dávno věděli. Věděli, a jak už to bývá, nevěřili.

Kazimír řekl kamarádům a nadiktoval vyšetřovatelům, že odešel, když se Jan Lazar rozhodl, že bude spát v seníku. Za večer Jan Lazar dost vypil a asi si před spaním zapálil cigaretu. Marie a přátelé vědí, že Jan už čtyřicet let nekouří, cigarety u sebe nenosí, ani zapalovač, a taky nechlastá.

Ke shořelému seníku se šlo společně po pohřbu, blížil se večer a kraj byl pořád krásný. Posedali a polehali na trávu na stráni; linie kopců, vůně bylin a barvy polních květů, západ slunce, hvězdy rozžíhající se nad hlavou. Tak krásný večer nikdo nepamatoval, ani Marie. Kazimír ve skupině nebyl, všichni si všimli, že člověk, který Jana viděl naposled, je bledý jak smrt a duchem nepřítomný. Zůstával pozadu za ostatními, ale Kristýnka na něho před hřbitovem počkala, podívala se mu do očí a řekla polohlasem: „Co tady děláš! Já jsem viděla, že jsi ho chtěl zabít!“

Myslela tím dávný incident v Tatrách, nad Bílým potokem, který podle jejího mínění Kazimírovi navždycky upřel morální právo jít Janovi na pohřeb.

Postava v bílých šatech mě vzala za ruku a vedla dál, do bílé zahrady, do které jsem kdysi nahlédl, jako by tam odbočovala moje obvyklá, zelenými stromy vroubená cesta podél jezera. Však odbočovala, jak vidím. Ty oči jsem nikdy nezapomněl: teď se dívají do mých očí laskavě, vlídně a přímo. Už je to dlouho, co jsme se poznali, říkám a postava se usmívá. Už se nezdá, že je to paní: známe se mnohem déle, než si teď myslíš. Oči jsou opravdu krásné, září a povzbuzují.

Rozhlížím se pozorně a rozeznávám Věru, Josefa, babičku Annu, Ferdu, Jarmilu, našeho Plutarcha a další a další, je tu i Jaromír, tím jsem si jistý, jako jsem si jistý, že muž pomalu kráčející po břehu křišťálově čisté řeky je Dante: správně a důrazně říkal, že v lidské řeči nejsou slova mocná vypovědět, co se zde rozléhá.

Po jisté době, jejíž délku bych nedovedl určit, jsem potkal i Kazimíra. Podíval se na mne překvapeně: „Ty jsi, Jene, naživu?“ Lekl se, ale zůstal.

„Ale ne, Míro, to ty jsi po smrti. Zřítil jsi se ze skály někde v Alpách, byla to nebezpečná stezka a ty jsi zakopl a uklouzl. Kdosi tě chytal za rukáv, ale neudržel a pád skončil, jak skončil.“

Kazimír ztichl a tak dlouho se neozýval, že jsem na něj skoro zapomněl. Když se znovu objevil, tvářil se přátelsky a přitom dost šťastně. Objal mne a řekl vyčítavě: „Jene, Lazare, cos mi to udělal! To jsi neměl dělat! Ach Jene, Honzo, Jeníčku, proč jsi se takhle pitomě nechal zabít!“

„I to je pravda,“ řekl jsem Mírovi, „mohl jsem tomu předejít, ale na světě člověk opravdu není vševědoucí. Ani dost prozíravý není.“

Půl roku po požáru se Marie v našem starém domě nad jezerem poprvé podívala do zrcadla: ruce – větve orvané větrem, nohy – zkroucené kořeny stromu vyvráceného polomem, bílá koruna vlasů – chmýří stepní trávy kavylu, sníh na hlavě neznámé ženy. Marie neuhnula pohledem, pozorně v obraze četla jakousi důležitou zprávu. Trvalo dlouho, než porozuměla. Než pochopila, že vidí starou známou, na kterou nikdy nezapomněla, že má před sebou stařenu putující cizí zemí za nějakým cílem, možná svatým. Vždyť ji ani rány palicí neodradily. Stařenu poprvé spatřila kdysi dávno, po automobilové nehodě, v bdělém snu; tenkrát se Marie na okamžik sama proměnila v tu neobyčejnou, jakési klidné víry plnou, silnou a houževnatou osobu. Uplynulo nejrychlejší čtvrtstoletí jejího života a stařena se proměnila v Marii. Poznala to, protože pocítila nezdolnou sílu a přestala se bát.

Napořád tě miluji, Marie. A nezapomenu na nikoho.